<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"><q>Man stelle sich nur nicht vor, dass ein wirklich bedeutender künstlerischer Gedanke einem durch Zufall in den Schoß fiele</q><note xml:id="acquavella-rauch_ftn1"><ref target="#Kilian1984" type="bibl">S.&#8239;144</ref></note></title>
            <title type="sub">Zur Schaffensweise Gustav Mahlers und Arnold Schönbergs</title>
            <title type="short">Zur Schaffensweise Gustav Mahlers und Arnold Schönbergs</title>
            <author>
               <name><forename>Stefanie</forename> <surname>Acquavella-Rauch</surname></name>
               <affiliation>ist seit 2009 als Akademische Rätin und Oberrätin am Musikwissenschaftlichen Seminar der Universität Paderborn und Hochschule für Musik Detmold tätig und arbeitete dort u.&#8239;a. an ihrer Habilitation zur Entstehung der bürgerlichen Musikkultur und des Laienmusikwesens. Ende 2008 wurde sie mit einer Arbeit zur Arbeitsweise Arnold Schönbergs an der Philipps-Universität Marburg promoviert. 
                  Zwischen 2008 und 2010 nahm sie Lehraufträge in Marburg, Wuppertal und Würzburg wahr und war wissenschaftliche Mitarbeiterin im Akademieprojekt <hi rend="italic">OPERA &#x2013; Spektrum des europäischen Musiktheaters</hi> (Bayreuth). Ihre Forschungsschwerpunkte und Arbeitsbereiche reichen von musikeditorischen Themen und der Beschäftigung mit <soCalled>dem</soCalled> kompositorischen Schaffensprozess über Wien <soCalled>um 1900</soCalled> bis hin zu musiksoziologischen und -historiographischen Fragen.
               </affiliation>
               <email/>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers001">
                  <p>Andraschke, Peter</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers002">
                  <p>Auner, Joseph H.</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers003">
                  <p>Bahr-Mildenburg, Anna</p>
                  <!--<p>Mildenburg, Anna von</p>-->
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers004">
                  <p>Bauer-Lechner, Natalie</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers005">
                  <p>Beethoven, Ludwig van</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers007">
                  <p>Bungart, Julia</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers008">
                  <p>Danuser, Hermann</p>
               </person>
               <!--<person xml:id="acquavella-rauch-pers009">
                  <p>L. Zychowicz, James</p>
               </person>-->
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers010">
                  <p>Mahler, Gustav</p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work001"><hi rend="italic">Sinfonie</hi> Nr.&#8239;3</p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work002"><hi rend="italic">Ich atmet&#x2019; einen linden Duft</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work005"><hi rend="italic">Sinfonie</hi> Nr.&#8239;2</p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work006"><hi rend="italic">Sinfonie</hi> Nr.&#8239;4</p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work007"><hi rend="italic">Sinfonie</hi> Nr.&#8239;5</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers013">
                  <p>Matthews, Colin</p>
               </person>
               <!--<person xml:id="acquavella-rauch-pers015">
                  <p>Rauch, Stefanie</p>
               </person>-->
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers016">
                  <p>Rückert, Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers017">
                  <p>Schönberg, Arnold</p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work003"><hi rend="italic">Am Strande</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="acquavella-rauch-work004"><hi rend="italic">Sehnsucht</hi> op.&#8239;8 Nr.&#8239;3</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers020">
                  <p>Seidl, Arthur</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers021">
                  <p>Wagner, Richard</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers022">
                  <p>Walter, Bruno</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers023">
                  <p>Webern, Anton</p>
               </person>
               <person xml:id="acquavella-rauch-pers024">
                  <p>Zychowicz, James L.</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="rauch-latex-width08">width=.8\textwidth</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-12-04T15:12:00"
            who="https://github.com/peterstadler">(Weitere) Korrekturen der Autorin eingearbeitet.</change>
         <change when="2015-11-25T15:00:00"
            who="https://github.com/peterstadler">An aktuelles Layout angepasst.</change>
         <change when="2015-11-04T15:28:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
         <change when="2015-09-20T17:07:22.082+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Kleine Korrekturen.</change>
         <change when="2015-09-17T09:37:22.082+02:00"
                 who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="acquavella-rauch-abstract"><p>Die sprachlichen und gedanklichen Parallelen in der Beschreibung des eigenen Komponierens zeigen bei Gustav Mahler und Arnold Schönberg eine erstaunliche Ähnlichkeit. Beide sind sich der handwerklichen Seite des Vorgangs bewusst und folgen dem Ziel, inneren Bildern sozusagen äußere Gestalt geben zu wollen. Anhand der Thematik des textbezogenen Komponierens zeichnet dieser Beitrag anhand zweier Beispiele &#x2013; Mahlers Lied <hi rend="italic">Ich atmet’ einen linden Duft</hi> aus den <hi rend="italic">Fünf Liedern nach Rückert</hi> sowie Schönbergs Lied <hi rend="italic">Sehnsucht</hi> op.&#8239;8 Nr.&#8239;3 &#x2013; nach, wie ein Abgleich von Egodokumenten und kompositorischen Quellen aus den <soCalled>Werkstätten</soCalled> vergleichende Einblicke in ihr jeweiliges Vorgehen erlaubt.</p> </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="acquavella-rauch01">
            <head/>
            <p>Ein Ausspruch wie der im Titel zitierte &#x2013; stammt er nun von <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Arnold Schönberg</name> oder von <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Gustav Mahler</name>? Und wie ordnen beide die Arbeit eines Komponisten ein? Als <quote source="#acquavella-rauch_ftn2">Neun-Zehntel […] Glück; aber allerdings nur, wenn er das restliche Zehntel kann und sich für elf Zehntel angestrengt hat[?] [Und] Gott seinen Segen dazu</quote><ref xml:id="acquavella-rauch_ftn2" target="#ASC_T65_03" type="bibl" n="2">S.&#8239;154</ref> gegeben hat? Beide, die jeder auf seine Art und Weise <soCalled>Übergänge</soCalled> zur sogenannten <soCalled>Moderne</soCalled> gefunden haben, stellten das musikalische <soCalled>Schaffen</soCalled> als eine Kombination aus gedanklich-handwerklicher Arbeit, innerem Ausdrucksbedürfnis und persönlichem Vermögen dar und zeigten damit ihre ähnliche &#x2013; eben auch dem Zeitgeist geschuldete &#x2013; Geisteshaltung, wenn man gewillt ist, ihren zahlreichen Äußerungen in Briefen und anderen schriftlichen Zeugnissen zu glauben. Diese grundsätzlichen Parallelen mögen partiell dadurch erklärbar sein, dass <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> und <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> in persönlichem Kontakt miteinander standen, sich in ähnlichen Kreisen bewegten und &#x2013; natürlich mit Einschränkungen wie etwa ihrer sozialen Stellung &#x2013; dem gleichen geistigen Umfeld angehörten. Die Bedeutung des räumlichen, zeitlichen und geistigen Ortes Wien um die Jahrhundertwende zum 20.&#8239;Jahrhundert wird daran deutlich.</p></div>
            <div xml:id="acquavella-rauch02">
               <head/>
               <p>Der Glaube an eine göttliche Instanz, wie er bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> u.&#8239;a. aus Zitaten wie dem obigen geschlossen werden kann,<note xml:id="acquavella-rauch_ftn3" n="3">Ähnliches schreibt <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> retrospektiv am 29.&#8239;November 1949: <q>Ich glaube aber außerdem, wenn man seine geistige Pflicht mit rücksichtsloser Aufopferung erfüllt hat und alles, soweit man kann, der Vollendung nahegebracht hat &#x2013; dann beschenkt einen der Herrgott mit einer Gnadengabe, indem er Züge von Schönheit beisteuert, die man mit seinem eigen Talent niemals hätte hervorbringen können.</q> <ref target="#SchoenbergRueckblick" type="bibl">S.&#8239;402</ref>.</note> ist bei beiden Komponisten eng verknüpft mit dem Vertrauen in die eigenen Fähigkeiten und Möglichkeiten &#x2013; <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> formulierte beispielsweise: <quote source="#acquavella-rauch_ftn4">Ungefähr könnte ich den Satz [den letzten Satz der <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work001">III. Symphonie</title></hi>; Anmerkung der Autorin] auch nennen <soCalled>Was mir Gott erzählt</soCalled>!</quote><note type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn4">Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers003">Anna von Mildenburg</name> vom 1.&#8239;Juli 1896; zitiert nach <ref type="bibl" target="#Mahler_Briefe1982">S.&#8239;166&#8239;f., hier S.&#8239;167</ref></note> Die eigenen Fertigkeiten, die <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> als notwendig für das Schaffen von Kunst erschienen, sah er sowohl im tonsetzerisch-mechanischen und bewusst-rationalen Komponieren<note xml:id="acquavella-rauch_ftn5" n="5">Vgl. <ref target="#Schoenberg2001" type="bibl">S.&#8239;6</ref> oder <ref target="#Schoenberg1976" type="bibl">S.&#8239;122</ref> oder <ref target="#Schoenberg_Kunstunterricht1976" type="bibl">S.&#8239;165</ref>.</note> als auch auf einer scheinbar eher unbewussten Ebene verortet, die mit dem Begriffsfeld Talent, Eingebung, Schaffensdrang und Inspiration umrissen werden kann.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn6" n="6">Vgl. <ref target="#Rauch2010" type="bibl">S.&#8239;31&#8239;f.</ref></note></p>
               <p>Ganz in diesem Sinne verstand <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> das Konstrukt des <soCalled>Genius</soCalled>: Es kam ihm <quote source="#acquavella-rauch_ftn7">wie in aller Kunst, […] auf die reinen Mittel des Ausdrucks an</quote><note xml:id="acquavella-rauch_ftn7" type="bibl">Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers022">Bruno Walter</name> vom Sommer 1904; zitiert nach <ref type="bibl" target="#Mahler_Briefe1982">S.&#8239;293&#8239;f., hier S.&#8239;293</ref></note> und so riet er, <quote source="#acquavella-rauch_ftn8">[w]er kein Genie besitzt, soll davon bleiben.</quote><ref target="#Mahler_Briefe1982" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn8" n="8" rend="ibid"/> Wie selbstverständlich ging er davon aus, dass das durch ihn Entstehende Kunst sei, weswegen er <quote source="#acquavella-rauch_ftn9">vor nichts zurückzuschrecken [brauchte]</quote><note type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn9"><ref target="#Mahler_Briefe1982" type="bibl" rend="ibid"/>; zitiert nach <ref target="#Mahler_Briefe1982" type="bibl">S.&#8239;293&#8239;f.</ref> Der Brief verdeutlicht auch zwei Sätze nach dem Zitat noch, wie überzeugt <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> von seinen Fähigkeiten war.</note> und sich ohne Arroganz als Künstler bezeichnete.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn10" n="10">Beispielsweise in einem Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers020">Arthur Seidl</name> vom 17.&#8239;Februar 1897; <ref target="#Mahler_Briefe1982" type="bibl">S.&#8239;199&#x2013;202, hier S.&#8239;201</ref>.</note> Dieses griff <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> in seinem <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name>-Aufsatz unter Verwendung der gleichen Sprache auf &#x2013; ein Kunstschaffender wolle die Beständigkeit <quote source="#acquavella-rauch_ftn11">eine[r] höhere[n] Wirklichkeit</quote><ref xml:id="acquavella-rauch_ftn11" target="#Schoenberg_Mahler1976" type="bibl" n="11">S.&#8239;24</ref> erreichen: <quote source="#acquavella-rauch_ftn12">In Wirklichkeit gibt es für den Künstler nur ein Größtes […]: <hi rend="italic">sich auszudrücken</hi>. Gelingt das, dann ist das Größte gelungen, das dem Künstler gelingen kann.</quote><ref xml:id="acquavella-rauch_ftn12" target="#Schoenberg_Mahler1976" type="bibl" n="12">S.&#8239;11</ref></p>
               <p>Als wichtige Instanz nennt <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> die dem <soCalled>Genie</soCalled> eigene Kraft der Inspiration, die den Schaffensdrang hervorrufe und Ursprung künstlerischer Gedanken sei.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn13" n="13">Vgl. <ref target="#Rauch2010" type="bibl">S.&#8239;39&#8239;ff.</ref></note> Für <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> war der Moment der <soCalled>Eingebung</soCalled> offenbar zum einen eng verbunden mit einem subjektiven Ereignis, was er beispielsweise in einem Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers020">Arthur Seidl</name> in Bezug auf seine <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work005">II. Symphonie</title></hi> beschrieb: <quote source="#acquavella-rauch_ftn14">So geht es mir immer: nur wenn ich erlebe, <soCalled>tondichte</soCalled> ich &#x2013; nur, wenn ich <soCalled>tondichte</soCalled>, erlebe ich!</quote><note n="14" xml:id="acquavella-rauch_ftn14" type="bibl">Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers020">Arthur Seidl</name> vom 17.&#8239;Februar 1897; zitiert nach <ref  target="#Mahler_Briefe1982" type="bibl">S.&#8239;200</ref>.</note>  Zum anderen hielt er <quote source="#acquavella-rauch_ftn15">die Invention [für] ein Zeichen göttlicher Begnadung</quote><ref target="#Kilian1984" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn15" n="15">S.&#8239;144</ref> und als solche maßgeblich für das Schaffen. Laut <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> werde dies möglich, da der Künstler von Anfang an das Bild der vollständigen Komposition in sich trüge und es mittels des <soCalled>Unbewussten</soCalled> gleichsam <soCalled>auf die Welt bringe</soCalled>.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn16" n="16">Vgl. beispielsweise <ref target="#Schoenberg_Segen1976" type="bibl">S.&#8239;150</ref>; oder auch zusammenfassend die Ausführungen in <ref target="#Rauch2010" type="bibl">S.&#8239;39&#8239;ff.</ref></note> Beide erscheinen damit als Kinder ihrer Zeit und &#x2013; bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> zumindest in dieser Phase &#x2013; als in der Genieästhetik des 19.&#8239;Jahrhunderts verhaftet, die sie gleichsam auf sich selbst spiegeln.</p>
               <p>Aber zurück zum <soCalled>Kunstwerk</soCalled>: Die relevanten Wesenszüge eines <soCalled>Kunstwerks</soCalled> sind für <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> und <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> die Elemente Einheit und Zusammenhang. Diese beruhen auf einer Kernidee, die gleichzeitig die Basis des Ganzen bildet und in der gesamten Komposition vorhanden ist. Laut <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> <quote source="#acquavella-rauch_ftn17">ist [es; das Kunstwerk, Anm. d. Autorin] so homogen in seiner Zusammensetzung, daß es in jeder Kleinigkeit sein wahrstes, innerstes Wesen enthüllt. Wenn man an irgendeiner Stelle des menschlichen Körpers hineinsticht, kommt immer dasselbe, immer Blut heraus. Wenn man einen Vers von einem Gedicht, einen Takt von einem Tonstück hört, ist man imstande, das Ganze zu erfassen.</quote><ref target="#Schoenberg_VerhaeltnisText1976" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn17" n="17">S.&#8239;5</ref> 
            
                  <!--</p>
               <p>-->Diese Sichtweise teilte &#x2013; schenkt man den Erinnerungen <name ref="#acquavella-rauch-pers023">Anton Weberns</name> Glauben &#x2013; auch <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name>: <quote source="#acquavella-rauch_ftn18">[S]o sollte sich auch in der Musik, aus einem einzigen Motiv, ein größeres Tongebilde entwickeln, aus einem einzigen Motiv, in dem der Keim zu allem, was einst wird, enthalten ist.</quote><ref target="#Moldenhauer1980" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn18" n="18">S.&#8239;65</ref> In diesen grundlegenden kunstästhetischen Gedanken bezüglich des Schaffens &#x2013; sofern sie hier in Kürze dargestellt werden können &#x2013; wird eine geistige Nähe der beiden Komponisten zueinander deutlich.</p>
            </div>
            <div xml:id="acquavelle-rauch03">
               <head/>
               <p>Die große Frage, die sich nun anschließt, ist, inwieweit sich das konkrete Entstehen einer Komposition bei <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> und <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> ebenfalls ähnelte und inwieweit es sich unterschied. Ein erster Aspekt sind die Arbeitsbedingungen: <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> war sehr abhängig von direkten äußeren Einflüssen, brauchte absolute Ruhe und konnte Ablenkung kaum ertragen. Dieses wird anhand von Briefen und Berichten deutlich, etwa anhand des Folgenden an <name ref="#acquavella-rauch-pers003">Anna Bahr-Mildenburg</name>: <quote source="#acquavella-rauch_ftn19">[D]iesmal kommen ohnehin so viele äußere Störungen dazu, wie physisches Übelbefinden und materielle Sorgen &#x2013; da kostet es mich eine so unerklärte Anstrengung, alles in mir in künstlerischen Fluß zu bringen, und mich ganz in die Atmosphäre des Kunstwerks zu versetzen, das ich vollenden will, daß ich schon oft verzweifelt habe.</quote><note n="19" xml:id="acquavella-rauch_ftn19" type="bibl">Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers003">Anna Bahr-Mildenburg</name> vom [28.?&#8239;Juni 1896]; zitiert nach <ref target="#Mahler_Briefe1982" type="bibl">S.&#8239;164&#8239;ff., hier S.&#8239;165</ref>.</note>
            
                  <!--</p>
               <p>-->Das Komponieren fiel ihm offenbar schwerer als <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name>; denn <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> konnte seine beruflichen Verpflichtungen kaum ausblenden, so dass er lediglich in den Sommermonaten zum Komponieren kam. Ähnliches findet sich zwar phasenweise auch bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name>, der dennoch von äußeren Umständen im Allgemeinen unabhängiger war. In folgender kleiner aber aussagekräftiger Anekdote äußerte <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> sein Problem, bei einer durch Klang verursachten Störung konzentriert weiterzuarbeiten. Daran wird nebenbei auch deutlich, dass er im Unterschied zu <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> auch freie Zeitfenster im Alltag zum Arbeiten nutzte: <quote source="#acquavella-rauch_ftn20">Ungefähr 1903–1909 wohnte ich in der Liechtensteinstraße in Wien und hatte Aussicht auf den Thury (Liechtenthal) mit einer Kirche […]. Meist hatte ich die vielen Stunden, die ich damals gab, am Nachmittag zu geben. Manchmal aber hatte ich einen Nachmittag frei und benützte ihn zum Komponieren. Nun waren ab 2h in der Kirche […] ununterbrochene Leichenbegängnisse, so dass von dieser Stunde an das Glockengeläute mehrere Stunden hindurch nicht aufhörte. Anfangs &#x2013; unterm Arbeiten &#x2013; bemerkte ich es meist nicht. Nach einiger Zeit stellte sich eine gewisse Ermüdung, Erschlaffung des Vorstellungsvermögens ein, so dass ich schließlich immer die Arbeit aufgeben musste. Das erzählte ich <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> und klagte darüber. […] [D]ie Antwort <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name>: […] <q>Das kann Sie doch nicht stören! Komponieren Sie die Glocken mit hinein!</q></quote><note xml:id="acquavella-rauch_ftn20" n="20" type="bibl"><ref target="#ASC_T04_16r" type="bibl"/>; an dieser Stelle sei Frau <name ref="#acquavella-rauch-pers007">Julia Bungart</name> von der Abteilung Musikwissenschaft der Österreichischen Akademie der Wissenschaften für ihren Hinweis herzlich gedankt.</note>
            </p>
               <p>Waren es bei <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> schon kleine Störungen, unter denen er litt, so bedurfte es schon eines ganzen andauernden <q>Glockengeläute[s]</q>, um <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> abzulenken. Auch wenn die Anekdote vermutlich nur aus der Erinnerung aufgeschrieben wurde, so zeigt sie doch, dass <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> und <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> sich über den Vorgang des Komponierens wohl ausgetauscht haben dürften &#x2013; leider ist Weiteres dazu nicht überliefert.</p>
               <p>Ähnlich wie <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> war es für <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> sehr wichtig, dass ihm seine Einfälle präsent blieben &#x2013; sei es im Gedächtnis oder auf dem Papier &#x2013; und ein Vergessen oder ein <soCalled>Nicht-Mehr-Darauf-Zugreifen-Können</soCalled> konnte den Abbruch eines Stückes zur Folge haben, wie z.&#8239;B. im Jahr 1926 vorläufig bei den <hi rend="italic">Variationen für Orchester </hi>op.&#8239;31 oder bei diversen Liedern.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn22" n="22">Vgl. die Ausführungen in <ref target="#Rauch2010" type="bibl">S.&#8239;250&#x2013;259 und z.&#8239;B. S.&#8239;115&#8239;f.</ref></note> Um etwas Derartigem vorzubeugen, trug <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> gerne wie <name ref="#acquavella-rauch-pers005">Ludwig van Beethoven</name> ein Notennotizbuch bei sich. In einem Brief an <name ref="#acquavella-rauch-pers003">Anna Bahr-Mildenburg</name> vom 24.&#8239;Juni 1896 beschrieb er, was bei ihm der Verlust von Notizen und die damit verbundene Gefahr des <soCalled>Nicht-Weiter-Arbeiten-Könnens</soCalled> auslöste: <quote source="#acquavella-rauch_ftn23">Denke Dir, ich habe die Entwürfe zu meinem Werk (der <title ref="#acquavella-rauch-work001">dritten Symphonie</title>), die ich jetzt im Sommer ausarbeiten wollte, in Hamburg vergessen und bin ganz in Verzweiflung darüber. Das ist ein so unglücklicher Zufall, daß er mich meine Ferien kosten kann. Kannst Du das verstehen, um was es sich dabei handelt? Es ist ungefähr so, als ob Du Deine Stimme irgendwo liegen gelassen hättest und müsstest nun warten, bis sie Dir wieder jemand zusendet.</quote><ref target="#Mahler_Briefe1879_1911" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn23" n="23">Brief&#x00A0;146, S.&#8239;159</ref>
            
                  <!--</p>
               <p>-->Vergleichbares lässt sich bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> nur bedingt finden. Sein Vorgehen beim Komponieren kann nur mit Einschränkungen generalisiert werden, da er je nach Anforderung – Genre, Besetzung, Tonsprache – passendes Arbeitsmaterial verwendete und vor allem da es ihm je nach Lebensphase leichter oder schwerer fiel, kompositorisch zu arbeiten. Im Bereich seines Liedschaffens oder auch bei kleineren Stücken neigte er eher dazu, in ein offenbar schwer lösbares musikalisches Problem nur eine bestimmte Menge Energie zu investieren. Stattdessen legte er die Komposition dann beiseite und wandte sich etwas Neuem zu. Gerade in Zeitfenstern, die man vielleicht als Zeiten des Suchens nach oder des Konsolidierens einer kompositorischen Ausdrucksweise bezeichnen könnte, nämlich Ende der 1890er Jahre, zwischen 1905 und 1906 sowie zwischen 1914 und 1917 sind daher auch die meisten Fragmente in seinem Schaffen zu verzeichnen.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn24" n="24">Einen Sonderfall stellt <hi rend="italic">Moses und Aron</hi> dar, mit dessen Vollendung <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> von 1928 bis zum Ende seines Lebens immer wieder befasst war; vgl. auch <ref target="#Rauch2010" type="bibl">S.&#8239;96&#x2013;111</ref>.</note> Fühlte sich <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> <soCalled>sicher</soCalled> oder <soCalled>heimisch</soCalled> in einer Art zu komponieren, gibt es &#x2013; da davon ausgegangen werden kann, dass er nahezu alles aufhob &#x2013; nur relativ wenige bis fast keine Skizzen, Entwürfe oder anderes Material, das die Erstniederschrift ergänzte, und das Komponieren ging zügig voran. Dadurch gibt es Werke wie die <hi rend="italic">Drei Klavierstücke</hi> op.&#8239;11 mit nahezu keinen Skizzen aber eben auch solche wie die <hi rend="italic">Serenade </hi>op.&#8239;24 oder <hi rend="italic">Moses und Aron</hi> mit einer großen Menge an Arbeitsmaterialien. Eine Rolle spielt dabei natürlich der Umfang eines Werkes per se, da Lieder eines anderen Aufwands bedürfen als Musiktheaterwerke. Darin besteht sicher auch der größte Unterschied zwischen beiden Komponisten; denn <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> komponierte in weniger Gattungen und beschränkte sich primär auf Symphonien und Lieder, an denen er wiederholt feilte.</p>
               <p>Der Stand der musikphilologischen Forschung zur Schaffensweise der beiden Komponisten scheint ähnlich verschieden zu sein wie die Einsichtmöglichkeiten in ihre Werkstatt. Während bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> in der Kritischen Gesamtausgabe der musikalischen Werke sämtliches Arbeitsmaterial wissenschaftlich eingeordnet und ediert ist, einzelne Werke gesondert analysiert und auch die Schaffensthematik insgesamt erforscht wurde,<note xml:id="acquavella-rauch_ftn25" n="25">Vgl. beispielsweise die Publikationen von Ulrich Krämer zu <hi rend="italic">Die Gurre-Lieder</hi>, von <name ref="#acquavella-rauch-pers002">Joseph H. Auner</name> zu <hi rend="italic">Die glückliche Hand</hi> oder von Stefanie Rauch zur Arbeitsweise <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönbergs</name>.</note> gibt es zu <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> vor allem Aufsätze zu bestimmten Phänomenen seines Schaffens, Werkstudien und erst in letzter Zeit aufbereitetes Material in der Gesamtausgabe.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn26" n="26">Vgl. zu <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> Schaffen die Arbeiten von <name ref="#acquavella-rauch-pers001">Peter Andraschke</name> &#x2013; z.&#8239;B. <ref target="#Andraschke2010" type="bibl"/> &#x2013; oder <name ref="#acquavella-rauch-pers013">Colin Matthews</name> &#x2013; <ref target="#Matthews1989" type="bibl"/> bzw. <ref target="#Matthews1977" type="bibl"/>.</note> Diese Situation hat ihren Ursprung sicherlich in der recht konträren Quellenlage, da <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> nicht nur &#x2013; im Gegensatz zu <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> &#x2013; viele Skizzen und andere Arbeitsmaterialien vernichtete, sondern die vorhandenen Quellen auch nicht gesammelt an einem Ort, gleichsam wartend auf die wissenschaftliche Analyse, liegen wie bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name>. So verwundert es auch wenig, dass bei <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> immer wieder die Überarbeitungsphasen, also der Arbeitsprozess nach Fertigstellung einer ersten Partitur untersucht wurde. Weniger beantwortet werden konnte bisher die Frage danach, wie er in frühen Phasen, bei der <soCalled>Gestaltfindung</soCalled> einer Komposition vorging.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn27" n="27">Überlegungen hierzu gibt es etwa bei Sander Wilkens zur <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work007">V.&#8239;Symphonie</title></hi> (<ref target="#Wilkens1989" type="bibl"/>), bei <name ref="#acquavella-rauch-pers024">James L.&#8239;Zychowicz</name> zur <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work006">IV.&#8239;Symphonie</title></hi> (<ref target="#Zychowicz2005" type="bibl"/>) oder in <ref target="#Matthews1977" type="bibl"/></note>
            </p>
               <p><name ref="#acquavella-rauch-pers024">James L. Zychowicz</name>,<ref type="bibl" target="#Zychowicz2005" xml:id="acquavella-rauch_ftn28" n="28"/> <name ref="#acquavella-rauch-pers001">Peter Andraschke</name><note xml:id="acquavella-rauch_ftn29" n="29">Vgl. u.&#8239;a. <ref target="#Andraschke2010" type="bibl"/>.</note> und <name ref="#acquavella-rauch-pers008">Hermann Danuser</name><note xml:id="acquavella-rauch_ftn30" n="30">Vgl. u.&#8239;a. <ref target="#Danuser1993" type="bibl"/>.</note> &#x2013; um nur einige zu nennen &#x2013; stellten <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> Schaffensweise bereits folgendermaßen dar: Bei symphonischen Werken notierte <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> zunächst Pläne und dann erste Überlegungen in Skizzenbüchern, denen Notate auf einzelnen Skizzenseiten folgten.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn31" n="31">Auf <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> Credo zum Aufbewahren von Skizzen u.&#8239;ä. ist bereits an anderer Stelle hinreichend hingewiesen worden; vgl. z.&#8239;B. <ref target="#Andraschke2010" type="bibl"/>.</note> Verschiedene Quellenarten wie Beschreibungen etwa von <name ref="#acquavella-rauch-pers004">Natalie Bauer-Lechner</name>, Briefe<note xml:id="acquavella-rauch_ftn32" n="32">Vgl. dazu beispielsweise die Zitate auf den ersten Seiten dieses Textes.</note> aber auch die wenigen vorliegenden musikalischen Quellen decken sich in der Aussage, dass Skizzen u.&#8239;ä. im frühen Stadium einer Komposition für <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> offenbar einen großen Stellenwert besaßen, wie auch dieses Beispiel illustrieren kann: <quote source="#acquavella-rauch_ftn33">Trotzdem hatte er einen Stoß von Skizzenblättern und seine Noten-Taschenbücher vollgefüllt, wie er es pflegte mit hundert Wendungen eines Motivs oder einer Modulation, bis es gefunden, wie er&#x2019;s brauchte und wie es in den ganzen Zusammenhang sich fügen muß.</quote><ref target="#Kilian1984" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn33" n="33">S.&#8239;58</ref>
            
                  <!--</p>
               <p>-->Äußerungen wie dieser kann ferner entnommen werden, dass <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> horizontale und vertikale Zusammenhänge in verschiedenen Schritten gesondert bearbeitete.</p>
               <p>Aus seiner Werkstatt gibt es nun in der Tat Zeugnisse, die ein derartiges Vorgehen bestätigen.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn34" n="34">Vgl. auch <ref target="#Matthews1977" type="bibl">S.&#8239;124&#x2013;127</ref>.</note> Beispielhafte Einblicke können etwa über Notate aus den einzigen beiden bisher bekannten, in Gänze erhaltenen Mahler&#x2019;schen Skizzenbüchern gewonnen werden, die im Wiener Theatermuseum sowie in der Österreichischen Nationalbibliothek (ÖNB) liegen.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn36" n="36"><ref target="#VK905BaM" type="bibl"/> sowie <hi rend="italic">A-Wn</hi>, Mus. Hs. 41634.</note> Im sogenannten <soCalled>Letzten Skizzenbuch</soCalled> aus dem Nachlass von Anna Bahr-Mildenburg wird beispielsweise an einer Stelle auf S.&#8239;29<hi rend="sup">v</hi><note><hi rend="italic">A-Wtm</hi>, VK905BaM, S.&#8239;29<hi rend="sup">v</hi></note> ersichtlich, wie Mahler ein Motiv auf den ersten beiden Systemen zunächst horizontal mit nur einer marginalen Andeutung von Vertikalität notierte. Dabei nahm er bereits Korrekturen an den letzten drei Tönen des Einfalls vor. In einem nächsten Schritt entwickelte er das Motiv im dritten und vierten System über zwei zusätzliche Takte horizontal weiter, notierte erst dann die Taktart anhand von Notengruppierungen (4/4-Takt) und skizzierte die vertikale Struktur rudimentär. Darunter fügte er den wortsprachlichen Vermerk <q>Es-dur [sic!] probieren</q><ref target="#VK905BaM" type="bibl" rend="ibid"/> an, während er die darüber liegenden Notizen wieder strich.</p>
               <p>Auch im zweiten der bekannten Skizzenbücher lässt sich Mahlers problembezogenes Vorgehen exemplarisch nachvollziehen. Die ersten beiden Systeme auf S.&#8239;12<hi rend="sup">r</hi> enthalten vier recht vollständig notierte Takte im Violinschlüssel mit einigen Korrekturen.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn38" n="38">Vgl. dazu das online einsehbare Digitalisat der Seite unter <ptr target="http://data.onb.ac.at/dtl/3675507"/>.</note> Kritisch scheinen für <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> die letzten zwei Takte gewesen zu sein, womit er sich auf den übrigen vier Systemen der Seite detailliert beschäftigte, während die ersten beiden Takte keiner weiteren Umarbeitung bedurften. Im nachfolgenden Schritt &#x2013; System&#x00A0;3 und 4 &#x2013; vertauschte <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> die beiden Stimmen, versetzte die neue Oberstimme um eine Terz nach unten und veränderte den Verlauf des sich anschließenden vierten Taktes sowie den zweiten Taktteil von T.&#8239;3 der neuen Unterstimme. Dadurch konnte er allerdings offenbar die Unterstimme nicht weiterführen, weshalb er sich in System 5 und 6 eine dritte Variante der neuen Ober- und alten Unterstimme überlegte. Diese erlaubte es ihm, auch die neue Unterstimme vollständig zu entwickeln. Wenn <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> nun auch nicht <quote source="#acquavella-rauch_ftn39">mit hundert Wendungen eines Motivs oder einer Modulation</quote><ref target="#Kilian1984" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn39" n="39">S.&#8239;58</ref>  arbeitete, so wird doch exemplarisch deutlich, dass er &#x2013; ähnlich wie <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> &#x2013; problemlösungsorientiert vorging, <quote source="#acquavella-rauch_ftn40">bis es gefunden, wie er&#x2019;s brauchte.</quote><ref target="#Kilian1984" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn40" n="40" rend="ibid"/></p>
               <p>Nach diesen ersten beiden Arbeitsphasen &#x2013; Pläne und erste Überlegungen in Skizzenbüchern &#x2013; verfasste <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> unter Zurückgreifen auf vorhandene sowie mit Hilfe neu erdachter Skizzen ein Particell (short score). Während der vierten Phase entstand daraus &#x2013; und zwar wiederum mittels neuer und alter Skizzen &#x2013; der Partiturentwurf (draft score), anhand dessen er die Reinschrift anfertigte. War das Werk publiziert und aufgeführt, nahm er häufig erneute Korrekturen vor und es konnte zu einer weiteren Veröffentlichung kommen. Ferner scheint <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> vor allem ab der <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work001">III. Symphonie</title></hi>, also ab ungefähr 1896, sein Vorgehen weiter strukturiert zu haben. Seitdem nutzte er für die Quellenstufen vor der Reinschrift (fair copy) querformatiges Papier und für die Reinschrift selbst höherwertiges Papier im Hochformat.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn41" n="41">Vgl. z.&#8239;B. <ref target="#Andraschke2010" type="bibl">S.&#8239;133</ref>.</note> Auch wenn sich der Entstehungsprozess der symphonischen und der vokalen Werke in den letzten Schritten ähnelte, so unterschied er sich jedoch in den davor liegenden. Die Arbeit an textgebundener Musik begann <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> mit dem Kopieren und Überarbeiten der Textvorlage und erstellte dann vor der Reinschrift lediglich Klavier-Gesangs-Entwürfe (piano-vocal drafts). Gerade bei Werken aus dem Bereich der musikalischen Lyrik beschrieb <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> auch immer wieder das Primat des Wortes.</p>
            </div>
         <pb/>
            <div xml:id="acquavella-rauch04">
               <head/>
               <p>Das um 1901 komponierte Lied <title ref="#acquavella-rauch-work002">Ich atmet&#x2019; einen linden Duft</title>  aus den <hi rend="italic">Fünf Liedern nach <name ref="#acquavella-rauch-pers016">Rückert</name></hi> erlaubt aufgrund der reichhaltigen Quellenlage einen direkten Einblick in <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> Schaffensweise.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn42" n="42">Analysen und eine Einordnung des Liedes in <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> Œuvre können nachgelesen werden bei <ref target="#Mitchel1985" type="bibl">S.&#8239;60&#x2013;73</ref> sowie bei <ref target="#Gerlach1982" type="bibl">S.&#8239;65&#x2013;74</ref>; bei <ref target="#Mueller2007" type="bibl">S.&#8239;51&#x2013;76</ref> finden sich Gedanken zur Ästhetik von <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> <name ref="#acquavella-rauch-pers016">Rückert</name>-Vertonungen sowie zur Entstehung von <hi rend="italic">Blicke mir nicht in die Lieder</hi>.</note> 
                  Bekannt sind neben dem Partiturentwurf für Klavier und Gesang in Bleistift<note xml:id="acquavella-rauch_ftn45" n="45">Der Partiturentwurf – <hi rend="italic">A-Wn</hi>, Mus.&#8239;Hs.&#8239;41954 – ist online abrufbar unter <ptr target="http://data.onb.ac.at/dtl/3483260"/>.</note> und der Partiturerstniederschrift für Klavier und Gesang in Tinte,<note>Die Partiturerstniederschrift – <hi rend="italic">A-Wn</hi>, Mus.&#8239;Hs.&#8239;41955 – ist online abrufbar unter <ptr target="http://data.onb.ac.at/dtl/4926107"/>.</note> die beide in der Österreichischen Nationalbibliothek liegen, die Partiturreinschrift für Klavier und Gesang in Tinte<note xml:id="acquavella-rauch_ftn43" n="43"><hi rend="italic">D-Mbs</hi>, Mus.&#8239;ms.&#8239;20862; online abrufbar unter <ptr target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00066064/image_1"/> bis <ptr target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00066064/image_6"/>.</note> und die Partiturreinschrift für Orchester und Gesang<note xml:id="acquavella-rauch_ftn44" n="44"><hi rend="italic">D-Mbs</hi>, Mus.&#8239;ms.&#8239;6565; online abrufbar unter <ptr target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00066063/image_1"/> bis <ptr target="http://daten.digitale-sammlungen.de/bsb00066063/image_2"/>.</note> sowie u.&#8239;a. diverse Drucke. Alle genannten Quellen sind inzwischen als Digitalisate online abrufbar.</p>
               <p>Wie ging <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> nun also in diesem konkreten Fall kompositorisch vor? Zu den oben besprochenen Schritten eins und zwei (Skizze, Particell) ist leider kein Material erhalten, so dass die erste vorliegende Quelle der Partiturentwurf in Bleistift ist, in dem <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> das Lied bis zum Ende notierte: Er unterlegte die Singstimme bis T.&#8239;14 mit Text und <soCalled>verteilte</soCalled> das Wort <q>Angebinde</q> dabei zunächst über drei Takte, dann erfolgte eine Korrektur und die Textunterlegung ging ab T.&#8239;20 oberhalb der Singstimme weiter. Nach Abschluss schaute <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> das Lied nochmals durch und veränderte T.&#8239;18/19, T.&#8239;32 bis 36 und vor allem T.&#8239;40, wie in dem online verfügbaren Scan des Manuskripts nachvollzogen werden kann. <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> strich diesen Takt<hi rend="bold"> </hi>offenbar wegen der Führung der Achtelbegleitfigur und passte den alten T.&#8239;41 derart an, dass sich quasi eine Wiederholung von T.&#8239;39 ergibt &#x2013; d.&#8239;h. eine Achtelbegleitung in der rechten statt in der linken Hand &#x2013; inklusive der letzten Silbe von <q>gelinde</q>. Danach überarbeitete er den Schlussteil und fügte noch eine Skizze zu den Schlusstakten an, bevor er bei einer weiteren Durchsicht einen starken Eingriff in die Taktart vornahm und mit Tinte weite Teile in 6/4-Takt umänderte. </p>
               <pb/>
               <p>Die Tintenniederschrift &#x2013; oder <q>Reinschrift mit Instrumentationsangaben</q> wie die Quelle im Katalog der ÖNB bezeichnet wird<note xml:id="acquavella-rauch_ftn46" n="46">ÖNB-Katalog-Eintrag zu <hi rend="italic">A-Wn</hi>, Mus.&#8239;Hs.&#8239;41955; <ptr target="http://data.onb.ac.at/rec/AL00218969"/>.</note> &#x2013; ist eine Abschrift der letzten Fassung der eben besprochenen Bleistiftquelle, mit gleichem Beginn (im 6/4-Takt) und einer Textunterlegung unterhalb der Singstimme, die <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> in zwei Phasen korrigierte: zunächst mit Bleistift und dann mit Tinte, wobei er quasi die erste Schicht der Umgestaltungen bestätigte und um weitere ergänzte. Die wichtigste Veränderung betrifft den Liedanfang, wo <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> drei Takte hinzufügte und auch den Text variierte, was im Digitalisat des Manuskripts deutlich erkennbar ist.<!--<note xml:id="acquavella-rauch_ftn47" n="47">Die Quelle <hi rend="italic">A-Wn</hi>, Mus.&#8239;Hs.&#8239;41955 ist online abrufbar unter <ptr target="http://data.onb.ac.at/dtl/4926107"/>.</note>--> Dadurch verändern sich der Textverlauf des Liedes sowie die Wort-Klang-Zuordnung der vorherigen Takte&#x00A0;1 bis&#x00A0;9, in denen als Konsequenz auch der Text gestrichen wird. Den neuen Textverlauf deutete <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> über der Singstimme erst in Bleistift an, bevor er die Worte in Tinte nachzog. Nur am Ende gibt es einen mit Bleistift vermerkten Hinweis auf die Instrumentation (Harfe), während die Dynamik bereits Teil dieser Stufe der Niederschrift ist und <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> sie bereits in Tinte einzeichnete.</p>
               <p>Diese ersten Einblicke in die musikalische Entstehung können anhand der beiden Quellen im Hinblick auf die Eingriffe in den Liedtext weiter ergänzt werden. Insgesamt liegen vier verschiedene Versionen vor bzw. sind rekonstruierbar (vgl. Tabelle&#x00A0;<ref target="#acquavella-rauch-table01" rend="no" type="crossref"/>).<note xml:id="acquavella-rauch_ftn48" n="48">Dies bezieht sich auf die Fassung des Liedes für Klavier.</note>
            </p>
               <table xml:id="acquavella-rauch-table01">
                  <head>Synopse der vier Textversionen von <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahlers</name> <title ref="#acquavella-rauch-work002">Ich atmet&#x2019; einen linden Duft</title></head>
                  <row role="label">
                     <cell>Gedichtfassung nach Rückert<ref target="#Rueckert" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn49" n="49">S.&#8239;161</ref>
                     </cell>
                     <cell>Bleistiftentwurf</cell>
                     <cell>
                        Tintenniederschrift 
                        <lb/>1. Version
                     </cell>
                     <cell>
                        Tintenniederschrift 
                        <lb/>2. Version
                     </cell>
                     <cell>
                        Finale Version
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        Ich atmet&#x2019; einen
                        <lb/>linden Duft.
                     </cell>
                     <cell>O Lindenduft</cell>
                     <cell>
                        O Lindenduft!
                     </cell>
                     <cell>
                        Ich athmet einen
                        <lb/>linden Duft
                     </cell>
                     <cell>
                        Ich atmet&#x2019; einen
                        <lb/>linden Duft!
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        Im Zimmer stand 
                        <lb/>Ein Angebinde
                        <lb/>Von lieber Hand,
                        <lb/>Ein Zweig der
                        <lb/>Linde;
                     </cell>
                     <cell>
                        Im Zimmer stand 
                        <lb/>ein Angebinde
                        <lb/>von lieber Hand
                     </cell>
                     <cell>
                        Im Zimmer stand
                        <lb/>ein Angebinde
                        <lb/>von lieber Hand
                     </cell>
                     <cell>
                        Im Zimmer stand
                        <lb/>ein Zweig der Linde
                        <lb/>[ein Angebinde
                        <lb/>von lieber Hand]
                     </cell>
                     <cell>
                        Im Zimmer stand
                        <lb/>ein Zweig der Linde,
                        <lb/>ein Angebinde
                        <lb/>von lieber Hand.
                     </cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>
                        Wie lieblich war der
                        <lb/>Lindenduft!
                        <lb/>Wie lieblich ist der Lindenduft!
                        <lb/>Das Lindenreis 
                        <lb/>Brachst du gelinde,
                        <lb/>Ich atme leis
                        <lb/>Im Duft der Linde
                        <lb/>Der Herzensfreundschaft linden Duft.
                     </cell>
                     <cell>
                        Wie lieblich war der
                        <lb/>Lindenduft!
                        <lb/>Wie lieblich ist der Lindenduft!
                        <lb/>das Lindenreis 
                        <lb/>brachst Du gelinde
                        <lb/>ich athme leis
                        <lb/>im Duft der Linde
                        <lb/>der Liebe linden Duft!
                     </cell>
                     <cell>
                        Wie lieblich war der
                        <lb/>Lindenduft
                        <lb/>Wie lieblich ist der Lindenduft!
                        <lb/>das Lindenreis
                        <lb/>brachst du gelinde!
                        <lb/>Ich athmet leis
                        <lb/>im Duft der Linde
                        <lb/>der Liebe linden Duft
                     </cell>
                     <cell>
                        Wie lieblich war der Lindenduft
                        <lb/>Wie lieblich ist der Lindenduft!
                        <lb/>das Lindenreis
                        <lb/>brachst du gelinde!
                        <lb/>Ich athmet leis
                        <lb/>im Duft der Linde
                        <lb/>der Liebe linden Duft
                     </cell>
                     <cell>
                        Wie lieblich war der Lindenduft.
                        <lb/>Wie lieblich ist der Lindenduft,
                        <lb/>das Lindenreis
                        <lb/>brachst du gelinde!
                        <lb/>Ich atme leis
                        <lb/>im Duft der Linde
                        <lb/>der Liebe linden Duft.
                     </cell>
                  </row>
               </table>
               <p>Die Gegenüberstellung der verschiedenen Textstufen zeigt, wie <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> je nach Arbeitsstufe Veränderungen am Liedtext vornahm, indem er Teile wegließ oder eigene Worte hinzufügte.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn50" n="50">Auffallend ist, wie <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> sich in der finalen Version der <name ref="#acquavella-rauch-pers016">Rückert</name>-Vorlage in einigen Versen wieder annähert, aber weiterhin am Ende <q>Herzensfreundschaft</q> mit <q>Liebe</q> ersetzt.</note> Dabei entfernte er sich zunächst stärker von der Vorlage und kam in den späteren Fassungen allerdings wieder darauf zurück. Man sieht also deutlich, wie <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> bei jedem Überarbeitungsschritt Worte und Klänge gleichermaßen einbezog. Das Lied steht als geschlossene Einheit im Zentrum, <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> passte die Worte der Melodie an und umgekehrt &#x2013; Äußerungen wie, dass <q>immer die Melodie vom Worte ausgeht</q>,<note xml:id="acquavella-rauch_ftn51" n="51"><q>Und mich fragte er in Bezug auf seine Lieder und Wortkompositionen: <q>Hast du bemerkt, dass bei mir immer die Melodie vom Worte ausgeht, das sich jene gleichsam schafft, nie umgekehrt? So ist es bei <name ref="#acquavella-rauch-pers005">Beethoven</name> und <name ref="#acquavella-rauch-pers021">Wagner</name>. Und nur so ist es aus einem Gusse, ist das, was man die Identität von Ton und Wort nennen möchte, vorhanden. Das Entgegengesetzte, wo irgendwelche Worte willkürlich zu einer Melodie sich fügen müssen, ist eine konventionelle Verbindung, aber keine organische Verschmelzung beider</q></q>; <ref target="#Kilian1984" type="bibl">S.&#8239;46</ref>.</note> dürfen folglich nicht ganz wörtlich genommen oder auf seine gesamte Kompositionsweise bezogen werden. <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> hat nicht nur in <name ref="#acquavella-rauch-pers016">Rückerts</name> Vorlage deutlich eingegriffen, sondern auch noch während des Komponierens am Wort-Ton-Verhältnis gearbeitet &#x2013; und das bis zu einem Zeitpunkt, als das Stück bereits weit fortgeschritten war; denn erst im Tintenstadium änderte er beispielsweise die Melodie der Worte gerade am Beginn des Liedes. Ein Primat des Wortes &#x2013; wovon <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> immer wieder in hinterlassenen Textzeugnissen ausging &#x2013; mag also in Frage gestellt werden. Bei <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work003">Ich atmet&#x2019; einen linden Duft</title></hi> trifft dies zumindest nicht zu.</p>
            </div>
            <div xml:id="acquavella-rauch05">
               <head/>
               <p>Wie ist es nun bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name>, der beim Komponieren von Liedern den <quote source="#acquavella-rauch_ftn52">poetische[n] Inhalt</quote><ref target="#Schoenberg_VerhaeltnisText1976" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn52" n="52">S.&#8239;5</ref> als angeblich nicht mehr präsent empfindet und äußert, der Text sei eine <q>Metapher für das, was die Musik in <soCalled>eigentlicher Sprache</soCalled> sagt?</q><ref target="#Dahlhaus1978" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn53" n="53">S.&#8239;125</ref> Bei ihm könnte demzufolge eher erwartet werden, dass er derartige Eingriffe vornahm, wie sie bei <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> festgestellt werden konnten. Eine kritische Durchsicht sämtlicher Arbeitsmaterialien zu seinen Liedern zeigt jedoch das Gegenteil: Für gewöhnlich sind <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönbergs</name> erste Notate eng verknüpft mit dem Wortverlauf einer Vorlage, z.&#8239;T. schrieb er auch die Texte mit auf oder hatte sie als Druck oder als Abschrift bei sich &#x2013; ein Beispiel ist eine Skizze zu dem zeitweise als op.&#8239;14 Nr.&#8239;3 gedachten Lied <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work003">Am Strande</title></hi> mit angeklebter Textabschrift.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn54" n="54">Vgl. <hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;65&#8239;483 zu <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work003">Am Strande</title></hi>: <ptr target="http://www.schoenberg.at/compositions/manuskripte.php?werke_id=142&amp;id_quelle=387"/>.</note> Ein gleichsam <soCalled>Mahler&#x2019;sches</soCalled> Vorgehen, schon früh an den Vorlagetexten zu feilen, ist bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> erst später vor allem bei eigenen Texten zu beobachten. Generell kann man bereits in den Skizzen nachverfolgen, wie sicher <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> sich seiner kompositorischen Einfälle war. Gleichsam das Herzstück der Arbeit, insbesondere ab etwa 1906, stellt die erste Niederschrift eines Stückes meist in Particellform dar, dem je nach Werk, je nach Genre und je nach Verhaftetsein in der verwendeten Kompositionsweise Skizzen und Entwürfe, später auch Reihenmaterial, vorausgehen können. Die danach folgenden Quellen wie Reinschriften oder Stichvorlagen beinhalten im Großen und Ganzen pauschal gesprochen nur noch wenige Ergänzungen oder Korrekturen des Notentextes.</p>
               <p>Eine Komposition entstand bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> mehrheitlich linear von vorne bzw. vom musikalischen Hauptgedanken ausgehend bis zum Ende. Die ersten aufgeschriebenen Einfälle entsprechen häufig diesem ersten Hauptgedanken und können rein horizontal sein oder auch erste Andeutungen von Vertikalität enthalten. Ab der Zeit der Dodekaphonie kann in einer ersten Skizze auch schon die Reihe nachvollzogen werden; war es nicht nötig, einen ersten Einfall als Erinnerungshilfe zu notieren, so begann <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> auch oft sogleich mit der Erstniederschrift. Skizzen und Entwürfe haben bei ihm primär den Zweck, kompositorische Probleme &#x2013; technisch-handwerklicher Art oder verschiedene musikalische Parameter betreffend &#x2013; zu lösen sowie Erinnerungshilfen zu sein, weshalb sie nicht nur vor Beginn der Erstniederschrift zu finden sind, sondern oft auch in Verschränkung mit dieser.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn55" n="55">Eine Klassifizierung von Skizzen und Entwürfen ist nachzulesen bei <ref target="#Rauch2010" type="bibl">S.&#8239;62–68</ref>.</note>
            </p>
               <p>Während <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> eine zunächst einmal befriedigend erscheinende Form eines Werkes in vier Arbeitsschritten plus jeweils dazugehörigem Skizzenmaterial entwickelte, findet sich bei <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> <!--also--> ein anderes Vorgehen. Diese abstrakte Beschreibung soll <!--gleichsam--> hier als eine Art <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name>&#x2019;sches Pendant zu dem untersuchten <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name>-Lied exemplarisch anhand von op.&#8239;8 Nr.&#8239;3 <title ref="#acquavella-rauch-work004">Sehnsucht</title> nach einem Text aus <hi rend="italic">Des Knaben Wunderhorn</hi> vom April&#x00A0;1905 konkretisiert werden. Die Quellenlage ist in Tabelle&#x00A0;<ref target="#acquavella-rauch-table02" rend="no" type="crossref"/> dargestellt.</p>
               <table xml:id="acquavella-rauch-table02">
                  <head>Überblick der Quellenlage zu <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönbergs</name> op.&#8239;8 Nr.&#8239;3 <title ref="#acquavella-rauch-work004">Sehnsucht</title><note xml:id="acquavella-rauch-ftn65" n="65">Vgl. dazu beispielsweise <ptr target="http://www.schoenberg.at/compositions/werke_einzelansicht.php?werke_id=175"/>.</note></head>
                  <row>
                     <cell>1.</cell>
                     <cell>Skizzen</cell>
                     <cell>3 Seiten;<lb/>5 Skizzen</cell>
                     <cell>MS 8 U 101; MS 8 U 102;<lb/>MS 74 Sk 746</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>2.</cell>
                     <cell>Erstniederschrift</cell>
                     <cell>1 Blatt</cell>
                     <cell>MS 8 319–320</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>3</cell>
                     <cell>1. Partiturreinschrift</cell>
                     <cell>3 Bögen</cell>
                     <cell>MS 8 314–318</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>4</cell>
                     <cell>Partitur-Auszug</cell>
                     <cell>1 Bogen</cell>
                     <cell>MS 8 321–323</cell>
                  </row>
               </table>
               
               <!--<pb/>-->
               <p>Weitere Quellen sind die zweite Partiturreinschrift sowie der Druck (Partitur und Stimmen).<note xml:id="acquavella-rauch_ftn56" n="56">Vgl. <ref target="#Schoenberg1981" type="bibl">S.&#8239;94–103</ref>.</note> Nach den Skizzen fertigte <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> die Erstniederschrift als Klavier-Gesangs-Fassung an, aber bereits in den Skizzen sind die wesentlichen Teile des Liedes vorhanden. So ist beispielsweise die erste Skizze &#x2013; S1 &#x2013; oben auf dem ersten Skizzenblatt U&#8239;101  (Abb.&#8239;<ref target="#Acquavella-Rauch02.jpg" type="crossref" rend="no"/>) der Beginn der Gesangstimme des Liedes. Die mit Dynamik und Artikulation versehene Erstniederschrift nahm <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> bereits in Tinte vor und veränderte abgesehen vom Schluss wenig. Lediglich die letzten acht Takte ersetzte er nach einem Korrekturversuch durch eine zweite Version (Abb.&#8239;<ref target="#Acquavella-Rauch03.jpg" type="crossref" rend="no"/>), die er in einer neuen Akkolade notierte.</p>
               <figure xml:id="Acquavella-Rauch02.jpg" place="page">
                  <graphic url="figures/Acquavella-Rauch02.jpg" width="3560px" height="1482px"/>
                  <head type="legend">Erste Skizze S1 zu Schönbergs op.&#8239;8 Nr.&#8239;3 <title ref="#acquavella-rauch-work004">Sehnsucht</title><note xml:id="acquavella-rauch_ftn57" n="57"><hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;8 U&#8239;101; Ausschnitt obere Seitenhälfte; vgl. auch <ptr target="http://www.schoenberg.at/compositions/quellen_einzelansicht.php?id_quelle=421&amp;werke_id=175"/>, used by permission of Belmont Music Publishers, Los Angeles.</note></head>
               </figure>
               <figure xml:id="Acquavella-Rauch03.jpg" rendition="#rauch-latex-width08" place="page">
                  <graphic url="figures/Acquavella-Rauch03.jpg" width="3560px" height="1482px"/>
                  <head type="legend">Zweite Seite der Erstniederschrift von <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work004">Sehnsucht</title></hi> in Tinte<note xml:id="acquavella-rauch_ftn58" n="58" rend="noPageBreak"><hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;8&#8239;320; Ausschnitt obere Seitenhälfte; vgl. auch <ptr target="http://www.schoenberg.at/compositions/quellen_einzelansicht.php?werke_id=175&amp;id_quelle=423"/>, used by permission of Belmont Music Publishers, Los Angeles.</note></head>
               </figure>
               <figure xml:id="Acquavella-Rauch04.jpg" rendition="#rauch-latex-width08">
                  <graphic url="figures/Acquavella-Rauch04.jpg" width="3560px" height="1482px"/>
                  <head type="legend">Dritter Schluss von <hi rend="italic">Sehnsucht</hi> im Partitur-Auszug<note xml:id="acquavella-rauch_ftn62" n="62"><hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;8&#8239;323<hi rend="sup">v</hi>; Ausschnitt obere Seitenhälfte; vgl. auch <ptr target="http://www.schoenberg.at/compositions/quellen_einzelansicht.php?werke_id=175&amp;id_quelle=425"/>, used by permission of Belmont Music Publishers, Los Angeles.</note></head>
               </figure>
               
               <p>Aus der Particellerstniederschrift<note xml:id="acquavella-rauch_ftn59" n="59">Ähnlich wie bei <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> gibt es nahezu keine Instrumentationshinweise in der Particellniederschrift.</note> entstand in einem nächsten Schritt, bei dem <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> wiederum mit wenigen Korrekturen auskam, die erste Partiturreinschrift, d.&#8239;h. in diesem Fall die Orchesterfassung.<note xml:id="acquavella-rauch_ftn60" n="60"><hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;8&#8239;314 bis 318a.</note> Aus diesem Manuskript wurde dann der Partitur-Auszug<note xml:id="acquavella-rauch_ftn61" n="61"><hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;8&#8239;321 bis 323<hi rend="sup">v</hi>.</note>  erstellt, an dessen Ende <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> in Bleistift einen dritten Schluss einfügte (Abb.&#8239;<ref target="#Acquavella-Rauch04.jpg" type="crossref" rend="no"/>). Diesen schrieb er danach auf einem zusätzlichen Notenblatt in der finalen instrumentierten Fassung auf, schnitt das Blatt zurecht und überklebte damit die letzten Takte der ersten Partiturreinschrift, was in Abb.&#8239;<ref target="#Acquavella-Rauch05.jpg" type="crossref" rend="no"/> mit einem Pfeil gekennzeichnet ist.<figure xml:id="Acquavella-Rauch05.jpg" >
                  <graphic url="figures/Acquavella-Rauch05.jpg" width="3560px" height="1482px"/>
                  <head type="legend">Finaler Schluss von <hi rend="italic">Sehnsucht</hi>  mit erkennbarer Überklebung<note xml:id="acquavella-rauch_ftn63"><hi rend="italic">A-Was</hi>, MS&#8239;8&#8239;318a; Ausschnitt obere Seitenhälfte; vgl. auch <ptr target="http://www.schoenberg.at/compositions/quellen_einzelansicht.php?werke_id=175&amp;id_quelle=424"/>, used by permission of Belmont Music Publishers, Los Angeles</note> </head>
               </figure></p>
               <pb/>
               
               <p>Im Gegensatz zu <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> veränderte <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> meist nichts mehr an der grundsätzlichen musikalischen Gestalt eines Liedes, was dem Bereich Wort-Ton-Verhältnis oder der Hauptaussage zuzuordnen wäre. Insofern ist <hi rend="italic"><title ref="#acquavella-rauch-work004">Sehnsucht</title></hi> ein gutes Beispiel, da trotzdem andere Passagen im Verlauf des Komponierens natürlich immer wieder umgearbeitet werden konnten, z.&#8239;T. erhielt ein Stück damit auch wiederum eine neue Wendung, wie in diesem Fall aus einem Schluss mit drei Forte-Akkorden ein im Decrescendo verhallender wurde.
               </p>
            </div>
            <div xml:id="acquavella-rauch06">
               <head/>
               <p>Weder <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name> noch <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> ist also <quote source="#acquavella-rauch_ftn64">ein wirklich bedeutender künstlerischer Gedanke […] durch Zufall in den Schoß</quote><ref target="#Kilian1984" type="bibl" xml:id="acquavella-rauch_ftn64" n="64">S.&#8239;144</ref> gefallen. Beide arbeiteten stetig en détail an ihren Gedanken, bis diese zu etwas wurden, bei dem sie das Gefühl hatten, damit zufrieden sein zu können. Diesen Zustand erreichte <name ref="#acquavella-rauch-pers017">Schönberg</name> bei seinen Liedern vielleicht auf einem etwas direkteren Weg als <name ref="#acquavella-rauch-pers010">Mahler</name>, der seine Stücke immer wieder überarbeitete, wie eine Analyse größer angelegter Kompositionen noch deutlicher zeigen könnte. Bei beiden können ähnliche Arbeitsstrukturen festgestellt werden, beide arbeiteten problemlösungsorientiert, ähnelten sich in ihrer Kunstauffassung und waren auf ähnliche Art und Weise in der mitteleuropäischen Kultur und Tradition verankert. Ihr Streben nach genauem Ausdruck in jedem Bestandteil einer Komposition &#x2013; und das zeigt ihre Schaffensweise &#x2013; öffnete ihnen ihren individuellen Übergang in die <soCalled>Moderne</soCalled>.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Kilian1984">Herbert Kilian, <title level="m">Gustav Mahler in den Erinnerungen von Natalie Bauer-Lechner</title>, rev. und erw. Ausgabe Hamburg 1984<bibl type="short">Kilian, <title level="m">Erinnerungen</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="ASC_T65_03">Arnold Schönberg, <title level="a">Der musikalische Gedanke</title> (<hi rend="italic">A-Was</hi>, T65.03), in: Arnold Schönberg, <title level="m">Schriften</title>, online abrufbar unter <ptr target="http://www.schoenberg.at/schriften/T65/T65_03/SCANS/T65_03_154.jpg"/></bibl>
               <bibl xml:id="ASC_T04_16r">Arnold Schönberg, <title level="a">Glocken am Thury</title> (<hi rend="italic">A-Was</hi>, T04.16r), in: Arnold Schönberg, <title level="m">Schriften</title>, online abrufbar unter <ptr target="http://www.schoenberg.at/schriften/T04/T04_16/T04_16r.jpg"/></bibl>
               <bibl xml:id="Mahler_Briefe1982">Gustav Mahler, <title level="m">Briefe</title>, erw. und rev. Neuausgabe von Herta Blaukopf, Wien u.&#8239;a. 1982<bibl type="short">Mahler, <title level="m">Briefe</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg_Mahler1976">Arnold Schönberg, <title level="a">Mahler</title>, in: <ref target="#StilundGedanke" type="bibl"/>, S.&#8239;7&#x2013;24<bibl type="short">Schönberg, <title level="a">Mahler</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Rauch2010">Stefanie Rauch, <title level="m">Die Arbeitsweise Arnold Schönbergs. Kunstgenese und Schaffensprozess</title>, Mainz 2010<bibl type="short">Rauch, <title level="a">Die Arbeitsweise Arnold Schönbergs</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg2001">Arnold Schönberg, <title level="m">Harmonielehre</title>, Jubiläumsausgabe, Wien <edition>7</edition>2001</bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg1976">Arnold Schönberg, <title level="a">Herz und Hirn in der Musik</title>, in: <ref target="#StilundGedanke" type="bibl">S.&#8239;104&#x2013;122</ref></bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg_Kunstunterricht1976">Arnold Schönberg, <title level="a">Probleme des Kunstunterrichts</title>, in: <ref target="#StilundGedanke" type="bibl">S.&#8239;165&#x2013;168</ref></bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg_Segen1976">Arnold Schönberg, <title level="a">Der Segen der Sauce</title>, in: <ref target="#StilundGedanke" type="bibl">S.&#8239;148&#x2013;151</ref></bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg_VerhaeltnisText1976">Arnold Schönberg, <title level="a">Das Verhältnis zum Text</title>, in: <ref target="#StilundGedanke" type="bibl">S.&#8239;3&#x2013;6</ref><bibl type="short">Schönberg, <title level="a">Verhältnis zum Text</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Moldenhauer1980">Rosaleen Moldenhauer und Hans Moldenhauer, <title level="m">Anton von Webern. Chronik seines Lebens und Werkes</title>, Zürich 1980</bibl>
               <bibl xml:id="Mahler_Briefe1879_1911">Gustav Mahler, <title level="m">Briefe 1879&#x2013;1911</title>, hg. von Alma Maria Mahler, Nachdruck der Ausgabe Berlin &#x2013; Wien &#x2013; Leipzig 1925, Hildesheim u.&#8239;a. 1978<bibl type="short">Mahler, <title level="a">Briefe 1879&#x2013;1911</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Andraschke2010">Peter Andraschke, <title level="a">Mahlers Schaffensprozess</title>, in: <title level="m">Mahler Handbuch</title>, hg. von Bernd Sponheuer und Wolfram Steinbeck, Stuttgart 2010, S.&#8239;127&#x2013;139<bibl type="short">Andraschke, <title level="a">Mahlers Schaffensprozess</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Matthews1989">Colin Matthews, <title level="m">Mahler at Work. Aspects of the creative process</title>, New York [u.&#8239;a.] 1989<bibl type="short">Matthews, <title level="a">Mahler at Work</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Matthews1977">Colin Matthews, <title level="m">Mahler at Work. Aspects of the creative process</title>, Diss. University of Sussex 1977<bibl type="short">Matthews, <title level="a">Mahler at Work</title> (Diss.)</bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Wilkens1989">Sander Wilkens, <title level="m">Gustav Mahlers Fünfte Symphonie. Quellen und Instrumentationsprozeß</title>, Frankfurt u.&#8239;a. 1989</bibl>
               <bibl xml:id="Zychowicz2005">James L. Zychowicz, <title level="a">Re-evaluating the Sources of Mahler&#x2019;s Music</title>, in: <title level="m">Perspectives on Gustav Mahler</title>, hg. von Jeremy Barham, Bodmin 2005, S.&#8239;419&#x2013;436<bibl type="short">Zychowicz, <title level="a">Re-evaluating the Sources</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Danuser1993">Hermann Danuser, <title level="a">Explizite und faktische musikalische Poetik bei Gustav Mahler</title>, in: <title level="m">Vom Einfall zum Kunstwerk. Der Kompositionsprozeß in der Musik des 20.&#8239;Jahrhunderts</title>, hg. von Hermann Danuser und Günter Katzenberger, Hannover 1993 (Publikationen der Hochschule für Musik und Theater Hannover&#x00A0;4), S.&#8239;85&#x2013;102</bibl>
               <bibl xml:id="Mitchel1985">Donald Mitchel, <title level="m">Gustav Mahler. Songs and Symphonies of Life and Death</title>, Berkeley u.&#8239;a. 1985</bibl>
               <bibl xml:id="Gerlach1982">Reinhard Gerlach, <title level="m">Strophen vom Leben, Traum und Tod: Ein Essay über Rückert-Lieder von Gustav Mahler</title>, Wilhelmshaven 1982 (Taschenbücher zur Musikwissenschaft 83)</bibl>
               <bibl xml:id="Mueller2007">Ingo Müller, <title level="a">Dichtung und Musik im Spannungsfeld von Vermittlung und Unmittelbarkeit. Gustav Mahlers <q>Fünf Lieder nach Texten von Friedrich Rückert</q></title>, in: <title level="m">Gustav Mahler. Lieder</title>, hg. von Ulrich Tadday, München 2007 (Musik-Konzepte Neue Folge 136)</bibl>
               <bibl xml:id="Rueckert">Friedrich Rückert, <title level="m">Werke. Auswahl in acht Teilen</title>, hg. von Edgar Groß und Elsa Hertza, 3.&#8239;Teil, Berlin o.&#8239;J.</bibl>
               <bibl xml:id="Dahlhaus1978">Carl Dahlhaus, <title level="a">Schönberg und die Programmusik</title>, in: <title level="m">Schönberg und andere. Gesammelte Aufsätze zur Neuen Musik</title>, hg. von Carl Dahlhaus, Mainz [u.&#8239;a.] 1978</bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg1981">Arnold Schönberg, <title level="m">Sämtliche Werke. Orchesterlieder</title>, hg. von Christian Martin Schmidt, Abteilung&#x00A0;I, Reihe&#8239;B, Bd.&#8239;3, Mainz u.&#8239;a. 1981</bibl>
               <bibl xml:id="SchoenbergRueckblick">Arnold Schönberg, <title level="a">Rückblick</title>, in: <ref target="#StilundGedanke" type="bibl" rend="full"/>, S.&#8239;397&#x2013;408</bibl>
               <bibl xml:id="StilundGedanke"><title level="m">Stil und Gedanke. Aufsätze zur Musik</title>, hg. von Ivan Vojtěch, Frankfurt am Main 1976 (Gesammelte Schriften&#x00A0;I)<bibl type="short"><title level="m">Stil und Gedanke</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="VK905BaM"><hi rend="italic">A-Wtm</hi>, VK905BaM<bibl type="short"><hi rend="italic">A-Wtm</hi>, VK905BaM</bibl></bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
