<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Textkategorien in kompositorischen Werkstattdokumenten</title>
            <author>
               <name><forename>Bernhard R.</forename> <surname>Appel</surname></name>
               <email/>
               <affiliation>studierte Schulmusik an der Musikhochschule des Saarlandes sowie Musikwissenschaft, Germanistik, Linguistik und Philosophie an der Universität des Saarlandes in Saarbrücken. 1977 bis 1984 wissenschaftlicher Mitarbeiter, dann Assistent am Institut für Musikwissenschaft der Universität des Saarlandes; 1981 Promotion mit einer Arbeit über Robert Schumanns <hi rend="italic">Humoreske</hi> op.&#8239;20; 1985 bis 1986 DFG-Projekt <hi rend="italic">Standortermittlungen zu Schumann-Autographen</hi> an der Universität Köln; 1986 bis 2006 Mitarbeiter der Robert-Schumann-Forschungsstelle in Düsseldorf und Gründungsredakteur der Neuen Schumann-Gesamtausgabe; 2000 Habilitation an der Universität Dortmund; 2003 Ernennung zum Professor durch die Landesregierung Nordrhein-Westfalen; 2007&#x2013;2015 Leiter des Beethoven-Archivs und des Verlags Beethoven-Haus, Bonn. Herausgeber der Neuen Beethoven-Gesamtausgabe, der <hi rend="italic">Bonner Beethoven-Studien</hi> und der Skizzenbuch-Editionsreihe <hi rend="italic">Beethoven. Skizzen und Entwürfe</hi>. Seit 2014 Leiter des Projekts <hi rend="italic">Beethovens Werkstatt</hi>.</affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="appel-pers001">
                  <p>Beethoven, Ludwig van</p>
               </person>
               <person xml:id="appel-pers003">
                  <p>Gosman, Alan</p>
               </person>
               <person xml:id="appel-pers004">
                  <p>Lockwood, Lewis</p>
               </person>
               <person xml:id="appel-pers005">
                  <p>Owens, Jessie Ann</p>
               </person>
               <person xml:id="appel-pers006">
                  <p>Peirce, Charles Sanders</p>
               </person>
               <person xml:id="appel-pers007">
                  <p>Veit, Joachim</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-11-24T09:57:27.778+01:00"
                 who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="appel-abstract"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="appel-div01">
            <head/>
            <p>In den letzten fünfzig Jahren erschienen zahlreiche Untersuchungen zur Schaffensweise von Komponisten, die sich, trotz methodischer Differenzen, hinsichtlich einer Grundvoraussetzung zwangsläufig einig sind: Komponisten der Vergangenheit können zu ihrer Schaffensweise nicht befragt werden, weshalb vor allem authentische Schreibspuren, die in Skizzen, Entwürfen, Arbeitsmanuskripten, überprüften Abschriften, Korrekturverzeichnissen etc. manifest geworden sind, einen gewissen Erkenntniszugang zum kompositorischen Denken und Handeln gewähren. Denn in Werkstattdokumenten ist die <q>Komposition</q> auf zwei Weisen gegenwärtig: einerseits als erzieltes Arbeits<hi rend="italic">produkt </hi> (als hergestellte <q>Komposition</q> im Sinne des <hi rend="italic">nomen qualitatis</hi>) und andererseits als Arbeits<hi rend="italic">prozess</hi> (als in der Zeit verlaufende <q>Komposition</q> im Sinne des <hi rend="italic">nomen actionis</hi>). Diese doppelte Quellenqualität, die dem produktfixierten, gleichsam statischen Musikaliendruck aus naheliegenden Gründen fehlen muss, ist die Voraussetzung, um kompositorische Schaffensprozesse, denen sich die genetische Textkritik widmet, untersuchen zu können.</p>
            <p>Wenn in Werkstattdokumenten sowohl der diachronische Verlauf der Textentwicklung (<q>Kompositionsprozess</q>) als auch dessen schriftlich fixierte (Zwischen- und End-)Ergebnisse (<q>Kompositionsprodukte</q>) immer nur als synchronisches graphisches Schriftbild überliefert sind, so stellt sich die Frage, aufgrund welcher Textqualitäten derartige Kompositionshandschriften ihre statischen Produkt- und zugleich ihre dynamischen Prozesseigenschaften mitzuteilen vermögen. Zu fragen ist nach den offenbar besonderen Textqualitäten, die diese unterschiedlichen, scheinbar sogar widersprüchlichen Eigenschaften begründen, und wie diese für eine methodisch betriebene genetische Textkritik fruchtbar gemacht werden können. </p>
            <p>Die folgenden Darlegungen widmen sich weder semiotischen Grundsatzfragen noch befassen sie sich mit abstrakten erkenntnistheoretischen Problemen, die mit dem vieldiskutierten Textbegriff verbunden sind.<note xml:id="appel-ftn1" n="i">Einen Überblick über verschiedene Textmodelle bieten <ref target="#Kammer2005" type="bibl"/>.</note> Vielmehr werden drei miteinander verknüpfte Textkategorien vorgeschlagen, denen man in Werkstattmanuskripten<note xml:id="appel-ftn2" n="ii">Die kompositorische Textentwicklung wird natürlich nicht nur im singulären Werkstattdokument, sondern auch in der arbeitstechnischen Abfolge verschiedener Schaffensdokumente zu ein und demselben Text (Entwurf, Arbeitsmanuskript, Reinschrift etc.) sichtbar.</note> begegnet, wobei wenigstens angedeutet werden soll, wie sie pragmatisch, d.&#8239;h. philologisch-methodisch in textgenetischen Untersuchungen genutzt werden können.</p>
            <p>In den Überlegungen spiegelt sich die Arbeit des von der <hi rend="italic">Akademie der Wissenschaften und der Literatur, </hi>Mainz geförderten Forschungsprojekts <hi rend="italic">Beethovens Werkstatt. Genetische Textkritik und Digitale Musikedition</hi>,<note xml:id="appel-ftn3" n="iii">Zur Arbeit des seit 2014 in Bonn und Detmold ansässigen Forschungsprojekts siehe <ptr target="http://beethovens-werkstatt.de/"/></note> das der Jubilar, mein Kollege und Freund <name ref="#appel-pers007">Joachim Veit</name>, maßgeblich angeregt und geprägt hat.</p></div>
         
         <div xml:id="appel-div02">
            <head>1. Notentext</head>
            <p>Einen primären und unmittelbaren Zugang zu Werkstattdokumenten gewährt der kompositorisch erzielte, im Dokument fixierte Notentext. Einzig auf ihn, das Produkt, sind die Anstrengungen des Komponisten ausgerichtet. Handschriftlich erarbeitete Notentexte erscheinen sowohl als valide, eine Komposition konstituierende, Texte als auch als invalide, verworfene Textteile, die im Verlauf des Arbeitsprozesses nur temporäre Gültigkeit besaßen und deren Lesbarkeit aufgrund von Überarbeitungs- und Tilgungsmaßnahmen eingeschränkt sein mag. Zum komponierten Text gehören freilich auch Generalbassziffern, Abbreviaturen<note xml:id="appel-ftn4" n="iv">Eine Zusammenstellung der im 18. und 19.&#8239;Jahrhundert gebräuchlichen Abbreviaturen findet sich in <ref target="#Gassner1844" type="bibl">S.&#8239;156&#x2013;159</ref>.</note> und stichwortartige oder verbal ausgeführte Absichtserklärungen, mit denen konzeptionelle oder strukturelle Überlegungen zur geplanten Werkgestalt fixiert werden.<note xml:id="appel-ftn5" n="v">Vgl. hierzu <ref target="#Metzler2015" type="bibl"/>.</note> Handschriftlich erarbeitete komponierte Texte &#x2013; seien sie nun gültig oder getilgt, abbreviiert oder nur als verbale Strukturplanung formuliert &#x2013; können prinzipiell gelesen und verstanden werden, weil sie sich konventionalisierter Zeichen bedienen, über die sowohl der Komponist als <pb/>auch der fachkundige Leser verfügen &#x2013; ungeachtet des zwischen beiden bestehenden historischen Abstands.<note xml:id="appel-ftn6" n="vi">Dies gilt für Kompositionshandschriften, die &#x2013; grob gesprochen &#x2013; nach ca.&#8239;1600 entstanden sind. Für die davor liegenden Epochen gibt es noch erstaunlich aufschlussreiche Einzeldokumente, die <name ref="#appel-pers005">Jessie Ann Owens</name> erschlossen hat: <ref target="#Owens1997" type="bibl"/>. Antike Notationen und mittelalterliche Notenhandschriften geben keine Auskunft über kompositorische Prozesse.<lb/> Dass über die Bedeutung gewisser konventioneller Notationssymbole (z.&#8239;B. über Keile, Punkte, Akzent&#x2013;Striche) eine latente Unsicherheit besteht, ändert nichts an der grundsätzlichen Lesbarkeit neuzeitlicher Notentexte. Auch die gelegentlich dramatisch eingeschränkte Entzifferbarkeit intensiv überarbeiteter Handschriften tangiert nicht die darin angewandten Zeichenkonventionen.</note></p>
         </div>
         
         <div xml:id="appel-div03">
            <head>2. Explizite Metatexte</head>
            <p>Vor allem um die nur temporär gültigen, verworfenen Textsegmente vom verbindlichen, gültigen Notentext zu unterscheiden, aber auch um einen durch Umarbeitungen kompliziert und unübersichtlich gewordenen Textverlauf zu regulieren, bedient sich der Komponist gewisser metatextlicher Zeichen. Mit ihnen kommentiert er seinen komponierten Text. Hierzu gehört etwa die Durchstreichung, die als explizites Metatextelement (häufig, aber nicht immer)<note xml:id="appel-ftn7" n="vii">Zu weiteren Bedeutungsoptionen von Streichungen siehe meinen Beitrag: <ref target="#Appel2011" type="bibl"/>.</note> ein Textsegment für ungültig erklärt. Verbale Restituierungshinweise (<q>bleibt</q>, <q>gültig</q>) oder graphische Hervorhebungen (z.&#8239;B. Unterschlängelungen oder Unterpunktierungen) widerrufen eine bereits getroffene Tilgung, heben eine Durchstreichung wieder auf und setzen einen invaliden Text zurück in seinen validen Vorzustand. Andere explizite Metatextelemente, wie z.&#8239;B. verbale bzw. graphische Einfügungsverweise oder die von Komponisten häufig gebrauchten <hi rend="italic">Vide</hi>-Vermerke, fungieren als Textwegweiser in Manuskripten, wenn sie aufgrund intensiver Umarbeitungsmaßnahmen unübersichtlich und schwer lesbar geworden sind. Hinzugefügte Tonbuchstaben erfüllen ebenfalls textsichernde, bzw. -klärende Aufgaben, ebenso wie verbale Anweisungen, die der Komponist an Kopisten oder Notenstecher adressiert, um die zukünftige Textgestalt einer geplanten Abschrift oder Druckveröffentlichung festzulegen. Gelegentlich werden rivalisierende Varianten oder Textsegmente mit selbstadressierten Qualitätsurteilen (<q>besser</q>, <q>gut</q>) versehen, um eine noch nicht hinreichend kompositorisch bzw. ästhetisch gesicherte Textpassage an die zukünftige kompositorische Weiterarbeit zu verweisen. Selbst der kalkulierte Wechsel von einem Schreibmittel zu einem anderen ist als explizite metatextliche Botschaft zu verstehen. So kann etwa die Verwendung eines Blei- oder Rötelstifts innerhalb eines ansonsten mit Tinte geschriebenen Arbeitsmanuskript dazu dienen, die mit ihm vorgenommenen Änderungsmaßnahmen vom früher geschriebenen Grundtext abzuheben. Diese in der auktorialen Textredaktion häufig eingesetzte Signalfunktion von Schreibmitteln nutzt Farbdifferenzen als metatextliche Aussagen über den Status von Textelementen.<note xml:id="appel-ftn8" n="viii">Die hier beschriebene kalkulierte Signalfunktion ist nicht zu verwechseln mit dem kontingenten Gebrauch verschiedener Schreibwerkzeuge oder mit schwankenden Intensitäten der Tintenfarbe. Gleichwohl gehören auch kontingente Merkmale der Skriptur einer eigenen Textkategorie an. Siehe hierzu Anm.&#8239;<ref target="#appel-ftn13" type="crossref" rend="no"/>.</note> </p>
            <p>Explizite Metatexte treffen demnach Aussagen über einen vorliegenden Notentext, ohne selbst Notentexte zu sein. Für sich allein, also ohne Bezug auf den jeweils durch sie adressierten Notentext gelesen, haben explizite Metatexte keine Bedeutung. Sie geben ihre Bedeutung nur frei, wenn man sie auf den komponierten Text bezieht. Aus demselben Grund zeigen explizite Metatext-Elemente stets mikrochronologische Relationen an. Sie indizieren, was früher und was später notiert worden ist, setzen Textelemente in eine chronologische Beziehung zueinander und geben somit Hinweise auf den zeitlichen Verlauf von Arbeits<hi rend="italic">prozessen</hi>.</p>
            <p>Notentexte und die auf sie bezogenen expliziten Metatexte besitzen mehrere gemeinsame Eigenschaften: Beide Texttypen werden vom Komponisten <hi rend="italic">absichtsvoll </hi>niedergeschrieben, sie erfüllen eine <hi rend="italic">kommunikative Funktion</hi>, denn sie sind an einen Leser (den Komponisten selbst oder an einen Kopisten, Musiker, Lektor, Stecher etc.) <hi rend="italic">adressiert</hi> und sie bedienen sich deshalb <hi rend="italic">konventioneller Symbole und Zeichen</hi>, weshalb sie (sofern sie klar und sauber geschrieben und allenfalls opak gestrichen sind) <hi rend="italic">eindeutig</hi> und <hi rend="italic">zweifelsfrei lesbar und verstehbar</hi> sind. Zeichentheoretisch gesprochen handelt es sich dabei einerseits um musikalische bzw. verbalsprachliche <hi rend="italic">Symbole</hi>, deren Bedeutung konventionell festgelegt ist, und andererseits um <hi rend="italic">ikonische Zeichen, </hi>deren Funktion und Bedeutung, so sie nicht ebenfalls konventionell verfestigt sind, sich assoziativ erschließen lassen.<note xml:id="appel-ftn9" n="ix"><ref target="#Keller1995" type="bibl">S.&#8239;123&#x2013;128 (zu ikonischen Zeichen) und  S.&#8239;128&#x2013;132 (zu Symbolen)</ref>.</note> Zu diesen selbsterklärenden Zeichen gehören beispielsweise Einfügungslinien, Kanzellierungen, Zuweisungsklammern und Verweispfeile.</p></div>
         
         <div xml:id="appel-div04"> 
            <head>3. Implizite Metatexte</head>
            <p>Jede Handschrift besitzt neben den genannten absichtsvoll niedergeschriebenen Textbotschaften &#x2013; dem komponierten Notentext und dem auf ihn bezogenen expliziten Metatext (nachfolgend werden beide zusammengenommen als <hi rend="italic">primärer Text </hi>bezeichnet) &#x2013; noch weitere Informationen, die im manuellen Vollzug des Schreibprozesses<note xml:id="appel-ftn10" n="x">Gemeint sind hier sämtliche mit Schreibmitteln und anderen Werkzeugen (Radiermesser, Klebstoff, Siegellack, Bindfaden etc.) auf Papier oder anderem Schriftträgermaterial vollzogene Arbeitsprozesse, die mit der Textentwicklung einhergehen.</note> unabsichtlich mitgeteilt werden. Sie haften am primären Text wie ein Schatten an einem Gegenstand. Gemeint sind graphische, d.&#8239;h. bildhafte Eigenschaften der <hi rend="italic">Schrift, </hi>aber auch spezifische kodikologische Phänomene, also durchweg materielle Merkmale des <hi rend="italic">Dokuments, </hi>sofern sie kausal mit der Niederschrift der Komposition verbunden sind. Obwohl diese skripturalen Eigenschaften keinen autonomen Status besitzen (denn sie werden vom Komponisten nicht um ihrer selbst willen produziert), sind sie als eigene <hi rend="italic">Text</hi>kategorie, nämlich als <hi rend="italic">impliziter Metatext,</hi> lesbar und verstehbar. Der implizite Metatext wird vom Autor schreibend und handelnd erzeugt, und seine kausale Verbindung zur Textualisierung verleiht ihm eine eigene Bedeutung. Implizite Metatexte beeinflussen oder verändern nicht die Bedeutung des primären Textes, sondern versehen ihn mit <q>skripturalen Markern</q>. Diese lassen sich als zeitliche Indikatoren von Schreibprozessen interpretieren.</p>
            <p>Zeichentheoretisch gesprochen artikuliert sich der implizite Metatext durch <hi rend="italic">indexikalische Zeichen</hi>, durch <hi rend="italic">Symptome</hi> also, deren Bedeutung sich nicht durch regelhafte Konventionen mitteilt, sondern erst über kausale Interpretation hergeleitet werden muss.<ref target="#Keller1995" type="bibl" xml:id="appel-ftn11" n="xi">S.&#8239;118&#x2013;123</ref></p>
            <p>Während der Vorrat an <hi rend="italic">symbolischen Zeichen</hi> für die Niederschrift des primären Textes notwendigerweise begrenzt, sein Gebrauch und seine Bedeutung durch Konventionen geregelt ist und er sich potentiell auch durch ein Lexikon erfassen ließe, lassen sich Erscheinungsformen und Anzahl <hi rend="italic">indexikalischer Zeichen </hi>weder begrenzen noch in ihrer Bedeutung lexikalisch auflisten.<note xml:id="appel-ftn12" n="xii">Symbolischen und indexikalischen Zeichen ist allerdings gemeinsam, dass ihre Bedeutung stets durch ihren kontextuellen Gebrauch bestimmt wird. Zur universellen bedeutungkonstituierenden Rolle des Kontextes innerhalb von Kommunikationsprozessen siehe <ref target="#Bateson1993" type="bibl">S.&#8239;28</ref>.</note> Deshalb sind die nachfolgend angeführten Erscheinungsformen impliziter Metatexte nur beliebig ausgewählte exemplarische Fälle, die sich vermehren ließen.</p>
            <p>Wechselnde graphische Eigenschaften der Schreibspur, ausgelöst durch unterschiedliche Federstärken, Farbwertdifferenzen<note xml:id="appel-ftn13" n="xiii"><hi rend="italic">Zufällige</hi> Farbwertdifferenzen sind nicht zu verwechseln mit dem oben genannten <hi rend="italic">geplanten </hi>Einsatz verschiedener Schreibmittel im Dienste der Redaktionsregie: Die erstgenannten vermitteln implizite, der letztgenannte liefern explizite metatextliche Aussagen.</note>  zwischen den Tinten und zwischen anderen gebrauchten Schreibmitteln etc. sind Indikatoren für temporäre Abfolgen der Niederschrift. In ähnlicher Weise erlauben Verschiebungen im Notenuntersatz (ausgelöst durch Umarbeitungsmaßnahmen), wechselnde Schreibdichte sowie Unterschiede des Schreibduktus&#x2019; (Skizzen-, Konzept-, Reinschrift) Rückschlüsse auf die Schreibchronologie, in der der primäre Text fixiert worden ist. Gleiches gilt für die topologischen Beziehungen zwischen den Notaten im Schreibraum. Die Fixierung von Notaten außerhalb des regulären, links-rechts vektorisierten Textflusses (z.&#8239;B. extralineare Notate, Interpolationen, Beiblatt-Notierungen etc.) indiziert, dass diese Notate erst später in einen bereits zuvor bestehenden Text eingebracht worden sind.</p>
            <p>Auch kodikologische Besonderheiten des Dokuments, sofern sie vom Komponisten im Zuge der Textproduktion verursacht worden sind, lassen sich als implizite Textbotschaft lesen: Wechselnde Papiersorten, irreguläre Faszikelstrukturen und Blattstümpfe (die von der Entfernung eines Blattes zeugen), Einstichlöcher (die auf eine eigenhändige Faszikelbindung des Komponisten zurückgehen), aufgeklebte oder aufgenähte Tekturen, Falzungen von Notenblättern,<note xml:id="appel-ftn14" n="xiv"><name ref="#appel-pers003">Alan Gosman</name> wies nach, dass im sog. Eroica-Skizzenbuch (<hi rend="italic">Landsberg 6</hi>) gewisse Falzungen ausgewählter Blätter als kodikologische Spuren des Arbeitsprozesses zu interpretieren sind. <name ref="#appel-pers001">Beethoven</name> konnte durch diese Teilfalzungen entfernt voneinander liegende Notate zu den Symphoniesätzen gemeinsam in den Blick nehmen, um u.&#8239;a. das zyklische Konzept der Eroica auszuarbeiten. <ref target="#Lockwood2013" type="bibl">hier Vol.&#8239;1, <title level="m">Commentary and Transcription,</title> S.&#8239;16&#x2013;19</ref>.</note> ja selbst Schreibunfälle (Tintenkleckse) oder der zufällige Tintenabklatsch auf gegenüberliegenden  Manuskriptseiten bis hin zu Drôlerien, Kritzeleien und verrätselten Bildzeichen<note xml:id="appel-ftn15" n="xv">Beispielsweise befragt <name ref="#appel-pers004">Lewis Lockwood</name> <name ref="#appel-pers001">Beethovens</name> rätselhafte geometrische Figuren, die sich im Skizzenbuch <hi rend="italic">Landsberg 6</hi> befinden, auf eine möglicherweise freimaurerische Bedeutung. <ref target="#Lockwood2013" type="bibl">hier Vol.&#8239;1, <title level="m">Commentary and Transcription,</title> S.&#8239;20&#x2013;23</ref>.</note> sind materiell manifeste Begleitspuren des Schreibprozesses. Dass sich nicht alle diese Phänomene plausibel mit dem Schreibprozess verbinden oder interpretieren lassen, liegt auf der Hand. Doch gilt diese Einschränkung auch für schwer entzifferbare oder ambig notierte primäre Texte.</p>
            <p>Um Missverständnissen entgegenzuwirken sei nochmals wiederholt: Obwohl implizite Metatexte authentisch sind, weil sie vom Autor selbst im Schreibakt produziert werden, sind sie keinesfalls Ziel seiner kompositorischen Bemühungen,<note xml:id="appel-ftn16" n="xvi">Zwar werden Drôlerien, Alltagsnotizen, Marginalkritzeleien u.&#8239;ä. zweifellos in absichtsvollen Schreibakten hergestellt, doch sind sie nicht Ziel, sondern mehr oder weniger zufällige und nicht-geplante Begleiterscheinungen der angestrebten Produktion von Notentexten.</note> sondern kontingente, oft auch unvermeidbare Begleiterscheinung der Textualisierung. Sie treten entweder rein zufällig in Erscheinung (z.&#8239;B. als schwankende Tintenfärbung oder versehentliche Kleckse), oder sie werden von einer spezifischen Schreibsituation erzwungen (z.&#8239;B. als Textausweichung mangels Schreibraum), oder sie geraten gedankenverloren aufs Papier (z.&#8239;B. Kritzeleien). Wahrscheinlich verdankt sich ein erheblicher Teil an impliziten Metatexten kompensatorischen Reaktionen auf materielle oder mentale Schreibnotstände. Der implizite Metatext kann als spontaner, unabsichtlicher Kommentar des Komponisten zum <hi rend="italic">Verlauf</hi> des Kompositions<hi rend="italic">prozesses</hi> <hi rend="italic">gelesen </hi>werden. </p>
            <p>Im systemischen Verbund mit dem Notentext (und dem darauf bezogenen expliziten Metatext) liefert der implizite Metatext Anhaltspunkte für eine schreibchronologische bzw. -strategische Analyse der Textgenese. Implizite Metatexte sind demnach nicht als autonome Texte rezipierbar oder konstituierbar, denn man kann sie nicht vom primären Text, mit dem sie systemisch verbunden sind, ablösen. Man kann sie aber <hi rend="italic">zeigen</hi> (z.&#8239;B. im Faksimile), verbal <hi rend="italic">beschreiben</hi> und vor allem zur Entschlüsselung der Textgenese <hi rend="italic">interpretieren</hi>. </p>
            <p>Um einen impliziten Metatext lesen und verstehen zu können, muss ein skripturales Phänomen, d.&#8239;h. die graphisch-bildhafte Erscheinungsform, in der sich ein individuelles Segment des primären Textes präsentiert, zunächst als sachlicher Befund zur Kenntnis genommen werden. Aus dem textuellen und skripturalen Beziehungsgefüge, in das der Befund eingebettet ist, kann seine Deutung hergeleitet werden.<note xml:id="appel-ftn17" n="xvii">Vgl. hierzu <ref target="#Zeller1971" type="bibl">S.&#8239;45&#x2013;89</ref>.</note> </p>
            <p>Implizite Metatexte bestehen aus <hi rend="italic">indexikalischen Zeichen. </hi>Sie sind Zeichen <hi rend="italic">von </hi>etwas, stehen also nicht in einem willkürlichen, sondern in einem <hi rend="italic">kausalen</hi>, <q>symptomatischen</q> Verhältnis zum Bezeichneten. (Die Zufälligkeit ihrer Entstehung steht nicht im Widerspruch zu ihrer Kausalität.) Die Bedeutung <hi rend="italic">indexikalischer Zeichen </hi>wird nicht durch Konventionen geregelt und kann deshalb auch nicht durch ein Lexikon erfasst, sondern muss situativ, d.&#8239;h. aus dem Kontext<note xml:id="appel-ftn18" n="xviii">Kontext wird als Summe aller anwesenden Textsorten und ihrer graphischen Erscheinungsform verstanden.</note> erschlossen werden. Metatexte werden durch <hi rend="italic">Abduktion</hi><note xml:id="appel-ftn19" n="xix">Der von <name ref="#appel-pers006">Charles Sanders Peirce</name> (1839&#x2013;1914) eingeführte Begriff der <hi rend="italic">Abduktion </hi>erweitert die beiden konventionellen Wege des logischen Schließens (i.&#8239;e. <hi rend="italic">Induktion</hi>: Schluss vom Einzelnen aufs Ganze und <hi rend="italic">Deduktion</hi>: Schluss vom Ganzen aufs Einzelne) um einen dritten Weg: <hi rend="italic">Abduktion</hi> ist das kausale Schließen von Indizien auf deren Ursachen. Die Fähigkeit, Kompetenz und Verlässlichkeit abduktiver Herleitungen beruht einerseits auf allgemeinen Alltagserfahrungen und wird andererseits durch wissenschaftliche Praxis erworben, bzw. trainiert und verfeinert. Zur Bedeutung der Abduktion generell siehe <ref target="#Kjørup2001" type="bibl">S.&#8239;221&#x2013;223</ref>.</note> <q>gelesen</q> und verstanden. </p>
            <p>Auf diesem Deutungsweg werden <hi rend="italic">Schreibprozesse</hi> zugänglich, die aus der erstarrten Schreibspur nicht unmittelbar erkennbar sind. Ungeachtet ihrer nicht begrenzbaren Erscheinungsvielfalt geben <hi rend="italic">indexikalische Zeichen </hi>mehr oder weniger genaue Auskunft über die <hi rend="italic">zeitlichen Entstehungsrelationen</hi> von Notaten, den allmählichen Textaufbau, die Variantenbildung und deren Abfolge, über Kohärenzen (z.&#8239;B. von Textparallelen) und/oder für <hi rend="italic">fremdschriftliche Texteingriffe </hi>(z.&#8239;B. von Kopisten)<hi rend="italic">.</hi></p>
            <p>Aufgrund ihrer Bedeutungsoffenheit, die keinesfalls als Bedeutungsbeliebigkeit missverstanden werden sollte, und wegen ihres Erscheinungsreichtums ist das Erkenntnispotenzial impliziter Metatexte emergent, d.&#8239;h. überreich und deshalb nicht erschöpfend auszuloten. Die im impliziten Metatext beschlossene Summe der idiographischen, stets einmaligen und unverwechselbaren Skriptureigenschaften eines Werkstattdokuments begründet aber &#x2013; mehr noch als der komponierte primäre Text &#x2013; das auratische, ästhetische und vor allem das erkenntnisorientierte wissenschaftliche Faszinosum einer Komponistenhandschrift, das jede Forschergeneration aufs Neue zu fesseln vermag.<note xml:id="appel-ftn20" n="xx">Unter anderem aus der skripturalen Emergenz leitet sich die gesellschaftliche Verpflichtung zum Sammeln, Pflegen, Archivieren und Erforschen von Werkstattdokumenten ab. Die hochwertigste Reproduktion, der beste, tief auflösende und nahezu beliebig zoomfähige Scan, der die Visibilität des Originals um ein Vielfaches übersteigen mag, kann das Original nicht ersetzen.</note></p>
            <p>Über implizite Metatexte lässt sich zusammenfassend folgendes feststellen: Sie verfügen über <hi rend="italic">kein konventionelles Symbolsystem </hi>und besitzen <hi rend="italic">keinen definierten Zeichenvorrat</hi>, sie werden jenseits des kompositorischen Textziels <q><hi rend="italic">unabsichtlich</hi></q> vom Komponisten erzeugt, denn sie <hi rend="italic">haften </hi>als <hi rend="italic">unwillkürlich</hi>e (aber bedeutungsdifferenzierende) Begleiterscheinungen an der Schreibspur (<q>skripturale Schatten</q>) und/oder manifestieren sich als <hi rend="italic">physikalische Merkmale des Textträgers</hi> (autor-generierte kodikologische Befunde). Obwohl sie <hi rend="italic">keine absichtsvoll adressierten kommunikativen Botschaften </hi>formulieren, <hi rend="italic">geben sie Auskunft über den Schreibprozess </hi>(Prozessinformationen), wenn sie in eine bedeutungsdifferenzierende Beziehung zu den primären Textsorten (komponierter Notentext und expliziter Metatext) gesetzt werden. <lb/>Da skripturale Marker zwar als evidente Befunde wahrgenommen, aber nicht im herkömmlichen Sinne <hi rend="italic">gelesen</hi> werden können, weil sie sich keines kodifizierten Zeichensystems bedienen, sondern als indexikalische Zeichen <hi rend="italic">gedeutet</hi> werden müssen, ist der implizite Metatext ein befundgestütztes philologisches Konstrukt. Es wird mittels Indizienverkettungen (d.&#8239;h. durch Kontextualisierung und Interpretation von Befunden) erzeugt. Paradox gesagt: Implizite Metatexte werden gelesen, indem ihre Bedeutung lesend erzeugt wird.</p>
      
            <p>Die Gesamtheit des in einem Dokument materiell präsenten Schreib-Akts, der sich in den genannten Textsorten manifestiert, wird als <hi rend="italic">Skriptur</hi><note xml:id="appel-ftn21" n="xxi">Die in der Fachsprache der genetischen Textkritik gebräuchliche Wortprägung erinnert an das Lehnwort <hi rend="italic">Skulptur, </hi>und betont wie dieses die materielle Gegenständlichkeit handschriftlich erarbeiteter Texte</note> bezeichnet. Der Terminus vermeidet die Vieldeutigkeit und mithin Unschärfe des Begriffs <hi rend="italic">Schrift. </hi>Er bezieht sich auf die spezifische graphische Erscheinungsform, die unikate Bildlichkeit eines handschriftlich hergestellten bzw. bearbeiteten Textdokuments. Zu den Charakteristika der Skriptur gehören auch die schon vor Beginn der Schreibarbeit vom Autor getroffenen Material- und <q>Layout</q>-Entscheidungen, welche a priori die Schriftbildlichkeit mehr oder weniger stabil festlegen und begleiten. Sie betreffen etwa Papierformate (hoch oder quer), Rastral-Größe und -Anzahl pro Seite, schematische Schreibraum-Kalkulation (Leersysteme zwischen Akkoladen; gleichförmige Taktlaufbreite), Schreibmittel (Tinte, Bleistift) etc.</p>
            <p>In der Skriptur, verstanden als materiell erfahrbarer, systemischer und graphisch evidenter Verbund verschiedener Textkategorien, wird die Komposition in ihrer doppelten Erscheinungsweise, als <hi rend="italic">Produkt </hi>und als <hi rend="italic">Prozess, </hi>erfahrbar, obwohl sie ohne Zweifel immer nur als statische Graphik in Erscheinung tritt. Das kompositorisch erzeugte Text<hi rend="italic">produkt</hi> besteht aus einem mittels symbolischer Zeichen fixierten Notentext (samt seiner getilgten Vorstufen) und dem auf ihn bezogenen expliziten Metatext. Auch der Kompositions<hi rend="italic">prozess, </hi>die in der Zeit verlaufende, vom Komponisten vollzogene Textualisierung,<hi rend="italic"> </hi>ist nur über ein synchronisch verfestigtes Text<hi rend="italic">produkt </hi>wahrnehmbar. Dieses erstarrte Produkt lässt sich aber innerhalb gewisser Grenzen durch die Interpretation von Befunden als Prozess redynamisieren. Dass diese Redynamisierung ein philologisches Konstrukt ist, das stets nur Teilmomente und nicht etwa den Gesamtverlauf des Schaffensprozesses erfassen kann, liegt auf der Hand. Vergleichbare selektive Einschränkungen gelten allerdings für alle geisteswissenschaftlichen Erkenntnisprozesse.</p>
            <p>Welche methodischen Konsequenzen aus den hier skizzierten Textkategorien abzuleiten sind, ist ein eigens abzuhandelndes Thema. In den aktuell verfügbaren Darstellungs- und Codierungsmodellen des Projekts <hi rend="italic">Beethovens Werkstatt </hi>werden sie bereits erprobt.</p>
            <p>Dass die Zukunft der Musikphilologie und mithin die Zukunft ihrer jungen Teildisziplin, der genetischen Textkritik, in der digitalen Präsentation liegt, hat <name ref="#appel-pers007">Joachim Veit</name> nachdrücklich und wegbereitend dargelegt.<note xml:id="appel-ftn22" n="xxii"><ref target="#Veit2010-Appel" type="bibl">S.&#8239;37&#x2013;52</ref>, sowie: <ref target="#Dane2013" type="bibl">S.&#8239;233&#x2013;266</ref>. Ferner: <ref target="#Editionstechniker2013" type="bibl">S.&#8239;27&#x2013;41</ref>.</note></p></div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Kammer2005">Stephan Kammer und Roger Lüdeke (Hg.), <title level="m">Texte zur Theorie des Textes</title>, Stuttgart 2005</bibl>
               <bibl xml:id="Gassner1844">Ferdinand Simon Gassner, <title level="m">Dirigent und Ripienist. Für angehende Musikdirigenten, Musiker und Musikfreunde (zugleich als Fortsetzung seiner Partiturkenntniss) bearbeitet</title>, Karlsruhe 1844</bibl>
               <bibl xml:id="Metzler2015">Patrizia Metzler, <title level="a">Beethoven&#x2019;s Sketchbook Annotations. Implications for Interpretations and Performance</title>, in: <title level="m">Genèses musicales</title>, hg. von Nicolas Donin, Almuth Grésillon und Jean-Louis Lebrave, Paris 2015, S.&#8239;145&#x2013;151</bibl>
               <bibl xml:id="Owens1997">Jessie Ann Owens, <title level="m">Composers at Work: The Craft of Musical Composition 1450&#x2013;1600</title>, New York 1997</bibl>
               <bibl xml:id="Appel2011"><!--Bernhard R. Appel, --><title level="a">Genetische Textkritik: Vom mehrfachen Schriftsinn musikalischer Werkstatthandschriften</title>, in: <title level="m">Brahms am Werk. Konzepte, Texte, Prozesse. Bericht über das Symposion in Kiel, 5.&#x2013;8. Oktober 2011</title>, hg. von Siegfried Oechsle (Druck in Vorbereitung)</bibl>
               <bibl xml:id="Keller1995">Rudi Keller, <title level="m">Zeichentheorie. Zu einer Theorie semiotischen Wissens,</title> Tübingen u.&#8239;a. 1995<bibl type="short">Keller, <title level="m">Zeichentheorie</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Bateson1993">Gregory Bateson, <title level="m">Geist und Natur. Eine notwendige Einheit</title>, Frankfurt a.&#8239;M. <edition>3</edition>1993</bibl>
               <bibl xml:id="Lockwood2013">Lewis Lockwood, Alan Gosman (Hg.), <title level="m">Beethoven&#x2019;s Eroica Sketchbook: A Critical Edition</title>, 2 Vols., Urbana u.&#8239;a. 2013<bibl type="short">Lockwood/Gosman, <title level="m">Beethoven&#x2019;s Eroica Sketchbook</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Zeller1971">Hans Zeller, <title level="a">Befund und Deutung. Interpretation und Dokumentation als Ziel und Methode der Edition</title>, in: <title level="m">Text und Varianten. Probleme ihrer Edition und Interpretation</title>, hg. von Gunter Martens und Hans Zeller, München 1971</bibl>
               <bibl xml:id="Kjørup2001">Søren Kjørup, <title level="m">Humanities. Geisteswissenschaften. Sciences humaines.</title> Eine Einführung. Aus dem Dänischen von Elisabeth Bense, Stuttgart u.&#8239;a. 2001</bibl>
               <bibl xml:id="Veit2010-Appel">Joachim Veit, <title level="a">Es bleibt nichts, wie es war &#x2013; Wechselwirkungen zwischen digitalen und <soCalled>analogen</soCalled> Editionen</title>, in: Beihefte zu <title level="m">editio</title>, 24 (2010), S.&#8239;37&#x2013;52</bibl>
               <bibl xml:id="Dane2013">Joachim Veit, <title level="a">Digitale Edition und Noten-Text: Vermittlungs- oder Erkenntnisfortschritt?</title>, in: <title level="m">Im Dickicht der Texte. Editionswissenschaft als interdisziplinäre Grundlagenforschung</title>, hg. von Gesa Dane, Jörg Jungmayr und Marcus Schotte (Berliner Beiträge zur Editionswissenschaft 12), Berlin 2013, S.&#8239;233&#x2013;266</bibl>
               <bibl xml:id="Editionstechniker2013">Joachim Veit, <title level="a"><soCalled>Editionstechniker</soCalled>? &#x2013; Von den Herausforderungen an künftige Editionen und Editoren</title>, in: <title level="m">Mozart-Jahrbuch</title> 2013, Kassel u.&#8239;a. 2014, S.&#8239;27&#x2013;41</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
