<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Französische Jagdsignale im deutschen Wald</title>
                <title type="sub">Zu Marc-Antoine Dampierres <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare  in Webers <hi rend="italic">Silvana</hi></title>
                <author>
                    <name><forename>Markus</forename> <surname>Bandur</surname></name>
                    <email/>
                    <affiliation>studierte  Musikwissenschaft, Philosophie und Neuere Geschichte in Berlin und Freiburg i.&#8239;Br., Promotion bei Hans Heinrich Eggebrecht mit einer Arbeit über die Sonatenform in Haydns Streichquartetten; bis 2005 Leiter der Forschungsstelle des <hi rend="italic">Handwörterbuchs der musikalischen Terminologie</hi> (Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz), derzeit bei der Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe; Lehraufträge in Freiburg, Bern, Kassel, Leipzig, Detmold.<!--<lb/>
                        Zuletzt erschien: <hi rend="italic">Die <q>dritte Dimension</q> des Klangs. Scelsis akustisches Material im Kontext der Musikgeschichte des 20.&#8239;Jahrhunderts</hi>, in: <hi rend="italic">Klang und Quelle. Ästhetische Dimension und kompositorischer Prozess bei Giacinto Scelsi</hi>, hg. von F. Celestini und E. Reissig, Wien und Berlin 2014; <hi rend="italic">Frühe Kinomusik im städtischen Raum</hi>, in: <hi rend="italic">Populäre Musik in der urbanen Klanglandschaft</hi>, hg. von T. Widmaier und N. Grosch, Münster und New York 2014; <hi rend="italic">Die Entstehung des professionellen Klavierauszugs. Carl Maria von Weber, Gottfried Weber und die <q>Nachbildungen des vollständigen Werkes in verkleinertem Masstabe</q></hi>, in: <hi rend="italic">Schumann-Forschungen</hi> (im Druck).--></affiliation>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Written by OpenOffice</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="bandur-pers002">
                        <p>Dampierre, Marc-Antoine</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers003">
                        <p>Diderot, Denis</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers007">
                        <p>Fieldings, Henry</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work010"><hi rend="italic">The History of Tom Jones, a Foundling</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers008">
                        <p>Gossec, François-Joseph</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work009"><hi rend="italic">Simphonie de Chasse</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers009">
                        <p>Haack, Alfred</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers010">
                        <p>Haydn, Joseph</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work001"><hi rend="italic">Die Jahreszeiten</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work003"><hi rend="italic">Sinfonie</hi> Nr.&#8239;31 D-Dur, Hob.&#8239;I:31</p><!--<q>Hornsignal</q>-->
                        <p n="work" xml:id="bandur-work004"><hi rend="italic">Sinfonie</hi> Nr.&#8239;73 D-Dur, Hob.&#8239;I:73</p><!--<q>La Chasse</q>-->
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers012">
                        <p>Hoffmann, E.&#8239;T.&#8239;A.</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers013">
                        <p>Krünitz, Johann Georg</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers014">
                        <p>Marolles, Gaston de</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers015">
                        <p>Morin, Jean-Baptiste</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work006"><hi rend="italic">La Chasse du Cerf</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers017">
                        <p>Méhul, Étienne Nicolas</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work007"><hi rend="italic">Le jeune Henri</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers019">
                        <p>Noailles, Louis de</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers018">
                        <p>Philidor, François-André Danican</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work011"><hi rend="italic">Tom Jones</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers022">
                        <p>Serré de Rieux, Jean de</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers025">
                        <p>Boursier de la Roche, Charles</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers026">
                        <p>Stamitz, Carl</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work005"><hi rend="italic">Klarinettenkonzert</hi> (Nr.&#8239;11) Es-Dur</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work019"><hi rend="italic">Simphonie de Chasse</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers027">
                        <p>Steibelt, Daniel</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers029">
                        <p>Sourcy de la Thuile, M. de</p><!-- Wer ist das? -->
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers030">
                        <p>Weber, Carl Maria von</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work002"><hi rend="italic">Der Freischütz</hi>, WeV C.7</p>
                        <p n="work" xml:id="bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi>, WeV C.5</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers033">
                        <p>Friedrich I., König von Württemberg</p>
                    </person>
                    <person xml:id="bandur-pers034">
                        <p>Yauville, Jacques d’</p>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl>
                <rendition xml:id="latex-bandur-width04">width=0.4\textwidth</rendition>
                <rendition xml:id="latex-bandur-width05">width=0.5\textwidth</rendition>
                <rendition xml:id="latex-bandur-width06">width=0.6\textwidth</rendition>
                <rendition xml:id="latex-bandur-width07">width=0.7\textwidth</rendition>
                <rendition xml:id="latex-bandur-width10">width=\textwidth</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-11-15T20:59:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Dritte Korrekturen von Markus eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-11-14T23:39:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Zweite Korrekturen von Markus eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-11-13T20:34:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Korrekturen von Markus eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-11-09T10:15:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Layout angepasst.</change>
            <change when="2015-11-05T17:43:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Erste Korrekturen eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-10-25T23:53:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
            <change when="2015-08-30T23:05:35.045+02:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Bilder überarbeitet.</change>
            <change when="2015-08-19T14:36:35.045+02:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Personen, Musikbeispiele und Werktitel ausgezeichnet.</change>
            <change when="2015-08-18T20:13:35.045+02:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="abstract" xml:id="bandur-abstract">
                <p>Weber zitiert in seiner 1810 uraufgeführten Oper <hi rend="italic">Silvana</hi> die populäre Horn-Fanfare <hi rend="italic">Halali</hi>, die bei der Jagd das Stellen und den Tod des Tieres anzeigt. Der Beitrag untersucht die Entstehung und Überlieferung dieses um&#x00A0;1720 von Marc-Antoine Dampierre für die französische Parforcejagd neu komponierten Signals und beleuchtet seine Verwendung in Werken von François-André Danican Philidor, François-Joseph Gossec, Carl Stamitz, Etienne-Nicolas Méhul und Joseph Haydn.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="bandur-div01">
                <head></head>
                <p>Der Wald, die Jagd und die Musik der Hörner –  kaum ein Komponist hat sich so intensiv mit dieser Thematik auf der Bühne auseinandergesetzt wie <name ref="#bandur-pers030">Carl Maria von Weber</name>. Auch in seiner 1810 uraufgeführten Oper <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title>  ist die Welt der Jäger präsent, und das wohl konkreter als in jedem anderen seiner Werke: In Akt&#x00A0;I wird szenisch ausführlich eine Bärenjagd geschildert,<note xml:id="bandur-ftn1" n="1">Anfänglich ist im Chor der Jäger allerdings von einer Hirschjagd die Rede; vgl. T.&#8239;52&#8239;ff.: <q>Der Hirsch gehezt, entflieht und sezt Pfeilschnell über Gräben und Heken</q>; zit. nach: <ref type="bibl" target="#Bandur2011">Bd.&#8239;3a, S.&#8239;42&#8239;f.</ref></note>  
                    deren Abschluss der Tod des Tieres bildet. Das Ende der Jagd wird von <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> im Anschluss an den Text des Chors <q>es wankt der Bär – er stürzt dahin, vom TodesPfeil getroffen</q><note xml:id="bandur-ftn2" n="2">T.&#8239;232–241; zit. nach <ref target="#Bandur2011" type="bibl" rend="ibid">S.&#8239;66&#8239;f.</ref></note>  
                    durch eine vierstimmige Fanfare der Hörner illustriert (T.&#8239;245–253), die anschließend das Orchester mit <q>Halloh</q>-Rufen des Chores aufgreift (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig01" type="crossref" rend="no"/>).</p>
                <figure xml:id="bandur-fig01" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig01.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">Silvana</hi>, Akt&#x00A0;I, Nr.&#8239;1 <hi rend="italic">Introduction</hi>, T.&#8239;245–263<note xml:id="bandur-ftn3" n="3">Vgl. ebd., S.&#8239;67&#8239;f.</note>
                    </head>
                </figure>
                
                <p>Anders als etwa im <title ref="#bandur-work002"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>, wo <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> die Welt der Jäger und des Waldes durch neukomponierte, den <soCalled>echten</soCalled> Jagdsignalen lediglich nachgebildete Fanfaren der Hörner charakterisierte, liegt hier allerdings ein den Zeitgenossen geläufiges und der geschilderten Jagdsituation angepasstes Signal zugrunde: die <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare,<note xml:id="bandur-ftn4" n="4">Der Ruf Halali geht möglicherweise auf die altfranzösische Hetzjagd zurück, wo er zum Anfeuern der Hundemeute gedient haben könnte. Demnach wäre der Ausdruck eine Ableitung des franz. Rufs <q xml:lang="fr">hal à lui!</q> im Sinne des franz. Verbs haler, hetzen (vgl. beispielsweise bei <ref type="bibl" target="#Selincourt1683">S.&#8239;10</ref>: <q xml:lang="fr">[…] il faut […] réjouir les chiens d’une voix hautaine, disant: <hi rend="italic">Ha il s’en va là, il s’en va là, ha il s’en va là, ha la ly, il s’en va là</hi></q>). In jedem Fall ist der Ausdruck wohl im 17.&#8239;Jahrhundert noch kein Terminus der Jagdsprache zur Bezeichnung des Stellens oder Tötens des Tieres; so kennt beispielsweise das <q>Dictionnaire des Chasseurs</q> im Anhang von Robert de Salnove, <hi rend="italic">La Vénerie Royale</hi>, Paris 1665, den Ausdruck noch nicht. Andere Ableitungsversuche führen den Ausdruck Halali zurück auf einen griechischen Sieges- oder Angriffsruf (vgl. etwa <ref target="#Castil-Blaze1821" type="bibl"/>: <q xml:lang="fr">Ce mot vint de <hi rend="italic">halala</hi>, clameur des soldats grecs quand ils allaient à l’ennemi</q>).</note>  
                    mit der das Stellen und der Tod des verfolgten Tieres angezeigt wird.<note>Siehe auch <ref target="#Capelle2009" type="bibl">S.&#8239;189&#8239;f.</ref></note></p>
            </div>
            <div xml:id="bandur-div02">
                <head></head>
                <p>Nicht zuletzt durch <name ref="#bandur-pers030">Webers</name> <title ref="#bandur-work002"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title> wird der Wald im 19.&#8239;Jahrhundert zum Symbol des Deutschen.<note xml:id="bandur-ftn5" n="5">Zur symbolischen Kraft des <q>deutschen</q> Waldes vgl. allgemein <ref target="#Lehmann2000" type="bibl"/>; <ref target="#Kuster2008" type="bibl"/>; sowie das Kapitel <hi rend="italic">Der Wald und die Deutschen</hi>  in: <ref type="bibl" target="#Jost1989">S.&#8239;65–70</ref>. Siehe dazu auch <ref target="#Schmidt-Vogt1996" type="bibl"/>.</note>  
                    Doch der Topos des Waldes in der Kunst ist eine europäische Erfindung, deren Wurzeln bis in die Mythologie der griechischen Antike reichen.<note xml:id="bandur-ftn6" n="6">Zum Wald in der Romantik vgl. <ref target="#JungKaiser2008" type="bibl"/>; das Thema in der Klaviermusik des 19.&#8239;Jahrhunderts behandelt <ref target="#Jost1989" type="bibl"/>.</note>  
                    In der Musik ist das Thema Wald üblicherweise mit den Signalen der Jagd verbunden. Diese wurden schon im Mittelalter in der Kunstmusik aufgegriffen und etablierten sich dort als dominanter semantischer Code.<note xml:id="bandur-ftn7" n="7">Siehe dazu <ref target="#Karbusicky1986" type="bibl"/>, und <ref type="bibl" target="#Poschl1997">Kap. <q>Jagdsignale. Ein ergiebiges Forschungsfeld der <soCalled>musikalischen Semantik</soCalled></q>, S.&#8239;236–250</ref>.</note>  
                    Das hing in erster Linie mit der strikten Verbindlichkeit und Eindeutigkeit der akustischen Kommunikation im Bereich der Jagd durch fixierte Signale zusammen.<note xml:id="bandur-ftn8" n="8">Vergleichbare klangliche Codierungen aus der bäuerlichen Welt, der Fauna, der Schifffahrt, des Militärs und des gemeinschaftlichen Lebens bildeten sich erst später und zudem in weit geringerer Stabilität aus.</note> 
                    Später trat als weiterer Grund die Erneuerung der Signale in der aristokratischen Jagdpraxis im Frankreich um&#x00A0;1700 hinzu, durch die diese Kommunikationsform zunehmend ästhetisch überformt und dadurch ihre akustische Funktionalität mit herrschaftlichen Repräsentationsgesten verschmolzen wurde.</p>
                <p><name ref="#bandur-pers012">E.&#8239;T.&#8239;A. Hoffmann</name> beschrieb nur wenige Jahre nach der Uraufführung der <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title> die Aura, die von der Einbeziehung solcher Jagdsignale und -fanfaren im Bereich der Kunstmusik ausging. Die von ihm gezogene Verbindung von den durch die Hörner vorgetragenen Kommunikationsformeln der Jagd mit dem um&#x00A0;1800 aktuellen Begriff der musikalischen Malerei belegt, dass die Jagd als akustisches Gesamtkunstwerk eine Schlüsselkategorie für die frühromantische Musik werden musste:
                    <quote source="#bandur-ftn9">Dem wahren Componisten enthüllt die Musik willig ihre Geheimnisse; er ergreift ihren Talisman und beherrscht damit die Phantasie des Zuhörers, so dass auf seinen Ruf, diesem ein bestimmtes Bild aus dem Leben vor die Augen des Geistes tritt, und er unwiderstehlich hineingezogen wird in das bunte Gewühl phantastischer Erscheinungen. In der Kenntnis dieser geheimnisvollen Zaubermittel und ihrer richtigen Anwendung möchte wol die <hi rend="italic">eigentliche </hi>musikalische Malerey bestehen. Melodie, Wahl der Instrumente, harmonische Structur, alles muss da zusammenwirken, und es wäre ein thörichter Wahn, wenn man durch die Nachahmung einzelner Naturlaute ohne Beachtung des Ganzen jenen Zweck, <hi rend="italic">bestimmt</hi>  auf die Phantasie zu wirken, erreichen wollte; die Pelotonfeuer der Violinen, die Kanonaden der Pauken in manchen Schlachtensymphonien sind eben so lächerlich, wie das vernähmliche Krähen der Hoboe als St.&#8239;Petri Hahn in jenem alten Oratorio. Es giebt dagegen gewisse Melodien, die, z.&#8239;B. an Einsamkeit, an Landleben, erinnern; ein gewisser Gebrauch der Flöten, Hoboen, Fagotte wird dieses Gefühl bis zu hoher Lebendigkeit steigern. Eben so wird man bey gewissen Melodien der Hörner augenblicklich in Wald und Hain versetzt, welches wol tiefer, als darin liegt, dass das Horn das Instrument der im Walde hausenden Jäger ist.</quote><note xml:id="bandur-ftn9" n="9" type="bibl">Rezension von <name ref="#bandur-pers017">Etienne-Nicolas Méhuls</name> Ouvertüre zum Drame lyrique <title ref="#bandur-work007"><hi rend="italic">Le Jeune Henri</hi></title>  (1797) in <hi rend="italic">Allgemeine musikalische Zeitung</hi>, 14.&#8239;Jahrgang, Nr.&#8239;46 (11.&#8239;November 1812), Sp.&#8239;743&#8239;f.; abgedruckt auch in: <ref type="bibl" target="#Hoffmann1963">S.&#8239;115</ref>. Zur Zuschreibung der ursprünglich anonym abgedruckten Kritik an <name ref="#bandur-pers012">Hoffmann</name> vgl.  <ref target="#Hoffmann1963" type="bibl" rend="ibid">S.&#8239;450</ref>.</note></p>
            </div>
            <div xml:id="bandur-div03">
                <head></head>
                <p>Um 1700 veränderte sich unter dem dominanten Einfluss des französischen Königshofs die Kultur der Jagd.<note xml:id="bandur-ftn10" n="10">Zu den Praktiken der königlichen Hirschjagd im französischen 17.&#8239;Jahrhundert und zu den Usancen des damaligen Signalwesens vgl. <ref type="bibl" target="#Selincourt1683">Kap.&#8239;V, <q>Comme il faut sonner du cor étant à la chasse</q>, und VI, <q>De la maniere de sonner les anciens Chasseurs</q>, S.&#8239;12–19</ref>.</note>  
                    Die Momente der Repräsentation traten zunehmend stärker in den Vordergrund, das Jagen selbst verwandelte sich in ein Spektakel, das weniger der Hege und der Beschaffung von Nahrung diente, sondern primär als herrschaftliche Geste verstanden wurde, die Mut und Macht symbolisierte und  der Zurschaustellung der höfischen Leistungsfähigkeit verpflichtet war. Insbesondere die in diesem Zusammenhang aufkommende Parforcejagd (franz. chasse à courre),<note xml:id="bandur-ftn11" n="11">Vgl. <ref target="#Studberg2007" type="bibl"/>: <q>Die sogenannte Parforce-Jagd kam aus Frankreich und erfreute sich auch in den anderen europäischen Ländern seit Ende des 17.&#8239;Jahrhunderts großer Beliebtheit. Parforce-Jagden waren raumgreifende Hetz-Jagden mit Pferden und Hundemeuten, traditionell auf einen einzelnen, starken Hirsch</q>.</note>  
                    die einen großen personellen Aufwand erforderte und nur mit Hilfe ausgedehnter und speziell präparierter Ländereien und Wälder durchgeführt werden konnte,<note xml:id="bandur-ftn12" n="12">Zur spezifischen Anlage des französischen Waldes für die Parforcejagd und seiner Konstruktion als <q>une sorte de chef-d’œuvre</q> vgl. das Kap. <hi rend="italic">Le Dessin des Forêts Françaises</hi>, in: <ref target="#Pinguet1978" type="bibl">S.&#8239;11–16</ref>. In diesem Zusammenhang hebt <ref type="bibl" target="#Fehr1954">S.&#8239;12</ref>, hervor, dass die <q>dichteren germanischen Wälder […] die Parforcejagd nicht in dem Maße [erlaubten], wie die bereits von der Kultur stark gelichteten Wälder Galliens</q>.</note>  
                    verkörperte die Potenz der aristokratischen Hofhaltung; sie wurde von Frankreich ausgehend im Verlauf des 18.&#8239;Jahrhunderts auch in anderen europäischen Ländern gepflegt.<note xml:id="bandur-ftn13" n="13">Über die Herkunft dieser Jagdform aus Frankreich, die dazu notwenigen aufwendigen Maßnahmen und die anfänglich diesbezüglich kritische Haltung des deutschen Jagdwesens informiert als frühes und bezeichnendes Zeugnis <ref type="bibl" target="#Flemming1749">Bd.&#8239;1, S.&#8239;294</ref>: <q>Ob wohl das <hi rend="italic">Par Force-</hi>Jagen zu beschreiben, mir als einem teutschen Jäger, nicht zuzukommen, noch anständig zu seyn scheinen mögte; So will dennoch hiervon auch etwas melden, weil dergleichen Jagen, ob es wohl an sich selbst ein höchst Leib- und Lebens-gefährliches, anbey auch wegen der vielen Hunde und Pferde, so darbey gebrauchet werden, ein kostbahres Werck ist, dannoch heut zu Tage von grossen Herren offt beliebet wird. Die Frantzosen berühmen sich, […] als ob diese Wissenschafft von keiner andern <hi rend="italic">Nation</hi>  in der Welt, als nur von ihnen <hi rend="italic">inventir</hi>et worden sey, nemlich einen Hirsch als ein tapferes und edeles Thier in freyem Felde aus <hi rend="italic">heroi</hi>schem Gemüthe <hi rend="italic">par Force</hi> zu erlegen, und nicht, wie andere <hi rend="italic">Nation</hi>en, sich hinterlistiger Nachstellung, Tücher, Netzen, Büchsen, Ankörren und dergleichen zu bedienen; Weswegen diese <hi rend="italic">par Force</hi>-Jäger solcher Nachrede wegen in steter Feindschafft mit den teutschen Jägern leben, u. zwischen ihnen und denselben sich gleichsam eine <hi rend="italic">Antipathie</hi> befindet</q>. Vgl. dazu auch die – teilweise noch bis ins frühe 19.&#8239;Jahrhundert übernommene – Formulierung des entsprechenden Eintrags im von Johann Heinrich Zedler herausgegebenen <hi rend="italic">Grossen vollständigen Universal-Lexicon</hi>, Bd.&#8239;26, Leipzig und Halle 1740, Sp.&#8239;857: <q>Die Parforce-Jagd ist nur eine Lust vor grosse Herren, kostbar, weil viele Menschen, Pferde und Hunde darauf gehalten werden müssen, und gefährlich, weil es eine halsbrechende Arbeit vor Menschen und Thiere ist: Es leidet auch dergleichen nicht eines jeden Landes Gelegenheit; in Frankreich und Engelland ist sie sehr gemein, in Deutschland aber erst seit etlichen Jahren an verschiedenen Höfen Mode worden</q>.</note>
                </p>
                <p>Im Rahmen dieser Entwicklung erhielten auch die bislang nur auf wenigen Akkordtönen gespielten und vorwiegend rhythmisch prononcierten Jagdsignale eine neue Gestalt, die die imperiale Gestik der aristokratischen Jagd unterstützen sollte. Parallel mit der technischen Weiterentwicklung der Horninstrumente, aus der schließlich das moderne Waldhorn als Orchesterinstrument hervorging,<note xml:id="bandur-ftn14" n="14">Zur Entwicklung des Horns um&#x00A0;1700 vgl. <ref target="#Piersig1927" type="bibl"/>, sowie zur Etablierung des Parforcehorns in&#x00A0;D durch <name ref="#bandur-pers002">Marc-Antoine Dampierre</name> um&#x00A0;1720 <ref target="#Boursier1930" type="bibl">S.&#8239;39–44 und 46</ref>.</note>  
                    wurden die Jagdsignale melodischer und musikalisch anspruchsvoller. Der repräsentative Charakter der nun teilweise mehrstimmigen Fanfaren überlagerte schließlich ihre ursprünglich rein kommunikativ-funktional angelegte Signal-Motivik.</p>
                <p>Prägend für diese Neugestaltung der Jagdsignale war <name ref="#bandur-pers002">Marc-Antoine Dampierre</name> (1676–1756).<note xml:id="bandur-ftn15" n="15">Ausführliche Angaben zu <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Biographie siehe <ref type="bibl" target="#Boursier1930" rend="ibid">S.&#8239;45–47</ref>.</note>  
                    Seine Fanfaren-Kompositionen, die ursprünglich lediglich der Jagd des französischen Königs vorbehalten sein sollten,<note xml:id="bandur-ftn16" n="16"><ref target="#Boursier1930" type="bibl" rend="ibid">S.&#8239;51</ref>, heißt es, <q xml:lang="fr">que Dampierre n’a pas publié lui-même son recueil, parce qu’en principe ses fanfares étaient faites pour le roi qui en avait le secret</q>.</note>  
                    wurden allerdings schon bald nach ihrer Entstehung publiziert und waren schließlich auch bei Parforcejagden außerhalb Frankreichs in Gebrauch.<note xml:id="bandur-ftn17" n="17">Eine Auswahl des französischen Fanfarenrepertoires seit <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> mit Angabe von Funktion, Benennung, Komponist und Entstehungsjahr bietet <ref type="bibl" target="#Pinguet1978">S.&#8239;109–111 (ohne Notenbeispiele)</ref>. Die Noten von 54&#x00A0;französischen Fanfaren sind wiedergegeben in <ref target="#Pompecki1900" type="bibl">S.&#8239;161–177</ref>; die davon teilweise abweichenden preußischen Signale und Fanfaren der Parforcejagd enthält S.&#8239;147–153. Sämtliche französischen Fanfaren sind mehrstimmig wiedergegeben in <ref type="bibl" target="#Boursier1930">S.&#8239;77&#8239;ff.</ref></note>
                </p>
                <p>Die <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare, die <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> in der <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title>  verwendete, gehört zu den um&#x00A0;1723 von <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> neugestalteten Jagdsignalen.<note xml:id="bandur-ftn18" n="18">Vgl. zu dieser Datierung <ref target="#Boursier1930" type="bibl">S.&#8239;77</ref>.</note>  
                    Alle diese ein- oder zweistimmigen Fanfaren<note xml:id="bandur-ftn19" n="19">Spezielle Stücke wie etwa die Widmungsfanfaren für hochgestellte Persönlichkeiten, die bei der Ankunft der Widmungsträger am Rendezvous-Platz gespielt wurden, waren teilweise schon anfänglich von <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> zweistimmig komponiert; später wurden dann zunehmend auch andere, besonders repräsentative Fanfaren mehrstimmig gesetzt – ob noch von <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> oder anderen, ist unklar.</note>  
                    lagen – wahrscheinlich ohne sein Wissen – erstmalig 1734 gedruckt vor:<note xml:id="bandur-ftn20" n="20">Die Behauptung, dass der Erstdruck 1734 sämtliche der bis dahin komponierten Fanfaren <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> umfasse, geht wohl auf <ref type="bibl" target="#Boursier1930">S.&#8239;51</ref>, zurück. Eine andere Sammlung mit weiteren Fanfaren wurde anonym wohl 1757 oder 1768 in Paris veröffentlicht (Jahreszahl des Drucks in <hi rend="italic">F-Pn</hi> nicht eindeutig lesbar): <hi rend="italic"><foreign xml:lang="fr">Fanfares Nouvelles Pour Deux Cors de Chasse ou Deux Trompettes et pour le Musettes, Viéles, et hautbois. Par M<hi rend="sup">R</hi>. D.</foreign></hi> (vgl. <ptr target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9064228z.r=Dampierre%2C+Marc-Antoine.langDE"/>). 
                        Eine weitere postume und anonym herausgegebene Ausgabe sämtlicher Fanfaren <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> verzeichnen <ref target="#Boursier1930" type="bibl">S.&#8239;51</ref>: <hi rend="italic"><foreign xml:lang="fr">Recueil de fanfares pour la chasse, à une et à deux trompes, composées par feu M. le marquis de Dampierre</foreign></hi>  (Paris um 1778, vermutlich 1776).</note> 
                    im Anhang des Werks <hi rend="italic"><foreign xml:lang="fr">Les Dons des Enfans de Latone: La Musique et La Chasse du Cerf.&#x00A0;Poëmes dédiés au Roy</foreign></hi> (Paris 1734) von <name ref="#bandur-pers022">Jean de Serré de Rieux</name>, der darin seine früheren Dichtungen und Arbeiten zu bzw. über Jagd und Musik zusammenstellte. Der Titel des Buches bezieht sich auf die beiden Kinder der griechischen Göttin Léto (latinisiert zu Latone), Artemis (in der lateinischen Mythologie: Diana) und Apollo(n), sowie auf die ihnen traditionell jeweils zugeordneten Betätigungsfelder Jagd und Musik. 
                    Als gleichsam konsequente Verbindung der beiden Bereiche enthält ein Anhang des Werks <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Jagdfanfaren,<note xml:id="bandur-ftn21" n="21">Eine anonyme Rezension im <hi rend="italic">Mercure de France</hi>, April 1734, S.&#8239;656, lobte den Anhang mit den Fanfaren als überaus nützlich: <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <q xml:lang="fr">Fanfares sont d’un goût charmant, mais on ne peut trop admirer l’application merveilleuse et nouvelle qu’il a inventée pour les faire servir de signaux, qui apprennent aux Veneurs dispersez, l’espece du Cerf que l’on court, ses mouvemens et toutes ses ruses</q>.</note>  
                    darunter auch das <hi rend="italic">Halali</hi>-Signal.<note xml:id="bandur-ftn22" n="22">Weitere Fanfaren im Anhang stammen von <name ref="#bandur-pers015">Jean-Baptiste Morin</name>, für dessen 1707 uraufgeführtes Divertissement <title ref="#bandur-work006"><hi rend="italic">La Chasse du cerf</hi></title> <name ref="#bandur-pers022">Serré de Rieux</name> den – im vorliegenden Werk ebenfalls abgedruckten – Text verfasst hatte.</note>  
                    Dieser separat paginierte Teil wird eingeleitet durch den Vermerk, dass den Signalen Hinweise beigefügt wurden, die ihre Verwendung bei der Jagd beschreiben: <quote source="#bandur-ftn23" xml:lang="fr">Tons des Chasse et Fanfares A une et deux trompes composées par <name ref="#bandur-pers002">Mr. de Dampierre</name> gentilhomme des plaisirs de Roy pour faire connoitre aux Veneurs le Cerf que l’on court, ses divers Mouvemens, les differentes operations de la Chasse, et le lieu ou l’Occasion où les dites fanfares ont eté faites.</quote><note xml:id="bandur-ftn23" n="23" type="bibl">A.&#8239;a.&#8239;O., Anhang, S.&#8239;1.</note>  
                    Das <hi rend="italic">Halali</hi>  allerdings hatte offenkundig schon zu diesem Zeitpunkt eine eindeutige Signalfunktion,<note xml:id="bandur-ftn24" n="24">Das <hi rend="italic">Dictionaire</hi> in <name ref="#bandur-pers022">Serré de Rieux’</name>  Sammlung definiert lediglich den Jagdruf: <q>HALLALI, cri qui marque que le Cerf est aux ses fins</q> (a.&#8239;a.&#8239;O., S.&#8239;284). Eine der frühesten französische Definitionen des Ausdrucks Halali (im Französischen auch Hallali oder Hallaly geschrieben) als musikalisches Signal im 18.&#8239;Jahrhundert erklärt die Funktion des <hi rend="italic">Halali</hi> als <q xml:lang="fr">un ton que les Piqueux sonnent pour annoncer aux Chasseurs que la bête se rend, &amp; qu’en peu les chiens la porteront par terre. On crie: <hi rend="italic">Halaly, halaly</hi>, c’est-à-dire, Victoire, victoire</q> (<ref type="bibl" target="#Conterie1778">S.&#8239;475</ref>). 
                        Französische Wörterbücher verzeichnen das Aufkommen des Wortes im Allgemeinen um die Mitte des 18.&#8239;Jahrhunderts; vgl. beispielsweise <ref type="bibl" target="#Robert1979">Art. <hi rend="italic">Hallali</hi>, S.&#8239;909</ref>. Das <hi rend="italic">Deutsche Wörterbuch</hi> von Jakob und Wilhelm Grimm (Bd.&#8239;4/2, Leipzig 1877, Sp.&#8239;184) erläutert <hi rend="italic">Halali</hi>  als <q>jagdruf bei erlegung des Hirsches, wie die meisten Ausdrücke bei der Parforcejagd französischen Ursprungs und im 17.&#8239;jahrhundert für Deutschland noch nicht bezeugt</q>.</note>  
                    so dass <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Fanfare ohne weitere Erläuterung zu ihrer Verwendung abgedruckt wurde. Das Notenbeispiel ist im Französischen Violinschlüssel und klingend – in D – notiert (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig02" type="crossref" rend="no"/>).
                </p>
                <p>
                    <figure xml:id="bandur-fig02" rendition="#latex-bandur-width05" rend="notenbeispiel" place="here">
                        <graphic url="figures/bandur-fig02.png" width="477px" height="212px"/>
                        <head type="legend">Dampierre, <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare, Fassung des Erstdrucks 1734<note xml:id="bandur-ftn25" n="25">A.&#8239;a.&#8239;O., S.&#8239;10.</note></head>
                    </figure>
                
                <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare ist in diesem Druck in einer neuntaktigen, einstimmigen Fassung wiedergegeben<!-- (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig02" type="crossref" rend="no"/>)-->. 
                    Wiederholungen des Signals und der einzelnen Abschnitte dürften anzunehmen sein. Die einstimmige Weise ist zweiteilig angelegt. Kennzeichnend ist der Umfang von neun Takten, der durch den auffälligen Einschub eines den Zielton fermatenartig verlängernden Taktes am Ende des ersten Teils zustande kommt, des Weiteren die auftaktige Metrisierung sowie der durchgehende trochäische Rhythmus <hi rend="music">♩&#8239;♪</hi>  der ersten drei Takte einschließlich des Auftakts.<note xml:id="bandur-ftn27" n="27">Ob die strukturellen Ähnlichkeiten zwischen einzelnen Fanfaren <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> beabsichtigt sind, ist unklar; die Verwandtschaften zwischen ihnen legen allerdings das Vorhandensein gewisser Ordnungsverfahren nahe. Umfang, Teiligkeit, Gemeinsamkeiten im motivischen Aufbau und trochäischer Rhythmus zu Beginn verbinden beispielsweise die a.&#8239;a.&#8239;O. ebenfalls auf S.&#8239;10 abgedruckte Fanfare <hi rend="italic">Courre Royal</hi>  (später auch unter dem Namen <hi rend="italic">La Laisse royale</hi>  bekannt) mit dem <hi rend="italic">Halali</hi>. Die Funktion des Signals <hi rend="italic">Courre Royal</hi>  weist ebenfalls Gemeinsamkeiten mit der des <hi rend="italic">Halali</hi>  auf.</note>  
                    Ob die Zweiteilung der Fanfare einer  im 20.&#8239;Jahrhundert vereinzelt beschriebenen Gliederung des Signals in <q xml:lang="fr">L’Halali sur Pied</q> (d.&#8239;h. Stellen der Beute) und <q xml:lang="fr">L’Halalie  par Terre (ou la Mort)</q> (d.&#8239;h. Tod des Tieres) schon zur Zeit der Entstehung entsprach, muss offenbleiben.<note xml:id="bandur-ftn28" n="28">Vgl. <ref type="bibl" target="#Pinguet1978">S.&#8239;112</ref>; so auch in Paul Vialars Jagdroman <hi rend="italic">La Grande Meute</hi>, Paris 1953, S.&#8239;427. <ref target="#Vidron1953" type="bibl">S.&#8239;52, Anm.</ref>, spricht in diesem Zusammenhang ausdrücklich von zwei Jagdsignalen <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name>: <q xml:lang="fr">On sonne l’<hi rend="italic">Hallali sur pied</hi> ou l’<hi rend="italic">Hallali</hi> courant, lorsque le cerf de chasse est encore debout faisant tête aux chiens. On sonne l’<hi rend="italic">Hallali par terre</hi> lorsque le cerf est tombé terrassé par les chiens. L’une et l’autre de ces sonneries sont l’œuvre de <name ref="#bandur-pers002">M. de Dampierre</name>.</q> <ref target="#Pompecki1900" type="bibl">S.&#8239;169</ref>, nennt hingegen das <hi rend="italic">Halali</hi>-Signal <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> im Kontext der französischen Parforcejagd <q xml:lang="fr">L’Hallali sur Pied</q> und führt als <q xml:lang="fr">L’Hallali par Terre</q> eine mit <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Signal in keiner Verbindung stehende Fanfare an (es handelt sich dabei vielmehr um die aus dem Jahre 1835 stammende Fanfare <hi rend="italic"><foreign xml:lang="fr">La Curée ou L’Hallali d’Orleans</foreign></hi>; vgl. <ref type="bibl" target="#Boursier1930">S.&#8239;124</ref>). Das bei <ref type="bibl" target="#Pompecki1900">S.&#8239;150&#8239;f.</ref>, in der Kategorie der <q>Hauptsignale und Jagdfanfaren der Königl. Parforce-Jagd-Equipage</q> notierte Signal <q>Halali</q> korrespondiert dagegen mit <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Weise.</note>
                </p>
            </div>
            
            <div xml:id="bandur-div04">
                <head></head>
                <p><name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Signale fanden nach ihrer Veröffentlichung rasch Eingang in die Kommunikation und die musikalische Gestaltung von Parforcejagden. Während im deutschsprachigen Raum häufig noch die älteren Signale Verwendung fanden,<note xml:id="bandur-ftn29" n="29">Vgl. <ref target="#Flemming1749" type="bibl"/>, der 1749 noch die älteren Signale und nicht <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Fanfaren anführt (S.&#8239;311&#8239;f.), obwohl er das Wissen um das <q>Blasen und dessen Unterschiede</q> <q>sonderlich bey der <hi rend="italic">par Force-</hi>Jagd</q> für notwendig hält (S.&#8239;310).</note>  
                    gehörten die Fanfaren in Frankreich spätestens seit dieser Zeit zum Repertoire der Jagd. </p>
                <p>In den französischen Schriften zum Jagdwesen seit der Mitte des 18.&#8239;Jahrhunderts wurden <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Jagdfanfaren in unterschiedlichem Umfange tradiert, ihr Komponist aber überwiegend nicht mehr genannt. Zugleich veränderte sich die Fanfare. Sie wurde – nun häufig in C und mit expliziter Anzeige der Wiederholungen – teilweise mit einem modifizierten Melodieverlauf  wiedergegeben sowie später auch zweistimmig notiert; häufig aber wurde auch die Rhythmik einzelner Motive verändert, der Umfang um einen halben Takt gekürzt und dadurch die metrische Anordnung verschoben.</p>
                <p>So überliefert schon der <hi rend="italic"><foreign xml:lang="fr">Nouveau Traité de Venerie</foreign></hi><ref type="bibl" target="#Briffardiere1750" xml:id="bandur-ftn30"/>  in der Jahrhundertmitte das Signal anonym und in einer veränderten Gestalt. Zum einen wird hier die Fanfare in den Takten&#x00A0;4/5 um einen halben Takt gekürzt, so dass der erste Teil abtaktig statt auftaktig beginnt  und zusätzlich die <hi rend="music">♩&#8239;♪</hi>&#8239;-Motive der ursprünglichen Auftakte zu T.&#8239;1 und 3 sowie diejenigen zu T.&#8239;6 und 10  durch Tonwiederholungen rhythmisch in <hi rend="music">&#xe1f0;&#xe1f2;&#xe1f2;</hi> verändert; 
                    schließlich wird am Ende des ersten Abschnitts durch Wiederholung der Töne <hi rend="italic">e</hi><hi rend="sup">2</hi>, <hi rend="italic">f</hi><hi rend="sup">2</hi> und <hi rend="italic">g</hi><hi rend="sup">2</hi> eine Echowirkung erzeugt, der Verlauf in T.&#8239;6 durch Versetzung der zweiten Note um eine Terz tiefer in eine aufsteigende Bewegung geändert und die vorletzte Note in T.&#8239;8 eine Terz höher versetzt sowie T.&#8239;12/13 als Variante dazu notiert (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig03" type="crossref" rend="no"/>).
                </p>
                <figure xml:id="bandur-fig03" rendition="#latex-bandur-width04" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig03.png" width="1038px" height="546px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">Le Hallaly</hi>, 1750<note xml:id="bandur-ftn31" n="31"><ref target="#Briffardiere1750" type="bibl" rend="ibid">Anhang, S.&#8239;4&#8239;f.</ref> In gleicher Form und ebenfalls ohne Nennung des Autors wird die Fanfare wiedergegeben bei <ref target="#Conterie1778" type="bibl">S.&#8239;440</ref>; eingeleitet wird dort das Notenbeispiel durch die Anmerkung: <q xml:lang="fr">Du Halali. De tous les Tons le <hi rend="italic">halali</hi> est celui que l’on sonne &amp; que l’on entend sonner avec plus de plaisir; parce qu’il annonce un heureux succés: aussi ne doit on le sonner que lorsque la Bête est absolument mal-menée, &amp; sur le point d’être prise</q>.</note></head>
                </figure>
                <pb/>
                <p>In <name ref="#bandur-pers003">Denis Diderots</name> <hi rend="italic">Encyclopédie</hi> wiederum, in der die Jagdfanfaren im Abbildungsband zum Eintrag <hi rend="italic">Chasse</hi> abgedruckt sind, werden die beiden Versionen kombiniert: Der längere erste Teil sowie der Verlauf in T.&#8239;6 stimmen mit dem früheren Abdruck überein, die in <hi rend="music">&#xe1f0;&#xe1f2;&#xe1f2;</hi> geänderten Auftakte sowie die Takte&#x00A0;8 und 12/13 korrespondieren der späteren Wiedergabe. Hinzu treten hier Verzierungszeichen in T.&#8239;1, 3, 7, 9, 11 und 12 (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig03b" type="crossref" rend="no"/>).</p>
                <figure xml:id="bandur-fig03b" rendition="#latex-bandur-width06" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig03b.png" width="3003px" height="1026px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">Ton pour le Hallaly</hi>, 1763<note xml:id="bandur-ftn31b"><hi rend="italic">Recueil de planches, sur les sciences, les arts liberaux, et les arts méchaniques, avec leur explication</hi>, Bd.&#8239;2/2, Paris 1763, o.&#8239;S. (<hi rend="italic">Chasse, Venerie, Chasse du loup</hi>, Planche V)</note></head>
                </figure>
                
                <p>Eine andere Rekombination der einzelnen Merkmale druckte der <hi rend="italic">Manuel du Chasseur</hi> <!--<ref type="bibl" target="#Champgrand1780" xml:id="bandur-ftn32"/>--> ab (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig04" type="crossref" rend="no"/>).
                </p>
                <figure xml:id="bandur-fig04" rendition="#latex-bandur-width06" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig04.png" width="184px" height="55px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">Hal-Laly</hi>, 1780<note xml:id="bandur-ftn33" n="33"><ref type="bibl" target="#Champgrand1780" xml:id="bandur-ftn32a">Anhang, S.&#8239;5</ref>. So auch schon in ders., <hi rend="italic">Almanach du Chasseur</hi>, Paris 1773, Anhang, o.&#8239;S.</note></head>
                </figure>
                
                <p>Vermutlich erstmals im deutschsprachigen Schrifttum lässt sich <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> Fanfare 1783 in <name ref="#bandur-pers013">Johann Georg Krünitz’</name> <hi rend="italic">Oekonomischer Encyklopädie</hi>  nachweisen. Ebenfalls ohne Nennung des Komponisten wird hier das <hi rend="italic">Halali</hi>  nach dem Abdruck im <hi rend="italic">Nouveau Traité de Venerie</hi> von&#x00A0;1750 wiedergegeben (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig05" type="crossref" rend="no"/>).
                </p>
                <pb rend="clear"/>
                <figure xml:id="bandur-fig05" rendition="#latex-bandur-width06" rend="notenbeispiel">
                    <graphic url="figures/bandur-fig05.png" width="425px" height="237px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">Halali</hi>, 1783<note xml:id="bandur-ftn34" n="34">Johann Georg Krünitz, <hi rend="italic">Oekonomische Encyklopädie oder allgemeines System der Staats- Stadt- Haus- und Landwirthschaft</hi>, Bd.&#8239;28, Berlin 1783, Art. <hi rend="italic">Jagd-Musik</hi>, unpaginiertes Blatt mit Notenbeispielen.</note></head>
                </figure>
                <p>Allerdings scheint sich die französische <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> nicht durchgängig im deutschen Sprachraum verbreitet zu haben. Denn im 19.&#8239;Jahrhundert lassen sich im deutschsprachigen Jagdschrifttum zahlreiche Belege dafür finden, dass dort die Signale der französischen Parforcejagd nur sehr selektiv übernommen wurden. So enthält das <hi rend="italic">Handbuch für Jäger, Jagdberechtigte und Jagdliebhaber</hi>  aus dem Jahr 1820 im Zusammenhang mit der Beschreibung der Parforcejagd zwar französische Fanfaren, aber nicht das <hi rend="italic">Halali</hi>  <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name>.<note xml:id="bandur-ftn35" n="35"><ref target="#Winckell1820" type="bibl">Notenteil nach S.&#8239;134</ref>. Die hier zusammengestellten acht Fanfaren entsprechen denen bei <ref type="bibl" target="#Pompecki1900"/>, im Kapitel <q>Hauptsignale und Jagdfanfaren der Königl. Parforce-Jagd-Equipage</q>.</note>  
                    Erst zu einem späteren Zeitpunkt wurde <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare in einer sogenannten <q>altpreußischen Fassung, für F-, Es- oder Ventilhörner</q> ohne Nennung ihres Schöpfers in das deutsche Jagdwesen integriert.<note xml:id="bandur-ftn36" n="36">Vgl. beispielsweise (zweistimmig, abtaktige Version, in F) <q>Das große Halali</q> im Kapitel <q>Die deutschen Jagdsignale</q> in <ref type="bibl" target="#Frevert1936">S.&#8239;85</ref>, und <ref type="bibl" target="#Frevert2003">S.&#8239;40</ref>, sowie (einstimmig, auftaktige Version, in C) <q>Das letzte Halali</q> in <ref target="#Blase1975" type="bibl">S.&#8239;277</ref>.</note>
                </p>
                
                <p>Auch im 19.&#8239;Jahrhundert blieb in Frankreich der Komponist der Fanfare weitgehend unbekannt. So heißt es lapidar in einem französischen Nachschlagewerk 1854  zum Stichwort <hi rend="italic">Halali</hi>:  
                    <quote source="#bandur-ftn37" xml:lang="fr">L’auteur de cette fanfare est inconnu.</quote><ref type="bibl" target="#Bouillet1854" xml:id="bandur-ftn37">S.&#8239;788</ref> 
                    Erst im 20.&#8239;Jahrhundert wurde <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> insbesondere im Rahmen jagdhistorischer Forschungen als Schöpfer der Fanfaren wieder bekannter. Dabei erfuhren auch seine Fanfaren eine eingehende Würdigung und wurden in diesem Zusammenhang häufig – laut den Verfassern – nach den gedruckten Quellen des 18.&#8239;Jahrhunderts wiedergegeben. So publizierte <name ref="#bandur-pers034">Jacques d’Yauville</name><note xml:id="bandur-ftn38" n="38"><ref target="#Yauville1929" type="bibl"/>. <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> wird im Eintrag <hi rend="italic">Fanfare</hi>  des Kap. <hi rend="italic">Vocabulaire générale</hi>, S.&#8239;228, als Komponist genannt.</note>  
                    1929 <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali</hi>  wieder in D und sowohl in der einstimmigen und auftaktig einsetzenden Version (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig06" type="crossref" rend="no"/>), stellte daneben aber zugleich eine vermutlich auf den Druck von um 1778 zurückgehende zweistimmige Fassung (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig07" type="crossref" rend="no"/>); in beiden Versionen ist allerdings der ursprüngliche vierte Takt getilgt und damit auch die Echowirkung eliminiert.</p>
                <figure xml:id="bandur-fig06" rendition="#latex-bandur-width07" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig06.png" width="1024px" height="1597px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">L’Halali</hi>, einstimmig, 1929<ref type="bibl" target="#Yauville1929" xml:id="bandur-ftn39" rend="ibid">S.&#8239;266</ref></head>
                </figure>
                
                
                
                <p>Die Wiedergabe der (zweistimmigen) Fassung mit der alternativen Notation der unterschiedlichen rhythmischen Gestaltung der Motive <hi rend="music">♩&#8239;♪</hi>  bzw. <hi rend="music">&#xe1f0;&#xe1f2;&#xe1f2;</hi>  erfolgte nur kurze Zeit später durch <name ref="#bandur-pers025">Boursier de la Roche</name> und <name ref="#bandur-pers014">De Marolles</name>, die allerdings in ihrem Notenbeispiel den ursprünglichen vierten Takt durch die Setzung einer Fermate substituierten (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig08" type="crossref" rend="no"/>).
                </p>
                
                
            </div>
            <div xml:id="bandur-div05">
                <head></head>
                <p><name ref="#bandur-pers030">Weber</name> war allerdings nicht der erste Komponist, der <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in einem Werk der Kunstmusik verwendete. Schon vor ihm galt dieses Signal offenbar als besonders geeignet, in Oper und Konzert das Milieu der Jagd akustisch prägnant und musikalisch überzeugend zu verkörpern. Denn obwohl auch andere Jagdsignale in Werke der Kunstmusik Eingang fanden,<note xml:id="bandur-ftn42" n="42">Vgl. dazu überblicksartig <ref target="#Poschl1997" type="bibl"/> sowie <ref target="#Karstadt1996" type="bibl"/> Zur Ausprägung der spezifischen Merkmale der Chasse im 18.&#8239;Jahrhundert (wie etwa dem 6/8-Takt) sowie zur Tradition der Einbeziehung von Jadgsignalen vgl. <ref target="#Ringer1953" type="bibl"/>. Zum Thema der Jagd als musikalischem Topos siehe auch <ref target="#Monelle2006" type="bibl"/>.</note>  
                   dürfte doch <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare mit großer Wahrscheinlichkeit den Spitzenplatz in der Rangliste der zitierten Jagdsignale einnehmen. </p>
                <figure xml:id="bandur-fig07" rendition="#latex-bandur-width06" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig07.png" width="1104px" height="1583px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">L’Halali</hi>, zweistimmig, 1929<ref type="bibl" target="#Yauville1929" xml:id="bandur-ftn40">S.&#8239;267</ref></head>
                </figure>
                
                <p>Dabei muss betont werden, dass Komponisten die Integration solcher Jagdfanfaren wohl kaum als <q>Zitat</q> eines Kollegen bewerteten, sondern sie lediglich als Rückgriff auf eine anonyme, traditionsgebundene und funktionale Musizierpraxis angesehen haben dürften, waren doch <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> und andere Schöpfer dieser Fanfaren bis in die ersten Jahrzehnte des 20.&#8239;Jahrhunderts weitgehend vergessen und die frühen Drucke dieser Jagdmusik wohl kaum unter Komponisten bekannt. </p>
                
                <pb/>
                <p>Es kann aus heutiger Sicht nur spekuliert werden, was genau die Ursache für die Einbeziehung gerade dieses Signals gewesen ist. So können etwa seine die Jagd abschliessende Funktion, seine dadurch möglicherweise als besonders triumphal empfundene Ausdruckshaltung, seine musikalische Gestaltung (etwa wegen der unregelmäßigen Periodik aufgrund des eingeschobenen Taktes im ersten Abschnitt) sowie seine Bekanntheit als Auslöser vermutet werden. Denn die Entwicklung des <hi rend="italic">Halali</hi>  zu dem geläufigsten und einprägsamsten Jagdsignal im Laufe des 18.&#8239;Jahrhunderts, das auch weit über seinen ursprünglichen Funktionsraum hinaus verstanden wurde, geht schon aus seiner häufigen Verwendung im Kontext der Kunstmusik hervor. 
                    Dem entspricht, dass gerade dieses Signal im Gegensatz zu anderen Jagdfanfaren, die überwiegend nur in mehr oder weniger stark modifizierter Form – als <quote source="#bandur-ftn43" xml:lang="fr">imitation plus ou moins fidèle des véritables <hi rend="italic">tons de chasse</hi> consacrés par l’usage</quote><ref xml:id="bandur-ftn43" type="bibl" target="#Castil-Blaze1825"/>  – integriert wurden, in der weit überwiegenden Zahl der Fälle motivisch unverändert übernommen wurde und damit in jedem formalen Kontext eindeutig erkennbar blieb.</p>
                
                <figure xml:id="bandur-fig08" rendition="#latex-bandur-width07" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig08.png" width="678px" height="323px"/>
                    <head type="legend"><hi rend="italic">L’Hallali</hi>, zweistimmig, 1930<ref target="#Boursier1930" type="bibl" xml:id="bandur-ftn41">S.&#8239;95</ref></head>
                </figure>
                
                <p>In der Opéra comique <title ref="#bandur-work011"><hi rend="italic">Tom Jones</hi></title>  von <name ref="#bandur-pers018">François-André Danican Philidor</name> aus dem Jahre 1765<note xml:id="bandur-ftn45b"><ref target="#Brancourt1912" type="bibl"/>, erwähnt, dass die Halali-Fanfare <q>déjà au XVIIIe siècle dans une symphonie de Schmidt</q> zitiert wird. 
                    <ref target="#Fehr1954" type="bibl">S.&#8239;20</ref>, und danach <ref target="#Monelle2006" type="bibl">S.&#8239;89</ref>, schließen von dieser Angabe  auf <name>Theodor Schmidt</name>, <title>Six Symphonies à huit parties</title> (Paris 1765); dazu und zur möglichen Identität mit <name>Theodor(e) Smith</name> vgl. Ernst Ludwig Gerber, <title>Historisch-Biographisches Lexicon der Tonkünstler</title>, Bd.&#8239;2, Leipzig 1792, S.&#8239;438 (Art. <hi rend="italic">Schmid, Theodor</hi>: <q>Seine ersten Werke, so 1765 zu Paris heraus kamen, waren VI Sinfonien à 8</q>) und S.&#8239;528 (Art. <hi rend="italic">Smith, T.</hi>). Der in <hi rend="italic">F-Pn</hi> mit der Signatur des Départment Musique, H-123 (A-G) (ohne die Stimmen von Oboe&#x00A0;2 und Horn&#x00A0;2) überlieferte Stimmendruck <title>Sei Simphonie a viii. […] Del Signor Theodor Schmid. opera I<hi rend="sup">a</hi></title>., Paris o.&#8239;J., weist das Zitat allerdings nicht auf (vgl.  <ptr target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9062903x"/>). 
                    Möglicherweise ist dieser Druck eine spätere Veröffentlichung des Werks aus dem Jahr&#x00A0;1773, so dass sich die Anzeige von <q><hi rend="italic">Six Simphonies</hi> à huit parties […] par <hi rend="italic">Théodore Schmid</hi>, Op.&#8239;1</q> im <hi rend="italic">L’Avantcoureur</hi> Nr.&#8239;24  (14.&#8239;Juni 1773), S.&#8239;370, auf diese Ausgabe bezieht.</note> 
                    (nach <name ref="#bandur-pers007">Henry Fieldings</name> Roman <title ref="#bandur-work010"><hi rend="italic">The History of Tom Jones, a Foundling</hi></title>, 1749) steht die Verwendung von <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare in der <hi rend="italic">Ariette</hi> in Akt&#x00A0;I, Szene&#x00A0;3, – wie in <name ref="#bandur-pers030">Webers</name> <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title> – primär in Verbindung mit der Symbolisierung des triumphalen Jagdabschlusses, dem Tod des Tieres, der am Ende der  detailliert beschriebenen  Schilderung einer Hirschjagd von der Figur Monsieur Western im vorausgehenden Abschnitt thematisiert wird (<q xml:lang="fr">L’animal forcé succombe, Fait un effort, se releve, enfin tombe</q>). Auffällig ist an <name ref="#bandur-pers018">Philidors</name> Einbeziehung des Signals, dessen Einsatz er in der Partitur durch den Hinweis <q>L’Halali</q> expliziert,  die Fragmentierung der Fanfare, da einzelne Taktgruppen jeweils von Einsätzen des Chors unterbrochen werden (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig09" type="crossref" rend="no"/>).</p>
                
                <figure xml:id="bandur-fig09" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig09.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend">Dampierres <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in: <name ref="#bandur-pers018">Philidor</name>, <title><hi rend="italic">Tom Jones</hi></title>, Akt&#x00A0;I/3, <hi rend="italic">Ariette</hi>  (1765)<note xml:id="bandur-ftn44" n="44">Partitur, Paris: Chevardière, o.&#8239;J.</note></head>
                </figure>
                <figure xml:id="bandur-fig10" rendition="#latex-bandur-width10" rend="notenbeispiel">
                    <graphic url="figures/bandur-fig10.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend"><name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in: <name ref="#bandur-pers008">Gossec</name>, <title><hi rend="italic">Symphonie de Chasse</hi></title>, Schlusssatz <hi rend="italic">Tempo di Caccia</hi>, Hr.&#8239;1 (D), T.&#8239;127–141<note xml:id="bandur-ftn45" n="45">Stimmen, Paris: Sieber, o.&#8239;J. [wohl 1776]. Autographe Partitur: <hi rend="italic">F-Pn</hi>, Ms.&#8239;1457.</note></head>
                </figure>
                <p>Einige Jahre nach <name ref="#bandur-pers018">Philidor</name> schrieb <name ref="#bandur-pers008">François-Joseph Gossec</name> 
                    die 1774 uraufgeführte <title>Simphonie de Chasse</title> (Titelblatt der Stimmen) bzw. <title>Sinfonia di caccia</title> (Vorsätze der Stimmen), in der drei der fünf Sätze Jagdfanfaren enthalten.<note xml:id="bandur-ftn99">Vgl. <ref type="bibl" target="#Taib1997">S.&#8239;219</ref>: <q>Du <soCalled>lancé</soCalled> qui intervient à l’instant où les rabatteurs débusquent le gibier, à l’<soCalled>halali</soCalled> qui convie à l’assaut final sur la bête essouflée, <name ref="#bandur-pers008">Gossec</name> emploie six sonneries successives permettant à l’auditeur averti de suivre le programme de la pièce, événement après événement: le lancé, le hourvari, la vue, le volcelet, le va l’eau, l’halali</q>.</note>
                    Das <hi rend="italic">Halali</hi> setzte er am Ende des letzten Satzes <q>Tempo di caccia</q> ein (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig10" type="crossref" rend="no"/>).
                    Wenige Jahre zuvor hatte schon <name ref="#bandur-pers026">Carl Stamitz</name> eine <title ref="#bandur-work019"><hi rend="italic">Simphonie de Chasse</hi></title>  (Titelblatt der Stimmen bzw. eine <hi rend="italic">Sinfonia la chasse</hi>  (Vorsätze der Stimmen) in D-Dur komponiert, die im Schlusssatz ebenfalls die <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare enthält. 
                    Seine Version greift die abtaktig einsetzende Version auf und kombiniert die <hi rend="music">♩&#8239;♪</hi>  bzw. <hi rend="music">&#xe1f0;&#xe1f2;&#xe1f2;</hi>-Rhythmik zu Beginn des ersten und des dritten Takts der Fanfare. Möglicherweise entstand diese Sinfonie während <name ref="#bandur-pers026">Stamitz’</name>  Aufenthalt als Hofkomponist des Herzogs <name ref="#bandur-pers019">Louis de Noailles</name> in Versailles im Sommer&#x00A0;1772, so dass diese singuläre metrisch-rhythmische Aufzeichnung der Fanfare auf dem unmittelbaren Höreindruck anlässlich einer dort abgehaltenen Parforcejagd beruht (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig11" type="crossref" rend="no"/>).
                </p>
                <figure xml:id="bandur-fig11" rendition="#latex-bandur-width10" rend="notenbeispiel" place="here">
                    <graphic url="figures/bandur-fig11.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend"><name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in: <name ref="#bandur-pers026">Stamitz</name>, <title>Simphonie de Chasse</title>, Schlusssatz <hi rend="italic">Allegro</hi>, Hr.&#8239;1 (D), T.&#8239;242–254<note xml:id="bandur-ftn46" n="46">Stimmen, Paris: Sieber, o.&#8239;J. [wohl 1772]</note></head>
                </figure>
                <p>Das vermutlich in den 1780er oder 1790er Jahren komponierte <title ref="#bandur-work005" rend="normal">Klarinettenkonzert (Nr.&#8239;11) in Es-Dur</title> von <name ref="#bandur-pers026">Stamitz</name> weist als Schlusssatz ein <q>Rondo alla Schas [Chasse]</q><note xml:id="bandur-ftn47" n="47">Fälschlich auch als <q>Rondo alla Scherzo</q>; vgl. die von Johannes Wojciechowski herausgegebene Edition der Partitur und des Klavierauszugs im Hamburger Verlag Hans Sikorski, 1953.</note>  
                    auf, das in T.&#8239;112&#8239;ff. (in der Solostimme) und abschließend in T.&#8239;214&#8239;ff. (Solostimme plus Hörner) gleichfalls <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare einbezieht – allerdings hier in der auftaktig einsetzenden und in den Auftakten rhythmisch vereinheitlichten Version<note xml:id="bandur-ftn48" n="48">Siehe auch <ref target="#Jacob1991" type="bibl"/>, der allerdings mit Blick auf die <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare von einem <q>seit Jahrhunderten überlieferten Jagdsignal</q> (S.&#8239;78) spricht.</note>  
                    (zwischen diesen beiden Stellen integrierte <name ref="#bandur-pers026">Stamitz</name> zudem in T.&#8239;150&#8239;ff. die von <name ref="#bandur-pers002">Dampierre</name> ebenfalls um 1723 komponierte Fanfare <hi rend="italic">Le Débuché</hi><note xml:id="bandur-ftn49" n="49">Vgl. dazu die Wiedergabe  dieser Fanfare <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> in  <ref type="bibl" target="#Boursier1930">S.&#8239;90</ref>; bei <ref type="bibl" target="#Pompecki1900">S.&#8239;163 und <!--; ebd., -->S.&#8239;156</ref>, heißt diese Fanfare im Kontext der deutschen Parforcesignale  <hi rend="italic">La Vue</hi>.</note>) (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig12" type="crossref" rend="no"/>). </p>
                <!-- Hier zusammenführen -->
                <p>Auch <name ref="#bandur-pers017">Méhul</name> zitiert das  <hi rend="italic">Halali</hi>, möglicherweise angeregt durch Gossec.<note xml:id="bandur-ftn98">Vgl. François-Joseph Fétis, <title>Biographie universelle des musiciens</title>, Paris 1837, Bd.&#8239;4, S.&#8239;374, Art. <hi rend="italic">Gossec</hi>: <q>Dans le même temps [1770], Gossec écrivit sa symphonie de la chasse, qui depuis a servi de modèle à Méhul pour son <hi rend="italic">Ouverture du Jeune Henri</hi></q>.</note>
                    In der auf dem Titelblatt als <hi rend="italic">Chasse</hi>  bezeichneten <hi rend="italic">Ouverture du Jeune Henri</hi> (auch bezeichnet als: <hi rend="italic">La Chasse du Jeune Henri</hi>) aus dem Jahre 1797 setzt die Fanfare in T.&#8239;374 in den Oboen, Klarinetten und Hörnern triumphal im Fortissimo ein (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig13" type="crossref" rend="no"/>).</p>
                
                
                
                <figure xml:id="bandur-fig12" rendition="#latex-bandur-width10" rend="notenbeispiel">
                    <graphic url="figures/bandur-fig12.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend"><name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in: <name ref="#bandur-pers026">Stamitz</name>, <title rend="normal">Klarinettenkonzert Nr.&#8239;11 Es-Dur</title>, <hi rend="italic">Rondo alla Schas</hi>, T.&#8239;112–124</head>
                </figure>
                
                
                <figure xml:id="bandur-fig13" rend="notenbeispiel">
                    <graphic url="figures/bandur-fig13.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend"><name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in: <name ref="#bandur-pers017">Méhul</name>, <hi rend="italic">Ouverture du Jeune Henri. Chasse</hi>, T.&#8239;374–384</head>
                </figure>
                
                <p>Neben <name ref="#bandur-pers018">Philidor</name> und <name ref="#bandur-pers017">Méhul</name> war auch <name ref="#bandur-pers010">Joseph Haydn</name> in Frankreich im frühen 19.&#8239;Jahrhundert bekannt als Komponist eines Werks, in dem die <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare erklang.<note xml:id="bandur-ftn50" n="50">Vgl. beispielsweise <ref target="#Castil-Blaze1821" type="bibl"/>, der hier von einem anonymen <q xml:lang="fr">ton de chasse que l’on sonne pour annoncer que la bête se rend</q> spricht. Auch im Art. <hi rend="italic">Tons de chasse</hi>  (<ref type="bibl" target="#Castil-Blaze1825">S.&#8239;324&#8239;f.</ref>), werden die Signale als anonyme Funktionsmusik behandelt.</note>  
                    <name ref="#bandur-pers010">Haydn</name>, der schon in mehreren Sinfonien Jagdsignale aufgegriffen hatte,<note xml:id="bandur-ftn51" n="51">So in <title ref="#bandur-work003" rend="normal">Hob.&#8239;I:31</title> (1763), wo möglicherweise in Satz&#x00A0;I, T.&#8239;9, ein Jagdsignal aus Südungarn, Kroatien und Rumänien Verwendung findet, und in <title ref="#bandur-work004" rend="normal">Hob.&#8239;I:73</title> (1780–82?), Satz&#x00A0;IV, T.&#8239;30&#8239;ff., wo <name ref="#bandur-pers010">Haydn</name> das anfänglich <name ref="#bandur-pers029">M. de Sourcy, Seigneur de la Thuile</name> gewidmete, um 1708 von <name ref="#bandur-pers018">André Danican Philidor</name> komponierte Signal <hi rend="italic">La Vue</hi> aufgreift (bis gegen Ende des 18.&#8239;Jahrhunderts <hi rend="italic">L’ancienne Vue</hi>  genannt), das die erste Sichtung des Hirsches anzeigt; vgl. dazu <ref type="bibl" target="#Boursier1930">S.&#8239;77 und 94</ref>, sowie <ref type="bibl" target="#Pompecki1900">S.&#8239;164</ref>.</note>  
                    gab im <hi rend="italic">Herbst</hi>-Teil des 1801 uraufgeführten Oratoriums <title ref="#bandur-work001"><hi rend="italic">Die Jahreszeiten</hi></title>  Hob.&#8239;XXI:3 eine Hirsch-Jagd wieder. <name ref="#bandur-pers010">Haydn</name> unterbricht den Chor dabei regelmäßig durch jeweils unterschiedliche fanfarenartige Orchestereinschübe, die als die entsprechenden, allerdings stark modifizierten Signale zu den einzelnen Stationen des geschilderten Jagdablaufs interpretiert werden können.<note xml:id="bandur-ftn52" n="52">Vgl. die Gegenüberstellung der vermuteten Jagdsignale und Haydns mehr oder weniger korrespondierender motivischer Einfälle bei <ref target="#Clewing1937" type="bibl">S.&#8239;118&#8239;f.</ref>, sowie ausführlich <ref target="#Heartz1976" type="bibl"/>.</note>  
                    Eindeutig kann allerdings nur <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare identifiziert werden, deren ersten beide Takte <name ref="#bandur-pers010">Haydn</name> im Anschluss an die Worte des Chors <q>Von seinen Feinden eingeholt, an Mut und Kräften ganz erschöpft, erlieget nun das schnelle Tier</q> mehrmals wiederholt<note xml:id="bandur-ftn53" n="53">T.&#8239;142&#8239;f., 144&#8239;f., 146&#8239;f., 148&#8239;f., 162&#8239;f., 164&#8239;f. und 166&#8239;f.</note>  und im weiteren Verlauf vom Chor durch <hi rend="italic">Halali</hi>-Rufe begleiten lässt (vgl. Notenbeispiel&#x00A0;<ref target="#bandur-fig14" type="crossref" rend="no"/>).</p>
                <figure xml:id="bandur-fig14" rendition="#latex-bandur-width10" rend="notenbeispiel" place="here">
                     <graphic url="figures/bandur-fig14.pdf" width="842px" height="595px"/>
                    <head type="legend"><name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali-</hi>Fanfare in: <name ref="#bandur-pers010">Haydn</name>, <title ref="#bandur-work001">Die Jahreszeiten</title>, Nr.&#8239;26, T.&#8239;142–149<!--<note xml:id="bandur-ftn97">Fast zeitgleich mit <name ref="#bandur-pers010">Haydn</name> griff <name ref="#bandur-pers027">Daniel Steibelt</name> in seinem 1802 entstandenen Klavierkonzert Nr.&#8239;5 Es-Dur (<q>À la chasse</q>) das Halali <name ref="#bandur-pers018">Dampierres</name> auf: Im <q>La chasse</q> überschriebenen Schlusssatz zitiert das Ritornellthema den charakteristischen Themenkopf mit Auftakt bis zur siebten Note, wird danach aber verändert weitergeführt. </note>--></head>
                </figure>
                
            </div>
            
            <div xml:id="bandur-div06">
                <head></head>
                <p>Es kann nur spekuliert werden, ob <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> durch Werke anderer Komponisten oder unabhängig davon zur Einbeziehung von <name ref="#bandur-pers002">Dampierres</name> <hi rend="italic">Halali</hi>-Fanfare in seine Oper <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title>  angeregt wurde.<note xml:id="bandur-ftn96">In Bühnenwerken scheint die Verwendung konkreter Jagdsignale und -fanfaren im Vergleich mit symphonischen Kompositionen eher unüblich gewesen zu sein, denn ausser <name ref="#bandur-pers018">Philidors</name> <title>Tom Jones</title> und <name ref="#bandur-pers030">Webers</name> <title>Silvana</title> sind ansonsten keine weiteren  Opern bekannt, in denen das <title>Halali</title> oder andere einschlägige Fanfaren zitiert werden. Ob <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> <name ref="#bandur-pers018">Philidors</name> Werk gekannt hat, ist ungewiss. 
                    <name ref="#bandur-pers017">Méhuls</name> <title>Ouverture du Jeune Henri</title> war ihm allerdings geläufig; so schreibt er in der <hi rend="italic">Abend-Zeitung</hi>, Jg.&#8239;1, Nr.&#8239;25 (29.&#8239;Januar 1817), S.&#8239;2v, <q>Enthusiasmus erregte auch besonders seine <hi rend="spaced">Ouverture du jeune Henri</hi>, obwohl die Oper selbst ganz durchfiel, und nur die Ouverture viele Tage nach einander allein, und jedesmal <hi rend="italic">da Capo</hi> gerufen, gegeben werden durfte</q>.</note> 
                    Sicherlich erkannte auch er in diesem Signal lediglich einen anonymen Traditionsbestandteil der Jagd, eine <q>gewisse Melodie der Hörner</q> (E.&#8239;T.&#8239;A. Hoffmann)  ohne Autor. Ebenso gewiss ist auch, dass ihm die Praxis des Jagens im höfischen Umfeld vertraut war und dass er die Bedeutungen solcher Signale und ihre Wirkung kannte.
                    </p>
                <p>Wahrscheinlich spielt aber noch etwas anderes hinein. <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> hatte die Uraufführung der <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title>  für den Stuttgarter Hof vorgesehen (was sich dann allerdings zerschlug) und berücksichtigte schon bei der Komposition die personelle Situation des dortigen Hoftheaters, das über ein Ballettensemble verfügte. 
                    Dies zeigt sich etwa in der Anlage der stummen Titelrolle, die sich über weite Strecken der Oper nur gestisch-tänzerisch verständigt, sowie die Verwendung eines Balletts im Finale. Doch auch die Vorlieben des Königs <name ref="#bandur-pers033">Friedrichs I. von Württemberg</name> dürfte <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> in sein Kalkül einbezogen haben, um der Oper schon bei der Uraufführung eine möglichst große Akzeptanz zu sichern. Und da die <q>große Jagdleidenschaft des Königs</q> belegt ist,<note xml:id="bandur-ftn54" n="54">Vgl. dazu besonders <ref target="#Veit2014" type="bibl">S.&#8239;148</ref>.</note>  
                    darf vermutet werden, dass die Szene mit der Bärenjagd und die Verwendung des <hi rend="italic">Halali</hi>-Signals als Reverenz <name ref="#bandur-pers030">Webers</name> vor dem Herrscherhaus zu verstehen ist. Und sollte <name ref="#bandur-pers030">Weber</name> das Herkunftsland dieser Fanfare geläufig gewesen sein, so lässt sich die Verfolgung des Bären in der <title ref="#bandur-work008"><hi rend="italic">Silvana</hi></title>  durchaus auch als Parforcejagd in einem französischen Forst vorstellen. Es muss dann kein romantischer deutscher Wald mehr sein.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <listBibl>
                    <bibl xml:id="Bandur2011"><title level="a">Silvana. Romantische Oper in drei Akten. Text von Franz Carl Hiemer (mit Nachträgen von F.&#8239;G. Toll) (WeV&#x00A0;C.5)</title>, WeGA III/3, hg. von Markus Bandur, Mainz 2011<bibl type="short">Bandur, <title level="a">Silvana</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Selincourt1683">Jacques Espée de Selincourt, <title level="a">Le Parfait Chasseur</title>, Paris 1683<bibl type="short">Espée de Selincourt, <title level="m">Le Parfait Chasseur</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Lehmann2000">Albrecht Lehmann und Klaus Schriewer (Hg.), <title level="a">Der Wald – Ein deutscher Mythos? Perspektiven eines Kulturthemas</title>, Berlin 2000</bibl>
                    <bibl xml:id="Kuster2008">Hans-Jörg Küster, <title level="a">Der Wald-Mythos der Deutschen. Genese, Wirkung, Entzauberung. Überlegungen eines Pflanzenökologen</title>, in: <ref target="#JungKaiser2008" type="bibl" rend="full"/>, S.&#8239;37–52</bibl>
                    <bibl xml:id="JungKaiser2008"><title level="m">Der Wald als romantischer Topos. 5.&#8239;Interdisziplinäres Symposion der Hochschule für Musik und Darstellende Kunst Frankfurt am Main 2007</title>, hg. von Ute Jung-Kaiser, Bern 2008<bibl type="short">Jung-Kaiser (Hg.), <title level="m">Der Wald als romantischer Topos</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Jost1989">Peter Jost, <title level="a">Robert Schumanns <q>Waldszenen</q> op.&#8239;82. Zum Thema <q>Wald</q> in der romantischen Klaviermusik</title>, Saarbrücken 1989<bibl type="short">Jost, <title level="a">Robert Schumanns <q>Waldszenen</q> op.&#8239;82</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Schmidt-Vogt1996">Helmut Schmidt-Vogt, <title level="a">Musik und Wald</title>, Freiburg i.&#8239;Br. 1996</bibl>
                    <bibl xml:id="Karbusicky1986">Vladimir Karbusicky, <title level="a">Jagdsignale als Zeichensystem</title>, in: <title level="j">Zeitschrift für Semiotik</title>, Bd.&#8239;8, Heft&#x00A0;3 (1986), S.&#8239;227–286</bibl>
                    <bibl xml:id="Poschl1997">Josef Pöschl, <title level="a">Jagdmusik. Kontinuität und Entwicklung in der europäischen Geschichte</title>, Tutzing 1997<bibl type="short">Pöschl, <title level="a">Jagdmusik</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Studberg2007">Joachim Studberg, Art. <title level="a">Jagd</title>, in: <title level="m">Enzyklopädie der Neuzeit</title>, hg. von Friedrich Jäger, Bd.&#8239;5, Stuttgart und Weimar 2007, Sp.&#8239;1164</bibl>
                    <bibl xml:id="Flemming1749">Johann Friedrich von Flemming, <title level="a">Der Vollkommene Teutsche Jäger</title>, Leipzig <edition>2</edition>1749<bibl type="short">Flemming, <title level="a">Der Vollkommene Teutsche Jäger</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Piersig1927">Fritz Piersig, <title level="a">Die Einführung des Hornes in die Kunstmusik und seine Verwendung bis zum Tode Joh.&#8239;Seb. Bachs</title>, Diss. Halle-Wittenberg 1927</bibl>
                    <bibl xml:id="Boursier1930">Charles Boursier de la Roche und Gaston de Marolles, <title level="a">Les plus belles Fanfares de Chasse</title>, Paris 1930<bibl type="short">Boursier de la Roche/de Marolles, <title level="a">Les plus belles Fanfares de Chasse</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Pinguet1978">Francis Pinguet, <title level="a">La Vénerie et sa Musique</title>, in: <title level="j">La Revue Musicale</title>, Nr.&#8239;310–311, 1978<bibl type="short">Pinguet, <title level="a">La Vénerie et sa Musique</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Pompecki1900">Bernhard Pompecki, <title level="a">Jagd- und Waldhornschule</title> […] <title level="a">nebst Jagd-Signalbuch</title>, Neudamm o.&#8239;J. [1900]<bibl type="short">Pompecki, <title level="a">Jagd- und Waldhornschule</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Conterie1778">Jean-Baptiste Jacques Le Verrier de La Conterie, <title level="a">Venerie Normande, ou L’Ecole de la Chasse aux Chiens Courants</title>  […], Rouen 1778<bibl type="short">Le Verrier de La Conterie, <title level="a">Venerie Normande</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Robert1979">Paul Robert, <title level="a">Dictionnaire</title>, Paris 1979</bibl>
                    <bibl xml:id="Briffardiere1750">Anon. [Antoine Gaffet de la Briffardière], <title level="a">Nouveau Traité de Venerie contenant La Chasse du Cerf</title> […], <title level="a">Nouvelle Edition</title>, Paris 1750<bibl type="short">Gaffet de la Briffardière, <title level="a">Nouveau Traité de Venerie</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Champgrand1780">Charles-Jean Goury de Champgrand [lt. Titelblatt: Changran], <title level="a">Manuel du Chasseur, ou Traité complet et portatif de Vénerie, de Fauconnerie, &amp;c.</title>, Paris 1780</bibl>
                    <bibl xml:id="Winckell1820">Georg Franz Dietrich aus dem Winckell, <title level="a">Handbuch für Jäger, Jagdberechtigte und Jagdliebhaber</title>, Bd.&#8239;1, Leipzig <edition>2</edition>1820</bibl>
                    <bibl xml:id="Frevert1936">Walter Frevert, <title level="a">Jagdliches Brauchtum</title>, Berlin 1936</bibl>
                    <bibl xml:id="Frevert2003">Walter Frevert, <title level="a">Die Jagdsignale</title>, Stuttgart <edition>6</edition>2003</bibl>
                    <bibl xml:id="Blase1975">Richard Blase, <title level="a">Die Jägerprüfung in Frage und Antwort. Ein Handbuch für Jäger</title>, Melsungen 1975</bibl>
                    <bibl xml:id="Bouillet1854">Marie-Nicolas Bouillet, <title level="a">Dictionnaire universel</title>, Paris 1854</bibl>
                    <bibl xml:id="Yauville1929">Jacques d’Yauville, <title level="a">Traité de Vénerie</title>, Paris 1929<bibl type="short">D’Yauville, <title level="a">Traité de Vénerie</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Karstadt1996">Georg Karstädt und Josef Pöschl, Art. <title level="a">Jagdmusik</title>, Abschn. <q>Aufnahme der Jagdmotive in die Kunstmusik</q>, in: <title level="a">Musik in Geschichte und Gegenwart</title>, <title level="a">Sachteil</title>  der 2., neubearbeiteten Auflage, hg. von Ludwig Finscher,  Bd.&#8239;4, Kassel und Stuttgart 1996, Sp.&#8239;1312&#8239;f.</bibl>
                    <bibl xml:id="Ringer1953">Alexander Ringer, <title level="a">The <emph>Chasse</emph> as a Musical Topic of the 18th Century</title>, in:  <title level="j">Journal of the American Musical Society</title>, Vol.&#8239;6, Nr.&#8239;2 (Sommer 1953) S.&#8239;148–159</bibl>
                    <bibl xml:id="Monelle2006">Raymond Monelle, <title level="a">The Musical Topic. Hunt, Military and Pastoral</title>, Bloomington, Ind. 2006<bibl type="short">Monelle, <title level="a">The Musical Topic</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Castil-Blaze1825">Art. <title level="a">Tons de chasse</title>, in: François Henri Joseph Castil-Blaze, <title level="a">Dictionnaire de musique moderne</title>, Bd.&#8239;2, Paris  <edition>2</edition>1825, S.&#8239;325<bibl type="short">Castil-Blaze, <title level="a">Tons de chasse</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Jacob1991">Michael Jacob, <title level="a">Die Klarinettenkonzerte von Carl Stamitz</title>, Wiesbaden 1991 (Neue musikgeschichtliche Forschungen&#x00A0;18), S.&#8239;77–79</bibl>
                    <bibl xml:id="Castil-Blaze1821">Art. <title level="a">Halali</title>, in: François Henri Joseph Castil-Blaze, <title level="a">Dictionnaire de musique moderne</title>, Bd.&#8239;1, Paris <edition>2</edition>1821, S.&#8239;284<bibl type="short">Castil-Blaze, <title level="a">Halali</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Clewing1937">Carl Clewing, <title level="a">Musik und Jägerei. Lieder, Reime und Geschichten vom Edlen Waidwerk</title>, Neudamm und Kassel 1937</bibl>
                    <bibl xml:id="Veit2014">Joachim Veit, <title level="a"><q>Ich entsagte also eine Zeitlang der Kunst als ihr unmittelbarer Diener</q>. Zu Carl Maria von Webers Aufenthalt in Württemberg</title>, in:  <title level="m">Bericht über das Symposium <q>Carl Maria von Weber und das Virtuosentum seiner Zeit</q> (Dresden 2011) sowie Beiträge zu Weber in Stuttgart und Gotha</title>, hg. von Markus Bandur, Manuel Gervink und Frank Ziegler, Mainz 2014 (Weber-Studien&#x00A0;9), S.&#8239;117&#x2013;154</bibl>
                    <bibl xml:id="Capelle2009">Irmlind Capelle und Joachim Veit, <title level="a"><q>Joho-tralala</q> oder <q>trara, trara</q>? Jägerchöre bei Carl Maria von Weber und Albert Lortzing</title>, in:  <title level="m">Chöre und chorisches Singen. Festschrift für Christoph-Hellmut Mahling zum 75.&#8239;Geburtstag</title>, hg. von Ursula Kramer, Mainz 2009, S.&#8239;185–208</bibl>
                    <bibl xml:id="Fehr1954">Max Fehr, <title level="m">Musikalische Jagd</title>, Zürich 1954<bibl type="short">Fehr, <title level="m">Musikalische Jagd</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Brancourt1912">Réné Brancourt, <title level="m">Méhul</title>, Paris o.&#8239;J. [1912]</bibl>
                    <bibl xml:id="Taib1997">Patrick Taïb, <title level="a"><emph>La Chasse du Jeune Henri</emph> (Méhul, 1797). Une analyse historique</title>, in: <title level="j">Revue de Musicologie</title>, Bd.&#8239;83, Nr.&#8239;2 (1997), S.&#8239;205&#x2013;246</bibl>
                    <bibl xml:id="Heartz1976">Daniel Heartz, <title level="a">The Hunting Chorus in Haydn’s <emph>Jahreszeiten</emph>  and the <q>Air de Chasse</q> in the <emph>Encyclopédie</emph></title>, in: <title level="m">Eighteenth-Century Studies</title>, Bd.&#8239;9, Nr.&#8239;4 (Sommer 1976), S.&#8239;523–539</bibl>
                    <bibl xml:id="Vidron1953">François Vidron, <title level="m">La chasse à courre</title>, Paris 1953</bibl>
                    <bibl xml:id="Hoffmann1963">E.&#8239;T.&#8239;A. Hoffmann, <title level="m">Schriften zur Musik/Nachlese</title>, hg. von Friedrich Schnapp, [München 1963] Darmstadt 1963<bibl type="short">Hoffmann, <title level="m">Schriften zur Musik/Nachlese</title></bibl></bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
