<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Kann man eine musikalische Interpretation <soCalled>edieren</soCalled>?</title>
                <title type="sub">Anmerkungen zur <hi rend="italic">Freischütz</hi>-Aufnahme von Eugen Jochum und ihren Quellen</title>
                <author>
                    <name><forename>Thomas</forename> <surname>Betzwieser</surname></name>
                    <affiliation>studierte Musikwissenschaft, Germanistik und Philosophie an der Ruprecht-Karls-Universität Heidelberg, 1989 wurde er dort promoviert. Von 1990 bis 1994 war er Wissenschaftlicher Mitarbeiter am Institut für Musikwissenschaft der Freien Universität Berlin. 1995&#x2013;1996 war er Stipendiat des DAAD, Maison des Sciences de l&#x2019;Homme, Paris, 1996&#x2013;1998 war er Forschungsstipendiat der Deutschen Forschungsgemeinschaft. 1999&#x2013;2001 war er Lecturer in Music an der University of Southampton. 2000 erfolgte die Habilitation an der FU Berlin. Von 2001 bis 2012 war Betzwieser Professor für Musikwissenschaft an der Universität Bayreuth. Seit 2012 ist er Professor für Musikwissenschaft an der Goethe-Universität Frankfurt am Main. Seit 2009 ist er Leiter des Projekts <hi rend="italic">OPERA &#x2013; Spektrum des europäischen Musiktheaters in Einzeleditionen</hi> (Akademie der Wissenschaften und der Literatur, Mainz). Er ist Mitherausgeber der Reihe <hi rend="italic">Perspektiven der Opernforschung</hi>.</affiliation>
                    <email/>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Written by OpenOffice</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="betzwieser-pers001">
                        <p>Ansermet, Ernest</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers002">
                        <p>Beethoven, Ludwig van</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work011"><hi rend="italic">Fidelio</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers004">
                        <p>Bizet, Georges</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work002"><hi rend="italic">Carmen</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers003">
                        <p>Boulez, Pierre</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers007">
                        <p>Bruckner, Anton</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers009">
                        <p>Böhm, Karl</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers010">
                        <p>Böhme, Kurt</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers012">
                        <p>Cook, Nicholas</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers011">
                        <p>Danuser, Hermann</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers013">
                        <p>Debussy, Claude</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers014">
                        <p>Flor, Claus Peter</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers016">
                        <p>Furtwängler, Wilhelm</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers019">
                        <p>Gluck, Christoph Willibald</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work014"><hi rend="italic">Iphigénie en Aulide</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers020">
                        <p>Haenchen, Hartmut</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers021">
                        <p>Hausegger, Siegmund von</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers022">
                        <p>Haydn, Joseph</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work009"><hi rend="italic">Die Schöpfung</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers023">
                        <p>Hinrichsen, Hans-Joachim</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers024">
                        <p>Holms, Richard</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers025">
                        <p>Jochum, Eugen</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers029">
                        <p>Kapp, Reinhard</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers030">
                        <p>Karajan, Herbert von</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers032">
                        <p>Keilberth, Joseph</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers033">
                        <p>Kleiber, Carlos</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers034">
                        <p>Kleiber, Erich</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers035">
                        <p>Knepler, Georg</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers036">
                        <p>Köpp, Kai</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers039">
                        <p>Del Mar, Jonathan</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers037">
                        <p>Mozart, Wolfgang Amadeus</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work003"><hi rend="italic">Così fan tutte</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work007"><hi rend="italic">Die Entführung aus dem Serail</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work015"><hi rend="italic">Le nozze di Figaro</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers038">
                        <p>Mussorgski, Modest</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work001"><hi rend="italic">Boris Godunow</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers040">
                        <p>Noiray, Michel</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers041">
                        <p>Overbeck, Peter</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers042">
                        <p>Poriss, Hilary</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers043">
                        <p>Röwenstrunk, Daniel</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers044">
                        <p>Seefried, Irmgard</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers045">
                        <p>Sellner, Gustav Rudolf</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers046">
                        <p>Soldan, Kurt</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers048">
                        <p>Strauss, Richard</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work010"><hi rend="italic">Elektra</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work004"><hi rend="italic">Daphne</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers049">
                        <p>Streich, Rita</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers050">
                        <p>Toscanini, Arturo</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers051">
                        <p>Ulm, Renate</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers052">
                        <p>Veit, Joachim</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers059">
                        <p>Verdi, Giuseppe</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work017"><hi rend="italic">Otello</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers053">
                        <p>Vogel, Emil</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers054">
                        <p>Voss, Egon</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers056">
                        <p>Waechter, Eberhard</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers057">
                        <p>Wagner, Richard</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work005"><hi rend="italic">Das Rheingold</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work012"><hi rend="italic">Der fliegende Holländer</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work018"><hi rend="italic">Parsifal</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work019"><hi rend="italic">Tristan und Isolde</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work008"><hi rend="italic">Die Meistersinger von Nürnberg</hi></p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work016"><hi rend="italic">Lohengrin</hi></p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers061">
                        <p>Weber, Carl Maria von</p>
                        <p n="work" xml:id="betzwieser-work006"><hi rend="italic">Der Freischütz</hi>, WeV C.7</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers064">
                        <p>Wiering, Frans</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers067">
                        <p>Ziegler, Frank</p>
                    </person>
                    <person xml:id="betzwieser-pers068">
                        <p>Zinman, David</p>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl>
                <rendition xml:id="latex-width08">width=0.9\textwidth</rendition>
                <rendition xml:id="latex-betzwieser-vspace-1mm">\vspace{-1mm}</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-11-16T11:44:00" who="KR">Korrekturen eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-11-10T12:41:00" who="KR">Korrekturen eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-10-30T19:25:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
            <change when="2015-09-04T16:27:57.027+02:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Text ausgezeichnet, Personen und Werke Identifiziert, Abbildungen eingefügt.</change>
            <change when="2015-09-04T10:47:57.027+02:00"
                who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="abstract" xml:id="betzwieser-abstract"><p>Die Berücksichtigung von zeitgenössischen Aufführungsmaterialen gehört seit langem zu den editorischen Standards der Opernedition. Damit rücken automatisch auch die Interpreten in den Fokus, sofern die Komponisten nicht selbst die entsprechenden Aufführungen leiteten.</p>
                <p>Ganz anders verhält es sich mit Aufführungen respektive dessen Material, das fernab der historischen Uraufführungssituation liegt. Ein solches Material (eines Dirigtenten) liegt uns in Gestalt der Freischütz-Dirigierpartitur von Eugen Jochum vor, die sich in verschiedenen Richtungen perspektivieren lässt: Zum einen im Hinblick auf das (von Jochum konsultierte) Autograph, und zum anderen mit Blick auf Jochums Freischütz-Einspielung (1960), der dieses Material zugrunde lag. Vor dem Hintergrund der Möglichkeiten einer digitalen Edition richten sich die Überlegungen dann auch auf die Frage der <soCalled>Edierbarkeit</soCalled> eines solchen Materials, vor allem unter Einbezug des Tondokuments, womit auch der Interpretationsanalyse ein neues Format erschlossen werden konnte.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <pb n="121"/>
            <div xml:id="betzwieser-div01">
                <head></head>
                <p>Historische Aufführungsmateriale waren schon immer im Blickpunkt von musikalischen Editionen. Vor allem im Bereich des Musiktheaters bildeten sie einen bedeutsamen Quellentypus, den es neben Autograph und Partiturabschriften innerhalb einer kritischen Edition zu konsultieren und zu berücksichtigen galt.<note xml:id="betzwieser-ftn1" n="1">Siehe hierzu aus jüngerer Zeit <ref target="#Siegert2006" type="bibl"/>.</note>  
                    Allerdings mit einer wesentlichen Einschränkung: Dirigierpartituren, Orchester- und Gesangsstimmen wurden in der Regel nur dann als (relevante) Quellen herangezogen, wenn sich im Material eine irgendwie geartete Autorisierung seitens des Komponisten verifizieren lässt. Inwieweit ein solches Material dann überhaupt in den engeren Kreis des Quellenkorpus für die Edition einbezogen wurde, ist stark von der generellen Quellensituation abhängig. Beim Vorliegen einer autographen <soCalled>Vollpartitur</soCalled> rücken die Aufführungsmateriale oftmals sofort ins zweite Glied, werden also als sekundäre oder tertiäre Quellen klassifiziert. Umgekehrt sieht sich ein Editor bzw. Editorin, wenn er/sie ein Aufführungsmaterial unter die Hauptquellen rubriziert &#x2013; wie im Falle von <name ref="#betzwieser-pers019">Glucks</name> <title ref="#betzwieser-work014"><hi rend="italic">Iphigénie en Aulide</hi></title><ref target="#Gluck1987" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn2" n="2"/> &#x2013; mit erheblichen Problemen konfrontiert, die einen Nachweis der mutmaßlichen Hand des Komponisten respektive dessen Autorisierung mitunter fast unmöglich erscheinen lässt. 
                    Gerade bei den Beständen für die französische Oper des 18. und 19.&#8239;Jahrhunderts in der Pariser Bibliothèque de l’Opéra sieht sich der/die Edierende nicht selten einer schieren Masse an Notenmaterial gegenüber, angesichts derer er/sie sich mitunter eine <soCalled>überschaubarere</soCalled> Quellenlage herbeiwünscht. Schnell wird man auch feststellen müssen, dass eine Bestimmung der verschiedenen Schichten bzw. eine genauere Filiation &#x2013; im Sinne traditioneller Editionskategorien &#x2013; fast aussichtslos ist, sich demgegenüber aber innerhalb des Materials eine Aufführungsgeschichte geradezu abzeichnet. Welche überraschenden Befunde aus einem solchen Material gezogen werden können, hat vor einigen Jahren <name ref="#betzwieser-pers040">Michel Noiray</name> dargelegt, als er das Aufführungsmaterial (von 1800) von <name ref="#betzwieser-pers022">Haydns</name> <title ref="#betzwieser-work009"><hi rend="italic">Die Schöpfung</hi></title> in der Bibliothèque de l’Opéra einer genaueren Betrachtung unterwarf.<ref target="#Noiray2007" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn3" n="3"/>
                </p>
                <p><milestone rendition="#latex-betzwieser-vspace-1mm"/>Ein ungewöhnlicher Fall liegt ohne Zweifel bei <name ref="#betzwieser-pers061">Carl Maria von Webers</name> <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Der Freischütz</hi></title> vor. Die Partiturabschriften, die für die verschiedensten Theater angefertigt wurden &#x2013; und die Basis für die vor Ort zu erstellenden Aufführungsmateriale abgaben &#x2013; gingen gewissermaßen durch <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Hand. Mit anderen Worten: diese Partituren stehen letztlich alle dem Autograph nahe, und sind damit autorisiert. Dies bringt den Forscher<!-- Gender!! --> in die fast singuläre Situation, die weiteren Schichten in diesen Abschriften verifizieren oder aber eine Filiation der daraus generierten Materiale (Orchester- und Gesangstimmen, Soufflierbücher, etc.) ableiten zu können. Diese handschriftlichen Materiale bilden somit die essientielle Basis für die Interpretationsgeschichte des <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>  im 19.&#8239;Jahrhundert. Die Materiale haben eine <q>longue durée</q>, d.&#8239;h. eine Ablösung durch gedruckte Partituren erfolgte in der Regel sehr spät, insbesondere wenn die Partiturausgaben nicht auch von (gedruckten) Orchesterstimmen begleitet wurden. Bis weit in die zweite Hälfte des 20.&#8239;Jahrhunderts hinein wurden diese Materiale in den jeweiligen Theatern aufbewahrt, bis sie dann &#x2013; sofern noch vorhanden – an öffentliche Bibliotheken übergeben wurden.<note xml:id="betzwieser-ftn4" n="4">Siehe z.&#8239;B.: <ref target="#ThematischerKatalogFrankfurt" type="bibl"/>.</note>  Erst durch Erschließung und Katalogisierung rückte dieser Quellentyp auch ins weitere Bewusstsein der Forschung, wo er zuvor auf prominente Einzelbeispiele beschränkt blieb.  </p>
                <p><milestone rendition="#latex-betzwieser-vspace-1mm"/>Im Rahmen der Interpretationsforschung bzw. des <q>performative turn</q> in der Musikwissenschaft rücken Aufführungsmateriale mehr und mehr ins Zentrum des Interesses. Die Perspektiven haben sich dabei allerdings geändert: Wurde früher dieser Quellentyp vornehmlich konsultiert, um die <soCalled>Manieren</soCalled> von Vokalsolisten rekonstruieren und evaluieren zu können&#x00A0;–&#x00A0;insbesondere unter den Auspizien historischer Musikpraxis&#x00A0;–, so gilt der Blick heute mehr und mehr der Aufführung und deren Interpretation als solcher.<note xml:id="betzwieser-ftn5" n="5">Siehe <ref target="#Brandenburg2011" type="bibl"/>.</note>  
                    In ihrer Studie über die Einlagepraxis in der italienischen Oper des 19.&#8239;Jahrhunderts spricht <name ref="#betzwieser-pers042">Hilary Poriss</name><ref target="#Poriss2009" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn6" n="6"/>  nicht von ungefähr von der <q>authority of performance</q>, was eben weit mehr impliziert als nur eine Lizenz für eine individuelle <soCalled>Sängerarie</soCalled>.<note xml:id="betzwieser-ftn7" n="7">Siehe <!--hierzu grundlegend-->  <ref target="#Colas1997" type="bibl"/>.</note> 
                </p>
                <p>In jüngster Zeit  hat <name ref="#betzwieser-pers036">Kai Köpp</name> die Frage nach dem Aufführungsmaterial anhand der Orchesterstimmen der von <name ref="#betzwieser-pers057">Richard Wagner</name> einstudierten und dirigierten Uraufführung des <title ref="#betzwieser-work012"><hi rend="italic">Fliegenden Holländer</hi></title>  (1842/1843) noch einmal eindringlich dargelegt.<note xml:id="betzwieser-ftn8" n="8"><ref target="#Koepp2014" type="bibl"/>. <name ref="#betzwieser-pers036">Köpps</name> Aufsatz entstand im Kontext eines Berner Forschungsprojekts: <ptr target="http://www.hkb.bfh.ch/de/forschung/forschungsschwerpunkte/fspinterpretation/die-urfassung-des-fliegenden-hollaenders/"/>.</note>  
                    Das im Opernarchiv der Sächsischen Landesbibliothek &#x2013; Staats- und Universitätsbibliothek Dresden aufbewahrte Stimmenmaterial wird hier erstmals &#x2013; über die philologische Betrachtung hinaus &#x2013; in den Kontext einer interpretationspraktischen Forschung gebracht. Bezüglich der generellen Implementierung solcher Materiale attestiert <name ref="#betzwieser-pers036">Köpp</name>:
                    <quote source="#betzwieser-ftn9">Obwohl historische Stimmensätze in der musikalischen Editorik meist nur am Rande und die Eintragungen Dritter darin in der Regel gar nicht berücksichtigt werden, kann die Auswertung dieser Quellen mit ihren verschiedenen Schichten von aufführungspraktischen Eintragungen auf die etablierten Methoden musikalischer Textkritik zurückgreifen, wenngleich die klangorientierte Fragestellung &#x2013; mehr als in einer werkorientierten Editionsarbeit &#x2013; insbesondere solche Informationen zu berücksichtigen hatte, die für die klangliche Realisierung in einem konkreten historischen Kontext relevant sind.</quote><ref type="bibl" target="#Koepp2014" xml:id="betzwieser-ftn9" n="9" rend="ibid">S.&#8239;262</ref>
                </p>
                <p>Was <name ref="#betzwieser-pers036">Köpp</name> hier unternimmt, ist nichts weniger als einen (bemerkenswerten) Brückenschlag zwischen einem historischen Aufführungstext bzw. -material und einer (an der Praxis ausgerichteten) Interpretationsanalyse. Dabei wird die <quote source="#betzwieser-ftn10">Interpretationsgeschichte als eine Geschichte der Verklanglichung bzw. der klanglichen Gestalt eines musikalischen Textes verstanden, die eng mit den Interpretationsentscheidungen einer konkreten Aufführungssituation verbunden ist.</quote><ref target="#Koepp2014" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn10" n="10" rend="ibid">S.&#8239;261</ref>  
                    Die entscheidende methodische Weitung ist dabei aus meiner Sicht in der textkritischen Annäherung an ein solches Material zu sehen. Dieses ist zwar im Falle des <title ref="#betzwieser-work012"><hi rend="italic">Fliegenden Holländer</hi></title> ein <soCalled>historisches</soCalled>, und die Annäherung an dieses Material unterscheidet sich im Hinblick auf die klangliche Realisation prima vista nicht kategorial von der einer <soCalled>historischen Aufführungspraxis</soCalled>. Die Perspektive weitet sich jedoch, wann man diesen Ansatz auf die Tonträger-Epoche projiziert, das heißt die text- und quellenkritische Methode für die Textseite, also das musikalische Material, gleichsam beibehält, und dann mit dem klanglichen Resultat zusammenbringt. </p>
                <p>Das grundlegende  Dilemma zwischen einer hermeneutischen (notenbasierten) Interpretation und einer (<soCalled>textlosen</soCalled>) Interpretationskritik bzw. -analyse hat <name ref="#betzwieser-pers011">Hermann Danuser</name> 1992 im <hi rend="italic">Neuen Handbuch der Musikwissenschaft</hi>  beschrieben.<ref target="#Danuser1997" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn11"/>  
                    <name ref="#betzwieser-pers011">Danuser</name> attestierte seinerzeit, dass ein Interpretationsvergleich, der vom Medium der klanglichen Realisation ausgehe, gewissermaßen an einer notenbasierten Rückkoppelung kranke; zudem finde diese Methode des Interpretationsvergleichs vorwiegend in journalistisch geprägten Formaten statt. Kurzum: <name ref="#betzwieser-pers011">Danuser</name> attestierte also einen Hiatus nicht nur im Hinblick auf den hermeneutischen Ansatz von Interpretation,<note xml:id="betzwieser-ftn12" n="12">Zum Problem des hermeneutischen Ansatzes vgl. vor allem <ref target="#Hinrichsen2011" type="bibl">insbesondere S.&#8239;30</ref>.</note> 
                    sondern mehr noch zwischen den Plattformen, auf welchen Interpretationsvergleiche stattfinden.<ref type="bibl" target="#Danuser1997" xml:id="betzwieser-ftn13" n="13">S.&#8239;311</ref>  
                    Letzteres, nämlich das Umfeld bzw. die Plattform, hat sich gravierend geändert in den letzten beiden Dezennien, ist doch die musikalische Interpretation und mithin die Interpretationsanalyse zu einem gewichtigen Arbeitsfeld unserer Disziplin geworden.<note xml:id="betzwieser-ftn14" n="14">Siehe hierzu vor allem die Arbeiten von <name ref="#betzwieser-pers012">Nicholas Cook</name>.</note> 
                </p>
                <p>Auf der anderen Seite lässt die Hinwendung zur Empirie innerhalb der Interpretationsanalyse, vor allem in der britischen <soCalled>Schule</soCalled>, die Frage nach dem Notentext und mithin nach den Quellen, zunehmend in den Hintergrund treten. Sie bleibt aber gleichwohl virulent. Insofern ist die von <name ref="#betzwieser-pers036">Köpp</name> aufgespannte textkritische Perspektive durchaus bedeutsam, provoziert sie doch &#x2013; auf die Situation des 20. und 21.&#8239;Jahrhunderts übertragen &#x2013; die einfache, aber durchaus nicht unbedeutende Frage: Von welchen Notentexten sprechen wir eigentlich, wenn es gilt, eine auf Toneinspielungen basierende Interpretationsanalyse auf die zugrundeliegende Textquelle rückzubinden? </p>
                <p>Die Frage mag simpel anmuten, gleichwohl muss sie gestellt werden, ist doch die implizite Annahme, es könnte sich dabei um historisch-kritische Ausgaben handeln, zweifellos ein frommer Wunsch seitens der Wissenschaft. Wenn auf einer Einspielung wie der <name ref="#betzwieser-pers020">Hartmut Haenchens</name> von <name ref="#betzwieser-pers057">Wagners</name> <title ref="#betzwieser-work005"><hi rend="italic">Das Rheingold</hi></title>  aus dem Jahr 2007 auf dem CD-Cover das Label <q>First recording according to Neue Richard-Wagner-Gesamtausgabe</q> prangt, spricht dies in vielfacher Hinsicht Bände, liegt doch der erste Teil der Tetralogie, herausgegeben  von <name ref="#betzwieser-pers054">Egon Voss</name>, in der Wagner-Gesamtausgabe seit 1989 vor (und innerhalb dieser knapp zwanzig Jahre gab es zahlreiche Einspielungen). 
                    Während im Bereich der Barockoper kritische Ausgaben oftmals die einzige Grundlage für eine Aufführung bzw. Einspielung sind, verhält sich dies für das <soCalled>klassische</soCalled> Repertoire durchaus anders. Dass Interpretationen überhaupt mit den Resultaten von kritischen Ausgaben zusammengebracht werden, dafür war die Einspielung der <name ref="#betzwieser-pers002">Beethoven</name>-Symphonien<!-- Plural ?! --> von <name ref="#betzwieser-pers068">David Zinman</name> ein frühes Beispiel, wofür die Bärenreiter-Urtext-Editionen von <name ref="#betzwieser-pers039">Jonathan Del Mar</name> verwendet wurden. (Und das Resultat dieser Interpretation war hier zweifellos ebenso aufsehenerregend wie die Ausgabe.) Vor diesem Hintergrund ist die Frage nach dem verwendeten Notentext keineswegs trivial, indes lässt sie sich &#x2013; zumindest für viele ältere Aufnahmen &#x2013; in nur wenigen Fällen befriedigend beantworten.</p>
            </div>
            <div xml:id="betzwieser-div02">
                <head>Die <hi rend="italic">Freischütz</hi>-Partitur von Eugen Jochum</head>
                <p>Zu diesen wenigen Fällen zählt die Partitur von <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title> aus dem Privatbesitz des Dirigenten <name ref="#betzwieser-pers025">Eugen Jochum</name> (1902&#x2013;1987), die sich heute im Nachlass-Fonds in der Bayerischen Staatsbibliothek<note xml:id="betzwieser-ftn15" n="15">In der Bayerischen Staatsbibliothek befinden sich (mit einer Ausnahme) inzwischen alle Dirigierpartituren <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> aus seinem Privatbesitz (Signatur: Mus. coll. 5.[ff.]). Zur Quellensituation des gesamten Nachlasses siehe <ref type="bibl" target="#Ulm2014">vor allem S.&#8239;345&#8239;f.</ref> Für die Erlaubnis zur Nutzung dieser Partitur und der Wiedergabe in <hi rend="italic">Freischütz Digital</hi> sei der Tochter von Eugen Jochum, Frau Veronica Jochum-von Moltke, sehr herzlich gedankt. Zu danken ist ebenfalls Frau Dr. Veronika Giglberger von der Musikabteilung der Bayerischen Staatsbibliothek für die freundliche Unterstützung bei der Integration dieser Quelle.</note> befindet. 
                    Diese Partitur erlaubt nicht nur einen Einblick in die Interpretation seitens des Notenmaterials, sondern mehr noch steht diese Quelle in unmittelbarer Beziehung zu der Aufnahme, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> Ende 1959 mit dem Sinfonie-Orchester des Bayerischen Rundfunks im Auftrag der Deutschen Grammophon unternommen hat. Die vom Dirigenten reich annotierte Partitur<note xml:id="betzwieser-ftn16" n="16">Bayerische Staatsbibliothek: Mus.&#8239;coll.&#8239;5.488. Im Nachlass-Material befindet sich noch ein zweites <hi rend="italic">Freischütz</hi>-Konvolut (Mus.&#8239;coll.&#8239;5.489), welches eine von Breitkopf &amp; Härtel autorisierte Ausgabe der Ouvertüre (New York, ca.&#8239;1950, ebenfalls annotiert) umfasst, sowie 15&#x00A0;Viola-Stimmen (Mus.&#8239;coll.&#8239;5.489, Beil.).</note>  
                    basiert auf dem Peters-Partiturdruck: <hi rend="italic">Der Freischütz</hi> | <hi rend="italic">Oper in 3 Akten</hi> | <hi rend="italic">von</hi> | <hi rend="italic"><name ref="#betzwieser-pers061">C. M. von WEBER</name>.</hi> | <hi rend="italic">Partitur.</hi> | <hi rend="italic">8449</hi> | <hi rend="italic">LEIPZIG</hi> | <hi rend="italic">C. F. PETERS.</hi> [hss. in der rechten oberen Ecke:] <name ref="#betzwieser-pers025">Eugen Jochum</name> 1935.</p>
                <p>Es handelt sich dabei um den seit dem Ende des 19.&#8239;Jahrhunderts von C.&#8239;F. Peters vertriebenen Partiturdruck (Pl.&#8239;Nr.&#8239;8449, 203&#x00A0;Seiten), der erst 1926 von einer neuen Partiturausgabe von <name ref="#betzwieser-pers046">Kurt Soldan</name> (nach dem Autograph) bei der Edition Peters (Pl.&#8239;Nr.&#8239;10513, 258&#x00A0;Seiten) abgelöst wurde. Die ältere Peters-Partitur mit dem Vorwort von <name ref="#betzwieser-pers053">Emil Vogel</name> enthielt keinerlei Hinweise auf die zugrundeliegenden Quellen, von einem quellenkritischen Kommentar ganz zu schweigen.</p>
                <p>Wie auf dem Titelblatt vermerkt war diese Partitur seit 1935 im Besitz von <name ref="#betzwieser-pers025">Eugen Jochum</name>. Die Annotationen sind teilweise in lateinischer Schrift, längere Passagen aber immer in Stenographie, der sog. Gabelsberger Kurzschrift verfasst.<note xml:id="betzwieser-ftn34">An dieser Stelle sei <name ref="#betzwieser-pers051">Renate Ulm</name> herzlich gedankt, ohne deren Transkriptionen mir viele Inhalte verborgen geblieben wären.</note> <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Eintragungen &#x2013; fast durchgängig mit Bleistift &#x2013; spiegeln den Zeitraum von 1959 bis 1976 wider. Dies bezeugt die minutiöse Dokumentation, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> auf den vorderen und hinteren Vacat-Seiten (letztere auf der Umschlaginnenseite) angelegt hat: Jede Aufführung ist dort akribisch festgehalten, mit Angaben der beteiligten Solisten und ggf. Kommentaren. Dies betrifft vor allem die Aufführungen an der Deutschen Oper Berlin, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> in der Zeit von 1966 bis 1976 musikalisch geleitet hat. Für die Inszenierung zeichnete der damalige Intendant <name ref="#betzwieser-pers045">Gustav Rudolf Sellner</name> verantwortlich. Auch die Gastspiele sind in der Aufführungsliste dokumentiert. Von der Berliner Inszenierung zeugen vor allem die eingehefteten Dialoge (mit zahlreichen Strichen und Änderungen) oder Notate wie <q>Berlin im Orchester</q> für die Bühnenmusik. Ferner finden sich lokalspezifische  Besetzungsangaben, wie sie am Streichersystem zu Beginn der Ännchen-Arie <q>Kommt ein schlanker Bursch gegangen</q> auf Seite&#x00A0;76 anzutreffen sind: <q>Berlin 10/8/7/6/6</q>.</p>
                <p>Dass <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> die Partitur jedoch schon früher in Gebrauch hatte, belegt der allererste Eintrag in der Aufführungsliste: <q>D[eutsche] Grammophon: 12. &#x2013; 20[?].  XII.  59.</q> Damit ist der Bezug dieser Partitur zu der Einspielung von <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Oper, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> mit dem Sinfonie-Orchester des Bayerischen Rundfunks Ende&#x00A0;1959 unternahm, eindeutig hergestellt. 
                    Auch wenn wir nicht wissen, von wann die einzelnen Annotationen stammen &#x2013; eine <soCalled>Filiation</soCalled> der Schichten erweist sich als  unmöglich (und auch nicht nötig) &#x2013;, so darf diese Partitur mit Fug und Recht als ein genuines Dokument der Interpretation des Dirigenten <name ref="#betzwieser-pers025">Eugen Jochum</name> angesehen werden. Selbstredend vermag eine solche Quelle nicht <hi rend="italic">die</hi>  Interpretation (in toto) wiederzugeben, aber sie erlaubt wesentliche Einsichten in die künstlerische Intention des Interpreten zu vermitteln. Im Verbund mit dem Tondokument lässt sich schließlich der interpretatorische Ansatz aus zwei unterschiedlichen Perspektiven nachvollziehen. Gerade die Möglichkeit einer Verkoppelung verschiedener Quellensorten vermag hier ein Koordinatensystem zu konstituieren, welches für die Interpretationsanalyse in besonderer Weise fruchtbar gemacht werden kann.  </p>
                <p>Die Partitur enthält zunächst dirigententypische Eintragungen wie zusätzliche Ziffern für die Organisation der Proben, zusätzlich eingetragene Instrumentennamen zur besseren Orientierung (vor allem am Beginn neuer Seiten), <soCalled>Verdoppelung</soCalled> von dynamischen Angaben über die verschiedenen Instrumente hinweg; ferner Unterstreichungen von Dynamik und Spielanweisungen, zusätzliche Nummerierung geteilter Instrumente, duplizierende Metrumangaben, usw. Daneben finden sich aber an mehreren Stellen auch Fragen wie: <q>Nur Vc oder mit Kontrabaß?</q> (S.&#8239;192).</p>
                <p>Daneben stehen auch dynamische Modifikationen, die zwar prima vista wie eine <soCalled>Nachkorrektur</soCalled> aussehen, aber mehr als Exklamation zu interpretieren sind, zum Beispiel bei der Chorpassage <q>Ha! das war sein Gebet im Sterben!</q> im Finale, wo <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> in die <hi rend="italic">Pianissimo</hi>-Stelle der Frauenstimmen in Takt&#x00A0;111 <q>pppp</q> hineinschreibt. Die Mehrzahl der dynamischen Annotationen, die über die <name ref="#betzwieser-pers061">Weber’schen</name> hinausgehen, tangieren die Klangbalance zwischen Solisten und Orchester; zumeist sind es Reduktionen im Orchesterapparat (z.&#8239;B. <hi rend="italic">pp</hi>) bei entsprechender Anpassung im Vokalpart (<hi rend="italic">mf</hi>). </p>
                <p>Vielschichtiger sind indes die dynamischen Binnendifferenzierungen, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> über Vier- oder Achttaktgruppen in seine Partitur sorgsam <soCalled>einpflegte</soCalled>, um kurzzeitige Spannungsbögen aufzubauen. So verwandelt er an vielen Stellen ein (sich in der gedruckten Partitur befindliches) <hi rend="italic">fortissimo</hi> in ein <hi rend="italic">mezzoforte</hi> oder <hi rend="italic">piano</hi>, und versieht dann die verbleibenden Takte bis zum Ende der Phrase mit einer Crescendo-Gabel (z.&#8239;B. im Finale Nr.&#8239;16, T.&#8239;105&#x2013;111, S.&#8239;182). Anders als bei <name ref="#betzwieser-pers061">Weber</name> crescendiert das Orchester damit nicht vom <hi rend="italic">forte</hi> zum <hi rend="italic">fortissimo</hi>, sondern aus dem <hi rend="italic">piano</hi> heraus. Der Kontrast zum direkt folgenden Frauenchor <q>Ha! das war sein Gebet im Sterben!</q>, das wie beschrieben mit vierfachem <hi rend="italic">piano</hi> ausgezeichnet ist, sollte demnach so drastisch wie möglich ausfallen an dieser Schlüsselstelle des Finales (siehe Abbildung&#x00A0;<ref target="#betzwieser-fig01" type="crossref" rend="no"/>). <!--<hi rend="background-">[nur obere Akkolade])</hi>--> </p>
                <figure xml:id="betzwieser-fig01" rendition="#latex-width08" place="here">
                    <graphic url="figures/betzwieser-fig01.png" width="1289px" height="1103px"/>
                    <head type="legend">Von Jochum annotierter Peters-Partiturdruck des <title ref="#betzwieser-work006">Freischütz</title>, S.&#8239;182 (vgl. S.&#8239;<ref target="#betzwieser-div02" type="crossref" rend="page"/>)</head>
                </figure>
                <p>Was die Tempobezeichnungen betrifft, so sind solche Gradationen weitaus seltener anzutreffen, wie überhaupt <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> mit agogischen Annotationen äußerst sparsam verfährt. Mitunter scheint er zu langsamen Tempi bzw. agogischen <soCalled>Verschleppungen</soCalled> geradezu entgegenzuarbeiten, wenn er z.&#8239;B. <q>nicht zu langsam</q> für das <hi rend="italic">Un poco più maestoso</hi> bei der Passage <q>Sie lebt/ Den Heil&#x2019;gen Preis und Dank</q> (Finale, T.&#8239;44&#8239;ff.) annotiert oder wenn er schreibt <q>Tempo halten</q> bei einem Übergang ins Rezitativ. Davon zeugt auch das <q>nicht laufen</q> für die Geigen am dynamischen Höhepunkt von Caspars Arie Nr.&#8239;5 bei <q>Triumph, die Rache gelingt</q>; interessanterweise ändert er dort auch kurzzeitig die Artikulation in den Streichern in staccato.<note xml:id="betzwieser-ftn35">Änderungen in den Streichern von legato in staccato finden sich auch an anderen Stellen wie beispielsweise am Anfang der Kilian-Arie S.&#8239;31, oder zu Beginn der Max-Arie S.&#8239;36, wo <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> die Bässe mit einem staccato versieht; analog dazu auch die Wiederkehr des Motivs in Takt&#x00A0;18 passim.</note></p>
                <p>Aus der Einhaltung respektive Beibehaltung eines gewählten Grundtempos kann fast so etwas wie ein <soCalled>Konzept</soCalled> der Interpretation herausgelesen werden. Dies könnte eine Reaktion auf die Aufführungstradition, vor allem in Richtung <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name>, darstellen. Dies wird nirgendwo deutlicher als bei dem Walzer (Nr.&#8239;3), dieser ungewöhnlichen drameninhärenten Musik, die sich gleichsam immer mehr ausdünnt und somit das Verklingen konkretisiert. Auch hier schreibt <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> wieder <q>Tempo halten</q>, was bedeutet, dass das langsame Verschwinden der Musik nicht mit einem Rallentando einhergehen soll.</p>
                <p>Die dynamische Binnendifferenzierung in puncto Tonstärke darf zweifellos als ein Charakteristikum dieser Dirigierpartitur gesehen werden. <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> denkt gleichsam in dynamischen Blöcken, meist in Vier- oder Achttaktgruppen, was sich an der Vielzahl von entsprechenden Einträgen ablesen lässt. Auch den ungewöhnlichen Orchestrationseffekten <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> gilt das besondere Augenmerk des Dirigenten. Dies wird besonders in der Wolfsschlucht-Szene (II.&#8239;Akt) deutlich, wenn er beispielsweise die Tatsache des Unisono der Pikkoloflöten mit den ersten Geigen unterstreicht, indem er (auf S.&#8239;142) über das Streichersystem <q><hi rend="doubleunderline">Picc</hi></q> notiert. An dieser Stelle zu Beginn des Presto-Schlussteils der Wolfsschlucht, wo auch das motivisch-thematische der Ouvertüre übernommen wird und das Orchester gleichsam mit voller Wucht über dem unheimlichen Geschehen hereinbricht, setzte <name ref="#betzwieser-pers061">Weber</name> die Pikkoloflöten für ganze 39&#x00A0;Takte parallel zu den Violinen, was aufgrund der großen Intervallsprünge alles andere als einer konventionellen <soCalled>instrumentenspezifischen</soCalled> Verwendung entsprach. Dieser instrumentatorische Effekt war dem Dirigenten offenbar sehr wichtig und es entging ihm auch nicht, dass intentional die Pikkoflöten in T.&#8239;407/408 (bei Samiels <q>Hier bin ich</q>) weiterhin beteiligt sein sollen, obwohl sie in der Peters-Partitur pausieren. Konsequenterweise trägt er für die ersten sechs Noten des Streicher-Abgangs (T.&#8239;407/408) ein: <q>col Picc + 1.&#8239;Fl. 8va.</q></p>
                <p>Das entscheidende interpretatorische Detail dieser ganzen Schlusspassage der Wolfsschlucht-Szene steht allerdings nicht in der Partitur: <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> macht ein großes Accelerando am Ende, das einer regelrechten Stretta gleichkommt. Diese mündet aber nicht &#x2013; wie bei vielen Interpretationen &#x2013; in eine (künstlich geschaffene) Pause am Ende von Takt&#x00A0;406, in die hinein dann Samiel sein <q>Hier bin ich</q> rufen kann, sondern sie findet ihren dynamischen Höhepunkt gemeinsam mit Samiel in Takt&#x00A0;407. Samiels Text fällt also zusammen mit dem <hi rend="italic">Fortissimo</hi>, und es bleibt dem Interpreten kaum etwas anderes übrig als gegen das Orchester <soCalled>anzuschreien</soCalled>. Dies ist absolut partiturgetreu und <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> hat vor Samiels Text nicht zufällig drei Ausrufezeichen platziert. Er wusste offenbar sehr wohl um die <soCalled>falsche</soCalled> Aufführungstradition an dieser Stelle.</p>
                <p>Der Eintrag <q>col Picc</q> in den ersten Violinen in den Takten&#x00A0;407 und 408 (für sechs Noten) wirft die Frage auf, ob <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> diese Ergänzung ohne die Konsultation weiterer Quellen vornehmen konnte. Natürlich ist nicht auszuschließen, dass dies gleichsam intuitiv erfolgte, indes legt die Flöten-Partie ein solches Unisono der Pikkoli mit den Violinen nicht nahe. Dass <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> von der Hauptquelle, also <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Autograph Kenntnis hatte, verrät ein der Partitur beiliegender Notizzettel, der überschrieben ist mit: <quote source="#betzwieser-ftn17">Durchsicht des Faksimiles des <title ref="#betzwieser-work006"><soCalled>Freischütz</soCalled></title> in Berlin am 16.&#8239;5.&#8239;66 morgens im Bett.</quote><note xml:id="betzwieser-ftn17" n="17" type="bibl">Mus.&#8239;coll.&#8239;5.488, Beil.</note>  
                    Diese Durchsicht nahm der Dirigent am Tag nach der <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>-Premiere an der Deutschen Oper (15.&#8239;Mai 1966) vor, und es ist anzunehmen, dass ihm das Faksimile von <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Oper am Vorabend als Premierengeschenk überreicht wurde. Bei dem Faksimile handelt es sich um die erste <quote source="#betzwieser-ftn18">Nachbildung der Eigenschrift [Webers] aus dem Besitz der Preußischen Staatsbibliothek,</quote><note type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn18" n="18"><ref target="#NachbildungDerEigenschrift" type="bibl"/>. Das Vorwort glüht zwar in nationalen Farben, aber es enthält <q>no Nazi fanaticism</q>; vgl. <ref type="bibl" target="#Henderson2011">S.&#8239;153</ref>.</note> 
                    die 1942 in Berlin herausgebracht wurde. Dem 75-seitigen Vorwort dieses Faksimiles konnte <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> jedoch kaum philologische Details entnehmen, solche gab es nur (sehr rudimentär) am Ende des Textes. Ein einziger Satz widmet sich der <soCalled>Editionsproblematik</soCalled>: <quote source="#betzwieser-ftn19">Im Einzelnen gibt es eine Fülle von Abweichungen zu den neuen Ausgaben in den Bögen, Bezeichnungen usw. Auch kleine Versehen kommen vor.</quote><note type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn19" n="19"><ref type="bibl" target="#NachbildungDerEigenschrift" rend="ibid">S.&#8239;80</ref>. Ganz anders dann in der zweiten Publikation des <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>-Faksimiles (Leipzig: C.&#8239;F. Peters 1979), zu der <name ref="#betzwieser-pers035">Georg Knepler</name> ein ingeniöses Nachwort beigetragen hat, welches gleichermaßen ästhetische wie quellenphilologische Überlegungen vereint.</note>
                </p>
                <p>Die Begegnung mit <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Autograph &#x2013; von <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> mit O (Original) bezeichnet&#x00A0;&#x2013; muss für den Dirigenten ein besonderes Erlebnis gewesen sein, fand er sich doch in seinen Lesarten und den von ihm vorgenommenen Ergänzungen vollkommen bestätigt. Leider sind uns seine Anmerkungen nur für die Ouvertüre überliefert (ob es überhaupt weitere gibt, ist fraglich), aufschlussreich sind sie allenthalben:
                    <quote source="#betzwieser-ftn20">Durchsicht des Faksimiles des <soCalled>Freischütz</soCalled> in Berlin am 16.&#8239;5.&#8239;66 morgens im Bett.
                        <lb/>Ouvertüre:
                        <lb/><hi rend="doubleunderline">S.&#8239;11</hi>  E Ganzes Orchester bleibt ff 2&#x00A0;Takte lang außer 3.&#8239;Posaune:&#x00A0;p; im 3.&#8239;Takt mit dem Einsatz der Hörner alle Streicher mf (so ungefähr hatte ich es mir immer gedacht!
                        <lb/>S.&#8239;11 unten: das F der Clarinetten fehlt in den Stimmen!! Ist aber Original
                        <lb/>S.&#8239;12: 1.&#8239;Takt: 1.&#8239;Violinen p (Weber schreibt immer p<hi rend="doubleunderline">o</hi>)
                        <lb/><hi rend="underline">S.&#8239;15: H</hi>: Im Original fehlt in allen Streichern und Holzbläsern, außer Flöte, die Decrescendo-Gabel, dann p, es soll <hi rend="doubleunderline">also wahrscheinlich ff</hi>  bleiben!!
                        <lb/>(nur 3. und 4. und 1. und 2.&#8239;Posaunen hin [zum] pp, 3.&#8239;Pos. mf!)
                        <lb/><hi rend="doubleunderline">S.&#8239;21: N</hi>: Die beiden Bögen der 2.&#8239;Takthälfte in den nächsten 2&#x00A0;Takten fehlen und scheinen also <hi rend="underline">ten</hi>[uto] <hi rend="underline">hin- und hergespielt [zu] werden</hi>, ebenso natürlich S.&#8239;22: 3. und 4.&#8239;Takt.
                        <lb/>Am Schluss der Ouvertüre steht: <q>Vollendet am 13.&#8239;May 1820 in Dresden u.  somit die <hi rend="underline">ganze Oper</hi>. Soli Deo gloria <name ref="#betzwieser-pers061">CM v Weber</name></q>
                        <lb/>&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013;&#x2013; 
                        <lb/>Ich habe damit die <name ref="#betzwieser-pers046">Soldansche</name> Partitur von 1926 verglichen, sie ist genau wie meine Partitur, aber im Revisionsbericht steht von allen obigen Dingen, wie sie wirklich in der O (und auch zum Teil im ersten Klavierauszug von <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Hand) sind, [nichts].
                        <lb/>Es ist unbegreiflich, dass <name ref="#betzwieser-pers046">Soldan</name> es dann in seiner Ausgabe nicht so gedruckt hat, wie es im O steht!! Das O ist also absolut richtig!!</quote>
                    <note xml:id="betzwieser-ftn20" n="20" type="bibl">Mus.&#8239;coll.&#8239;5.488, Beil.</note>
                </p>
                <p>Die Notizen zeigen, dass <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> sehr wohl um die Existenz der 1926 von <name ref="#betzwieser-pers046">Kurt Soldan</name> herausgegebenen (neuen) Partitur von Peters wusste und diese mit seiner Ausgabe abgeglichen hat. Im Lichte der Lektüre des Autographs muss ihm diese Edition in einigen Punkten als ebenso <soCalled>defizitär</soCalled> erschienen sein wie seine eigene ältere Peters-Partitur. Die Kritik an <name ref="#betzwieser-pers046">Soldan</name> ist natürlich berechtigt, vor allem weil die Ausgabe vorgibt, <q>nach dem Autograph der Preussischen Staatsbibliothek zu Berlin</q> ediert zu haben. Bemerkenswert ist aber auch, das <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> noch den Klavierauszug (von <name ref="#betzwieser-pers061">Weber</name>) zum Vergleich hinzugezogen hat.</p>
                <p>Die aus der Quellenlektüre neu gewonnenen Erkenntnisse wurden direkt in die Partitur übertragen. So finden sich beispielsweise für die ersterwähnte Stelle (auf S.&#8239;11, d.&#8239;i.&#8239;T.&#8239;91&#8239;ff.) Eintragungen mit dem Buchstaben O für Original (siehe Abbildung&#x00A0;<ref target="#betzwieser-fig02" type="crossref" rend="no"/>), die seinen Befund nun umsetzen. <q>Ganzes Orchester bleibt ff 2&#x00A0;Takte lang außer 3.&#8239;Posaune:&#x00A0;p; im 3.&#8239;Takt mit dem Einsatz der Hörner alle Streicher mf.</q> <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> korrigiert also die Bläser in Takt&#x00A0;91 in <q>ff</q> (statt <hi rend="italic">p</hi>), die 3.&#8239;Posaune verbleibt im <hi rend="italic">Piano</hi>, die ersten Violinen werden <q>mf</q> gesetzt, die restlichen Streicher nach <q>ff</q> (statt <hi rend="italic">p</hi>) korrigiert.  </p>
                <figure xml:id="betzwieser-fig02" rendition="#latex-width08" place="here">
                    <graphic url="figures/betzwieser-fig02.png" width="1195px" height="1034px"/>
                    <head type="legend">Von Jochum annotierter Peters-Partiturdruck des <title ref="#betzwieser-work006">Freischütz</title>, S.&#8239;11 (vgl. S.&#8239;<ref target="#betzwieser-div02" type="crossref" rend="page"/>)</head>
                </figure>
                <p>Das Beispiel zeigt einmal mehr, worauf es <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> wirklich ankam, nämlich auf die dynamische Differenzierung. Vor diesem Hintergrund konnte er sich kaum mit der blockhaften Ergänzung dynamischer Zeichen, wie sie <name ref="#betzwieser-pers046">Soldan</name> in seiner Ausgabe teilweise unternommen hat, zufriedengeben. Die Lektüre des Autographs vermochte ihm somit wichtige Fingerzeige in dieser (seiner) Richtung zu geben. Sie offenbart ferner, dass der Dirigent quellenkritisch zu <soCalled>lesen</soCalled> verstand und auch die entsprechenden Schlussfolgerungen für seine Interpretation gezogen hat. <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> kurze Einlassungen zum Faksimile sind ein wichtiges Dokument innerhalb des Aufführungsmaterials, weil sie einerseits seine interpretatorische Intention transparent machen, und andererseits den <soCalled>mobilen</soCalled> Charakter des Materials selbst unter Beweis stellen. Dass uns die Faksimile-Notizen einen eindeutigen terminus post quem liefern, dürfte allerdings eher selten sein. Mit anderen Worten: Die aus dem Autograph-Studium resultierenden Veränderungen in <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Dirigierpartitur haben erst in den Aufführungen an der Deutschen Oper (ab 1966) ihren Niederschlag gefunden.  </p>
            </div>
            <div xml:id="betzwieser-div03">
                <head><name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Einspielung des <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title></head>
                <p><name ref="#betzwieser-pers025">Eugen Jochum</name> ist vor allem als Dirigent von Sinfonik des klassisch-romantischen Repertoires hervorgetreten. International bekannt wurde er insbesondere durch seine <name ref="#betzwieser-pers007">Bruckner</name>-Interpretationen, für die sein Name heute in erster Linie steht. Hier befand er sich ganz in der Tradition seines Münchner Lehrers <name ref="#betzwieser-pers021">Siegmund von Hausegger</name>, der sich als einer der Ersten für die Originalfassungen von <name ref="#betzwieser-pers007">Bruckners</name> Symphonien eingesetzt hatte. <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> großes musikalisches Vorbild blieb zeitlebens <name ref="#betzwieser-pers016">Wilhelm Furtwängler</name>, was sich selbst in Annotationen in seinen Partituren konkretisiert.<note xml:id="betzwieser-ftn21" n="21">Oftmals ist in den Partituren <q>F</q> vermerkt, was auf die Interpretation <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwänglers</name> an dieser Stelle hindeuten soll. (Freundlicher Hinweis von <name ref="#betzwieser-pers051">Renate Ulm</name>.)</note>  
                    Mit <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> teilte er auch die ästhetische Präferenz für die deutsche Musik. Mit der Oper kam er früh in seiner Karriere in Berührung, wesentlich ist hier vor allem die Zeit als Generalmusikdirektor an der Hamburgischen Staatsoper und des Philharmonischen Orchesters (1934&#x2013;1949). Die Fünfziger Jahre sind geprägt von seiner Tätigkeit als Chefdirigent des Sinfonie-Orchesters des Bayerischen Rundfunks, welches er entscheidend formte.<note xml:id="betzwieser-ftn22" n="22">Siehe hierzu vor allem <ref target="#Mauder2003" type="bibl"/>.</note>
                </p>
                <p>In die 1950er und 1960er Jahre fällt auch die Mehrzahl seiner Operneinspielungen: <title ref="#betzwieser-work016"><hi rend="italic">Lohengrin</hi></title>  (1937 und 1954), <title ref="#betzwieser-work010"><hi rend="italic">Elektra</hi></title>  (1944), <title ref="#betzwieser-work019"><hi rend="italic">Tristan und Isolde</hi></title>  (1947 und 1953), <title ref="#betzwieser-work008"><hi rend="italic">Die Meistersinger von Nürnberg</hi></title>  (1949 und 1976), <title ref="#betzwieser-work004"><hi rend="italic">Daphne</hi></title>  (1950), <title ref="#betzwieser-work011"><hi rend="italic">Fidelio</hi></title>  (1951 und 1957), <title ref="#betzwieser-work002"><hi rend="italic">Carmen</hi></title>  (1954), <title ref="#betzwieser-work015"><hi rend="italic">Le nozze di Figaro</hi></title>  (1954), <title ref="#betzwieser-work017"><hi rend="italic">Otello</hi></title>  (1955), <title ref="#betzwieser-work018"><hi rend="italic">Parsifal</hi></title>  (1956), <title ref="#betzwieser-work001"><hi rend="italic">Boris Godunow</hi></title> (1957), <title ref="#betzwieser-work003"><hi rend="italic">Così fan tutte</hi></title>  (1957), <title ref="#betzwieser-work018"><hi rend="italic">Parsifal</hi></title>  (1956), <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Der Freischütz</hi></title>  (1959) und <title ref="#betzwieser-work007"><hi rend="italic">Die Entführung aus dem Serail</hi></title>  (1966). Als <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> den <title ref="#betzwieser-work006">Freischütz</title> für die Deutsche Grammophon 1959 aufnahm,<note xml:id="betzwieser-ftn23" n="23">Deutsche Grammophon, DG 2727 003, 1960 (Mono-Aufnahme); publiziert wurde eine <q>Kurzfassung</q> (Querschnitt auf einer LP) sowie die Gesamteinspielung auf zwei Langspielplatten. Die Einspielung wurde später mehrfach wiederveröffentlicht, auch auf Compact Disc.</note> 
                    konnte er also auf reiche Erfahrungen mit Opernaufnahmen zurückblicken. Die Einspielung des <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>  fand im Dezember 1959 im Herkulessaal in München statt. Es scheint &#x2013; sofern die Aufführungsdokumentation vollständig ist &#x2013;, dass <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Oper (integral) vorher nicht dirigiert hat, mit Ausnahme der Ouvertüre, die sehr oft in seinen Konzertprogrammen aufscheint.<note xml:id="betzwieser-ftn24" n="24">Vgl. die Dokumentation der Aufführungen (<q>Konzertliste</q>) in: <ref target="#Jochum2005" type="bibl"/>.
                        Aufführungen der Ouvertüre u.&#8239;a. 1930 Heidelberg, 1937 Riga, Reval, Helsingfors, Kopenhagen, 1939 Turin, Rom, 1941 Amsterdam, 1942 Mailand, 1943 Paris, 1943 Berlin, 1951 Babenhausen. &#x2013; Aus der Zeit vor 1933 existiert auch eine Aufnahme (Telefunken E&#8239;1493) der Ouvertüre, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> mit den Berliner Philharmonikern eingespielt hat. (Freundlicher Hinweis von <name ref="#betzwieser-pers067">Frank Ziegler</name>, Berlin).</note>  
                    Nach der Einspielung bei der DG hat <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> den <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>  vor allem in der o.&#8239;g. Aufführungsserie an der Deutschen Oper Berlin dirigiert. <!--</p>
                <p>-->Rein aufnahmetechnisch ist die Einspielung als sehr gut zu betrachten, mit ihrem transparent-hellen Klangbild war sie zu diesem Zeitpunkt (1960) sicherlich  <hi rend="italic">state of the art</hi>, auch wenn sie noch in das Mono-Zeitalter fällt. Dass die Aufnahme heute nicht unter die Referenz-Interpretationen (wie diejenige von <name ref="#betzwieser-pers032">Joseph Keilberth</name> oder <name ref="#betzwieser-pers033">Carlos Kleiber</name>) eingereiht wird, ist zweifellos der Sängerbesetzung geschuldet. Weder vermag <name ref="#betzwieser-pers049">Rita Streich</name> (Ännchen) komplett zu überzeugen, noch kommt <name ref="#betzwieser-pers044">Irmgard Seefried</name> auch nur in die Nähe ihrer Glanzzeiten als Agathe. Auch <name ref="#betzwieser-pers024">Richard Holms</name> Max wirkt unausgeglichen in seiner Performance. Restlos zu überzeugen vermag nur <name ref="#betzwieser-pers056">Eberhard Waechter</name> als Ottokar und vor allem <name ref="#betzwieser-pers010">Kurt Böhme</name>, für den die Partie des Kaspar in den 1950er und 60er Jahren eine Paraderolle par excellence war. </p>
                <p>Die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name>-Aufnahme verdient aber gleichwohl Beachtung, denn sie stellt interpretationsgeschichtlich ein wichtiges Bindeglied zwischen der <soCalled>romantischen</soCalled> Tradition à la <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> und den späteren, neuen Lesarten von <name ref="#betzwieser-pers033">Carlos Kleiber</name> u.&#8239;a. dar. (Dass letztere ein aufführungsgeschichtlicher Meilenstein darstellt, ist unstrittig.) Gerade vor dem wirkmächtigen Hintergrund der <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name>-Tradition &#x2013; sowie der Tatsache, dass der ältere Kollege stets die ästhetische Orientierungsmarke gewesen war &#x2013; gewinnt <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Interpretation Kontur und Signifikanz. Im Vergleich zu der <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name>-Einspielung (1954) ist <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Interpretation als unsentimental und nachgerade <soCalled>sachlich</soCalled> zu bezeichnen. Damit verliert die Oper keineswegs ihren romantischen Zauber, denn mit der Fokussierung auf Struktur und Binnendynamik (statt auf Klangmasse) vermag <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> dem Werk neue Facetten abzulauschen. Zu der Versachlichung gehört auch die Realisierung angemessener, d.&#8239;h. partituranaloger Tempi, die bei <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> mitunter regelrecht breitgetreten wurden, ohne dass daraus ein dramatischer Mehrwehrt erkennbar wäre. Man vergleiche hier nur Kaspars <q>Schweig, damit dich niemand warnt</q> in <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwänglers</name> und <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Lesart dieser Arie (in beiden Fällen mit <name ref="#betzwieser-pers010">Kurt Böhme</name>). Wo <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> den Klang langsam und immer wieder aufs Neue gleichsam aus der Tiefe holt &#x2013; mit der Gefahr der Unschärfe &#x2013; und damit den Sänger mitunter an den Rand des deklamatorisch Sinnvollen bringt, entwickelt <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> die Arie gerade aus den (von <name ref="#betzwieser-pers061">Weber</name> intendierten) gegensätzlichen Deklamationsformen. Auf eine Formel gebracht: wo <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> hier primär symphonisch denkt, denkt <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> eher vom Vokalen her. Das Resultat ist trotz dieser unpathetischen Annäherung keineswegs weniger <soCalled>dämonisch</soCalled>. Im Gegenteil: die unterschiedlichen Deklamationsarten lassen die Abgründe von Kaspar weitaus stärker in Erscheinung treten als bei <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name>. Voraussetzung dafür ist das Einhalten von <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> originaler Tempodisposition, nämlich Moderato für den langsamen Abschnitt (T.&#8239;1&#x2013;10) und Allegro für den schnellen Teil (ab T.&#8239;11). Und <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> zwingt sowohl Orchester wie Sänger zur Einhaltung des Tempos und bindet sie somit eng zusammen. Während wir bei <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> hier stets Sänger plus Orchester(begleitung) vernehmen, wird das Vokale bei <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> Bestandteil des Orchestralen. Nichts macht dies deutlicher als die beiden Einträge <q>nicht laufen</q>, die <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> an den beiden Stellen notiert, wo die 1. und 2.&#8239;Violinen mit der Achteldeklamation des Vokalbasses unisono geführt werden (im ersten Fall für fünf, im zweiten Fall für elf Takte). Mehr als <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> macht <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> die Vokalstimme zum Bestandteil des Instrumentalen bzw. leuchtet er die instrumentalen Momente der Stimme aus. Der Unterschied zu <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwängler</name> darf &#x2013; thesenhaft formuliert &#x2013; als nachgerade konzeptionell bezeichnet werden. Er offenbart sich zuletzt deshalb als so frappant, als es sich in beiden Aufnahmen um denselben Sänger handelt. (Allerdings sollte man in Rechnung stellen, dass <name ref="#betzwieser-pers016">Furtwänglers</name> Einspielung ein Live-Ereignis festhält, während es sich bei <name ref="#betzwieser-pers025">Jochum</name> um eine <soCalled>Studio</soCalled>-Aufnahme handelt.) Dieses Beispiel mag pars pro toto stehen, um den durchaus <soCalled>anderen</soCalled> Ansatz <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> gegenüber <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Werk am Ende der 1950er Jahre zu demonstrieren. Die Interpretation verdient ohne Zweifel eine tiefergehende Betrachtung, die allerdings hier nicht Gegenstand der eigentlichen Diskussion ist.</p> 
                    <p>Ausgehend von der oben angerissenen Problemstellung des Quellentypus Aufführungsmaterial soll im Folgenden vielmehr die Frage nach der <soCalled>Nutzbarmachung</soCalled> solcher Quellen aufgeworfen werden. Die Frage kann in verschiedene Richtungen beantwortet werden. Selbstredend ist ein solcher Quellentypus für eine traditionelle (autorspezifische) Edition irrelevant, da &#x2013; wie im vorliegenden Fall &#x2013; keinerlei <soCalled>autoritative</soCalled> Verbindungslinien zwischen Komponist (Werk) und Interpret (Interpretation) existieren. Dies wird sich für die Edition der Musik des 20.&#8239;Jahrhunderts insofern ändern, als hier Komponist und Interpret sich mitunter im Medium der Schallaufzeichnung <soCalled>treffen</soCalled>, was Konsequenzen für die Berücksichtigung unterschiedlicher Quellentypen in einer Edition nach sich zieht.</p>
                <p>Die digitale Revolution hat bekanntermaßen auch vor den Musikeditionen nicht Halt gemacht. Editionsphilologen standen indes schon immer unter dem Verdacht, die Gralshüter der traditionellen <soCalled>Werkidee</soCalled> zu sein, dabei wird oft übersehen, dass gerade aus diesem Feld wichtige Impulse hinsichtlich eines Umdenkens in puncto Werkbegriff ausgingen. Das Problem war nur, dass eine Edition in konventioneller Papierform der Umsetzung solcher innovativer Ideen oftmals im Wege stand. Unter den Vorzeichen des Digitalen waren und sind jetzt nunmehr gänzlich neue Editionsformate denk- und umsetzbar.</p>
                <p>Ihren Ausgang nahmen diese Konzepte im Umfeld der <name ref="#betzwieser-pers061">Weber</name>-Gesamtausgabe in Detmold/ Paderborn und sie sind mehrheitlich mit dem Namen von <name ref="#betzwieser-pers052">Joachim Veit</name> verbunden.<note xml:id="betzwieser-ftn25" n="25">Siehe hierzu exemplarisch: <ref target="#Veit2003" type="bibl"/>.</note>  
                    Gemeinsam mit <name ref="#betzwieser-pers043">Daniel Röwenstrunk</name> hat <name ref="#betzwieser-pers052">Joachim Veit</name> auch das Projekt <q>Freischütz Digital &#x2013; Paradigmatische Umsetzung eines genuin digitalen Editionskonzepts</q><note xml:id="betzwieser-ftn26" n="26">Siehe <ptr target="http://www.freischuetz-digital.de"/>.</note>  angestoßen, das schließlich in ein BMBF-Projekt mit verschiedenen Verbundpartnern mündete (Laufzeit 2012 bis 2015). Ausgehend von <name ref="#betzwieser-pers064">Frans Wierings</name>  Idee eines <q>multidimensional model  of a music edition</q><ref target="#Wiering2009" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn27" n="27"/> erprobte das Projekt eine exemplarische Umsetzung eines genuin digitalen Editionskonzepts, indem sie erstmals die graphische (Notentext), logische (Codierung) und akustisch-performative Domäne (Schallaufnahmen) in eine historisch-kritische Edition einbezog. Damit wurde die Editionsperspektive entschieden geweitet, einerseits im Hinblick auf unterschiedlichste Quellentypen, die dann andererseits die Verarbeitung gänzlich heterogener Datenkorpora nach sich zog. Dabei wurde versucht, dem Postulat <name ref="#betzwieser-pers064">Wierings&#x2019;</name>, nämlich eine möglichst vollständige Erfassung und Aufbereitung dieser Datenobjekte zu gewährleisten, Rechnung zu tragen.</p>
                <p>Die Idee (<name ref="#betzwieser-pers064">Wierings</name>) ist dabei keineswegs eine Art Quellen- und Datenkumulation unter den Vorzeichen des Digital-Machbaren, sondern die Realisation einer gleichsam unhierarchischen Edition, die nicht nur neue Quellensorten (Briefe, dramatische Vorlagen oder Tondokumente) implementiert, sondern mehr noch den Zugang zu einer Edition von unterschiedlichen <soCalled>Standorten</soCalled> erlaubt, sei es dem Libretto, der Partitur oder eben der klingenden Interpretation.  <!--</p>
                <p>-->Was die Tondokumente betrifft, so wurden insgesamt 23&#x00A0;Aufnahmen des <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>  berücksichtigt und damit zum Gegenstand der Audio-Implementation gemacht. Es handelt sich um Aufnahmen aus der Zeit von 1951 bis 2001; sie decken also 50&#x00A0;Jahre Interpretationsgeschichte des <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>  ab. Die mit der (in MEI) codierten Partitur synchronisierten Aufnahmen erlauben nun vielfältige Möglichkeiten der <soCalled>Messung</soCalled> der verschiedenen Einspielungen respektive Interpretationen.<note xml:id="betzwieser-ftn28" n="28">Zum methodologischen Ansatz siehe <ref target="#Konz2011" type="bibl"/>.</note>  
                    Entsprechende Visualisierungen erlauben einen synoptischen Überblick zu Temporelationen, Rubato-Passagen oder klanglichen Verlaufsformen.<note xml:id="betzwieser-ftn29" n="29">Genuine Interpretationsanalysen von <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Musik sind rar gesät; insofern wurde mit dem Projekt eine exzellente <soCalled>Datengrundlage</soCalled> geschaffen. Zu den wenigen Studien zählen: <ref target="#Kalix1934" type="bibl"/>, sowie <ref target="#Overbeck1996" type="bibl"/>; <name ref="#betzwieser-pers041">Overbeck</name> vergleicht 14&#x00A0;Einspielungen und unternimmt Detailuntersuchungen an neun Aufnahmen (<name ref="#betzwieser-pers009">Karl Böhm</name> 1938, <name ref="#betzwieser-pers030">Herbert von Karajan</name> 1943, <name ref="#betzwieser-pers016">W. Furtwängler</name> 1944, <name ref="#betzwieser-pers050">A. Toscanini</name> 1952, <name ref="#betzwieser-pers034">Erich Kleiber</name> 1955, <name ref="#betzwieser-pers001">E. Ansermet</name> 1959, <name ref="#betzwieser-pers033">Carlos Kleiber</name> 1973, <name ref="#betzwieser-pers030">Karajan</name> 1981, <name ref="#betzwieser-pers014">Claus Peter Flor</name> 1993).</note><!-- Vornamen vereinheitlichen! -->
                </p>
                <p>Im Zuge der Aufbereitung der Audio-Daten wurde auch <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Einspielung von 1959 berücksichtigt. Hier besteht nun die Möglichkeit, die Aufnahme nicht nur an die (codierte) <soCalled>Master-Partitur</soCalled> zu koppeln, sondern auch an die Dirigierpartitur selbst. Damit wäre zunächst eine Synchronisierung von Bild- und Tonquelle, also graphischer und akustischer Domäne hergestellt, das heißt die Aufnahme mit der Partitur enggeführt. Obschon dies im Rahmen einer (digitalen) Edition &#x2013; für das Format Aufführungsmaterial &#x2013; eine Neuerung darstellte, so erschließt sich doch daraus nicht a priori ein besonderer Mehrwert für den <soCalled>User</soCalled>. Abgesehen von der Verfügbarkeit der Quelle im digitalen Format wäre dies (noch) nichts, was nicht auch mit traditionellen Medien bewerkstelligt werden könnte, das heißt, mittels eines CD-Players und einer Reproduktion der Partitur.</p>
                <p>Genau an diesem Punkt nun stellt sich die Gretchenfrage, nämlich ob wir das Aufführungsmaterial gleichsam aufbereiten, mehr noch: editorisch behandeln sollen. Selbst wenn die Gefahr des (vermeintlich) Tautologischen im Raum steht, nämlich das schriftliche Notat eines Interpreten neben das akustische Resultat seiner Interpretation zu legen, so scheint mir doch die Möglichkeit, eine solche Zusammenschau einmal exemplarisch <soCalled>durchzuspielen</soCalled>, von einigem Interesse, zumal wir bis dato noch nicht über allzu viele ähnlich gelagerte Quellenkonstellationen verfügen wie im vorliegenden Fall. (Diese Situation wird sich im Rahmen der zunehmenden Erschließung von Rundfunkarchiven, mehr aber noch generell für die Musik des 20. und 21.&#8239;Jahrhundert, alsbald ändern.)  </p>
                <p>Dass der Weg einer <soCalled>Lesarten</soCalled>-Annotierung nur auf der Basis der Aufführungspartitur beschritten werden kann, liegt auf der Hand. Insofern wäre die editorische Aufbereitung dieses Interpretationsformats unabhängig von der musikalischen Edition in <q>Freischütz Digital</q>. Gleichwohl bediente sie sich der digitalen Visualisierungsmöglichkeiten von Edirom, bei der die Lesart an die Darstellung der Quellen geknüpft ist. Konsequenterweise müsste <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> Partitur in zwei Richtungen annotiert werden, zum einen in Richtung der Quellen (Peters-Partituren von 1890 und 1926, <name ref="#betzwieser-pers061">Webers</name> Autograph und Klavierauszug), und zum anderen in Richtung des Tondokuments, also des Klangresultats.</p>
                <p>Was die musikalischen Quellen betrifft, so eröffnet gerade die Konstellation im Falle <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> mehrere Perspektiven. Zum einen weil es von Seiten des Dirigenten eine (exakt datierbare) Begegnung mit einer anderen Quelle (Autograph) gegeben hat, die zum anderen durchaus mit Konsequenzen, also Korrekturen, verbunden war. Das heißt die Aufführungspartitur könnte in Richtung Autograph perspektiviert werden. Die Tatsache, dass die Tonaufnahme <hi rend="italic">vor</hi>  der Begegnung mit dem Autograph-Faksimile lag, ließe mögliche Schlüsse über den Status ante quem der Partitur zu, der sich zuallererst in der Einspielung (von 1959) konkretisiert. Da es vor der Aufführungsserie an der Deutschen Oper (ab 1966) nur die Studio-Produktion gab, liegt es nahe, diesen Status ante quem mit dem Zeitpunkt der Aufnahme zu identifizieren.  </p>
                <p>Während wir im Bereich der musikalischen Quellen gewissermaßen auf traditionelle Methoden der Textkritik zurückgreifen können, ist dies beim Umgang mit der akustischen Quelle naturgemäß schwieriger. Was können und sollen wir hier annotieren, welche Art <soCalled>Abgleich</soCalled> zwischen den verschiedenen Medienformaten ist überhaupt möglich, und sinnvoll? Die Kernfrage stellt sich vor diesem Hintergrund ohnehin von selbst: Welches Medium repräsentiert eigentlich <hi rend="italic">die</hi>  Interpretation, das textuelle oder das akustisch-performative? Der von <name ref="#betzwieser-pers023">Hans-Joachim Hinrichsen</name> formulierte Einwand, dass auch der hermeneutische Interpretationsansatz gleichsam immer den <soCalled>Umweg</soCalled> über das klingende Resultat mitdenkt<ref type="bibl" target="#Hinrichsen2011" xml:id="betzwieser-ftn30" n="30">S.&#8239;30</ref>  
                    (wenn nicht sogar vollzieht), lässt sich indirekt methodologisch fruchtbar machen, indem er nach den materiellen Grundlagen von Interpretation fragt. Und auch <name ref="#betzwieser-pers029">Reinhard Kapps</name> bedenkenswerte Überlegung, ob Schallaufnahmen im engeren Sinne apriorisch mit dem Begriff der Interpretation zu belegen sind,<ref target="#Kapp2011" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn31" n="31"/> zielt ebenfalls ins Zentrum unseres Problems, wenn auch aus einer anderen Richtung. <name ref="#betzwieser-pers029">Kapp</name> sieht grundsätzlich die Empirie, d.&#8239;h. das pure Messen (in der Interpretationsforschung) kritisch, wenn dem nicht ein gleichzeitiges  <soCalled>Vermessen</soCalled> des Notentextes komplementär gegenübersteht: <quote source="#betzwieser-ftn32">An ihnen [Notentexten], als solchen, gäbe es auch einiges zu messen, zu vergleichen, zu rechnen.</quote><ref type="bibl" target="#Kapp2011" xml:id="betzwieser-ftn32" n="32" rend="ibid">S.&#8239;57</ref> Im Lichte dieser Position wäre die Implementierung einer Aufführungspartitur für die Interpretationsanalyse geradezu zwingend &#x2013; bei allen eventuellen hermeneutischen Querständen, die daraus resultieren.</p>
                <p>Angesichts der Quellensituation im Falle <name ref="#betzwieser-pers025">Jochums</name> und vor dem Hintergrund, dass das Projekt <q>Freischütz Digital</q> generell eher ein <q>proof of concept</q> darstellt, als dass es mit der Intention verbunden wäre, einen neuen <title ref="#betzwieser-work006"><hi rend="italic">Freischütz</hi></title>-Text vorzulegen, würde ich dem Experiment gewissermaßen den Vorzug geben, will sagen: den Versuch einfach starten. Unstrittig hätten wir hier zwei Quellenformate miteinander verkoppelt, die bis dato mehrheitlich separat erkundet wurden, zum einen von der Editionspraxis und zum anderen von der Interpretationsforschung. Das Resultat einer solchen Verkoppelung von akustisch-performativer und textueller Domäne könnte die <soCalled>kritische Edition</soCalled> einer musikalischen Interpretation sein. Eine solche <soCalled>Edition</soCalled> könnte dem Konzept einer Interpretation mit philologischen Mitteln nachspüren &#x2013; und im besten Falle nahekommen &#x2013;, den <soCalled>Geist</soCalled> einer künstlerisch-interpretatorischen Hervorbringung wird sie indes nicht fassen können.</p>
                <p/>
            </div>
            
            <div xml:id="betzwieser-div04">
                <head/>
                <p>Im Rahmen des 150.&#8239;Geburtstags von <name ref="#betzwieser-pers013">Claude Debussy</name> 2012 wurde <name ref="#betzwieser-pers003">Pierre Boulez</name> &#x2013;&#x00A0;Vorsitzender des Herausgebergremiums der Debussy-Ausgabe&#x00A0;&#x2013; in einem Interview<ref target="#Boulez2014" type="bibl" xml:id="betzwieser-ftn33" n="33"/>  
                    zu editorischen Problemstellungen der Ausgabe befragt. In einer <hi rend="italic">tour d&#x2019;horizon</hi>, in der auch andere Editionen gestreift werden, äußerte sich <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez</name> kritisch zu der Resistenz, die Editoren mitunter an den Tag legen, wenn es gelte, Entscheidungen gegen das Autograph zu treffen, vor allem wenn es sich &#x2013; in den Augen <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez&#x2019;</name> &#x2013; um mutmaßliche <soCalled>Irrtümer</soCalled> des Komponisten handle. Hier würden die Autographe (<q>manuscrits</q>) gegenüber der Interpretenseite gleichsam hermetisch abgeriegelt und für sakrosankt erklärt. <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez</name> fand dafür das schöne Bild, dass die Editoren das Autograph ähnlich wie das Turiner Grabtuch unter Panzerglas (auf)bewahren würden, an welchem die kritischen Schüsse seitens zweifelnder Interpreten einfach abprallten und die Schutzhülle vollkommen unbeschädigt ließe. Gleichwohl sei es von Zeit zu Zeit notwendig, so <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez</name>, das Glas zu zerbrechen. (Es bleibt dem Zuschauer dieses Interviews überlassen, darüber zu spekulieren, welche Geschütze aufgefahren werden müssten, um das schusssichere Glas tatsächlich zu zerstören &#x2013; ganz abgesehen von der Frage der Echtheit des Grabtuchs; das von <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez</name> gewählte Bild ist also in vielfacher Hinsicht amüsant.) Auf die abschließende Frage des Interviewers, wie er einer kritischen Ausgabe seiner eigenen Werke gegenüberstehe, antwortete <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez</name>, dass er dies Anderen überlasse. Wenn es aber nötig wäre, sich (in Zweifelsfällen) gegen den Text des Werkautors zu entscheiden, hätte er dafür vollstes Verständnis. </p>
                <p>Die Frage nach einer kritischen Ausgabe von <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez&#x2019;</name> Œuvre ist nicht ohne Reiz, würden doch alle oben diskutierten Problemata in besonderer Weise virulent werden. Die Tatsache, dass es sich zum einen bei den <name ref="#betzwieser-pers003">Boulez&#x2019;schen</name> Opera um nachgerade flexible Werke handelt, die permanent verändert und revidiert werden, zum anderen der Komponist dabei oftmals sein eigener Interpret ist, lässt den Quellentypus Aufführungspartitur &#x2013; sofern der Terminus hier überhaupt noch zutreffend erscheint &#x2013; zu primärem Quellenmaterial avancieren. Das (ehedem sakrosankte) Autograph könnte dabei möglicherweise eine untergeordnete Rolle spielen.  Da es wohl kaum einen zweiten Musiker in der zeitgenössischen Musik gibt, der als Interpret dergestalt mit seinem kompositorischen Œuvre verwoben ist wie <name ref="#betzwieser-pers003">Pierre Boulez</name>, stellt sich des Weiteren auch die Frage, ob eine solche Edition ohne Audio-Quellen auskäme. Und diese Frage stellt sich nicht etwa aufgrund des Vorhandenseins elektroakustischer Implemente, sondern sie ist (in diesem Fall) grundsätzlicher Natur. Und sie ist auch keineswegs nur der Tatsache einer digitalen Edition geschuldet, in der solches <soCalled>machbar</soCalled> wäre, sondern die Frage wäre in gleicher Weise an eine analoge Edition zu stellen. Könnte eine solche Edition wirklich (noch) auf eine vom Autor geleitete akustische Realisation des schriftlichen Notats, heißt: der Aufführungspartitur, als Quelle verzichten? Notabene: gemeint ist keine akustische Präsentation <hi rend="italic">in</hi>  einer Edition, sondern einzig die Kategorie Quelle <hi rend="italic">für</hi>  eine Edition. Ob bei einer solchen Konstellation von Autor-Interpret eine traditionelle Quellenhierarchisierung in einer Edition noch greift, muss bezweifelt werden. Vielmehr scheint angesichts eines dergestalt symbiotischen Verhältnisses von Komponist, Interpret und Werk(en) auch die (historische) Distanz von Aufführungsmaterial und klingender Aufführung weitgehend aufgehoben.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <listBibl>
                    <bibl xml:id="Siegert2006">Christine Siegert, <title level="a">Die Aufführungsmateriale des italienischen Opernbetriebs in Eszterháza unter der Leitung Joseph Haydns</title>, in: <title level="j">Forum Musikbibliothek</title> 27 (2006), S.&#8239;231&#x2013;238</bibl>
                    <bibl xml:id="Gluck1987">Christoph Willibald Gluck, <title level="a">Iphigénie en Aulide</title>, hg. von Marius Flothuis (Sämtliche Werke, Abteilung I: Musikdramen, 5 a&#x2013;b), Kassel u.&#8239;a. 1987, 2&#x00A0;Bde.</bibl>
                    <bibl xml:id="Noiray2007">Michel Noiray, <title level="a"><q>Die Schöpfung</q> à Paris en 1800: <q>von Steibelt castrirt?</q></title>, in: <title level="m">Musique, esthétique et société au XIXe siècle. Liber amicorum Joël-Marie Fauquet</title>, hg. von Damien Colas, Florence Grétreau und Malou Haine, Wavre 2007, S.&#8239;137&#x2013;160</bibl>
                    <bibl xml:id="ThematischerKatalogFrankfurt"><title level="a">Thematischer Katalog der Opernsammlung in der Stadt- und Universitätsbibliothek Frankfurt am Main</title>, bearbeitet und beschrieben von Robert Didion und Joachim Schlichte, Frankfurt a.&#8239;M. 1990</bibl>
                    <bibl xml:id="Brandenburg2011">Daniel Brandenburg und Thomas Seedorf (Hg.), <title level="m"><q>Per ben vestir la virtuosa</q>. Die Oper des  18. und frühen 19.&#8239;Jahrhunderts im Spannungsfeld von Komponisten und Sängern</title>, Schliengen 2011</bibl>
                    <bibl xml:id="Poriss2009">Hilary Poriss, <title level="m">Changing the Score. Arias, Prima Donnas, and the Authority of Performance</title>, Oxford u.&#8239;a. 2009 (AMS Studies of Music)</bibl>
                    <bibl xml:id="Colas1997">Damien Colas, <title level="m">Les Annotations de chanteurs dans les matériels d&#x2019;exécution des opéras de Rossini à Paris (1820&#x2013;1860): contribution à l&#x2019;étude de la grammaire melodique rossinienne</title>, Diss. Université de Tours 1997</bibl>
                    <bibl xml:id="Koepp2014">Kai Köpp, <title level="a">Wagner historisch. Methoden und Ergebnisse eines interpretationsgeschichtlichen Forschungsansatzes</title>, in: <title level="j">Wagnerspectrum</title>, 2014/1, S.&#8239;261&#x2013;277<bibl type="short">Köpp, <title level="a">Wagner historisch</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Danuser1997">Kapitel <q>Zur Methodik des Interpretationsvergleichs</q>, in: <title level="m">Musikalische Interpretation</title>, hg. von Hermann Danuser, Laaber 1992 (Neues Handbuch der Musikwissenschaft&#x00A0;11), Sonderausgabe Laaber 1997, S.&#8239;311&#x2013;320<bibl type="short"><title level="a">Zur Methodik des Interpretationsvergleichs</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Hinrichsen2011">Hans-Joachim Hinrichsen, <title level="a">Überlegungen zu einer Historik der Interpretationsforschung</title>, in: <title level="m">Gemessene Interpretation. Computergestützte Aufführungsanalyse im Kreuzverhör der Disziplinen</title>, hg. von Heinz von Loesch und Stefan Weinzierl, Mainz 2011 (Klang und Begriff&#x00A0;4), S.&#8239;27&#x2013;37<bibl type="short">Hinrichsen, <title level="a">Überlegungen zu einer Historik der Interpretationsforschung</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Ulm2014">Renate Ulm, <title level="a">Exemplarische Studie: Der Dirigent Eugen Jochum und die Gründung des Symphonieorchesters des Bayerischen Rundfunks 1949</title>, in: <title level="m">Das Gedächtnis des Rundfunks. Die Archive der öffentlich-rechtlichen Sender und ihre Bedeutung für die Forschung</title>, hg. von Markus Behmer, Birgit Bernard und Bettina Hasselbring, Wiesbaden 2014, S.&#8239;341&#x2013;348</bibl>
                    <bibl xml:id="NachbildungDerEigenschrift"><title level="m">Carl Maria von Weber, Der Freischütz. Nachbildung der Eigenschrift aus dem Besitz der Preußischen Staatsbibliothek</title>, hg. im Auftrage der Generalintendanz der Preußischen Staatstheater von Georg Schünemann (zur Zweihundertjahrfeier der Berliner Staatsoper (1742/1942), Berlin  1942<bibl type="short"><title level="m">Der Freischütz. Nachbildung der Eigenschrift</title></bibl></bibl><!--  Faksimile (1942)  -->
                    <bibl xml:id="Henderson2011">Donald G. Henderson, <title level="m">The <emph>Freischütz</emph>  Phenomenon: Opera as Cultural Mirror</title>, [Bloomington, Ind.] 2011</bibl>
                    <bibl xml:id="Mauder2003">Stephanie Mauder, <title level="m">Eugen Jochum als Chefdirigent beim Bayerischen Rundfunk</title>, Frankfurt am Main  2003 (Studien zur Geschichte des Bayerischen Rundfunks&#x00A0;2)</bibl>
                    <bibl xml:id="Jochum2005"><title level="m">Eugen Jochum</title>, hg. von der Eugen-Jochum-Gesellschaft e.&#8239;V. Ottobeuren, Annweiler 2005, S.&#8239;215&#x2013;288</bibl>
                    <bibl xml:id="Veit2003">Joachim Veit, <title level="a">Hase oder Igel? &#x2013; Musikedition und neue Medien</title>, in:  <title level="m"><q>Alte</q> Musik und <q>Neue</q> Medien</title>, hg. von Jürgen Arndt und Werner Keil,  Hildesheim 2003, S.&#8239;230&#x2013;263</bibl>
                    <bibl xml:id="Wiering2009">Frans Wiering, <title level="a">Digital Critical Editions of Music: A Multidimensional Model</title>, in:  <title level="m">Modern Methods for Musicology. Prospects, Proposals, and Realities</title>, hg. von Tim Crawford und Lorna Gibson, Farnham 2009, S.&#8239;23&#x2013;45</bibl>
                    <bibl xml:id="Konz2011">Meinard Müller und Verena Konz, <title level="a">Automatisierte Methoden zur Unterstützung der Interpretationsforschung</title>, in: <title level="m">Gemessene Interpretation. Computergestützte Aufführungsanalyse im Kreuzverhör der Disziplinen</title>, hg. von Heinz von Loesch und Stefan Weinzierl, Mainz 2011 (Klang und Begriff&#x00A0;4), S.&#8239;193&#x2013;204</bibl>
                    <bibl xml:id="Kalix1934">Adalbert Kalix, <title level="m">Studien über die Wiedergabe romantischer Musik in der Gegenwart an Schallplatten-Aufnahmen der <emph>Freischütz</emph>-Ouvertüre C.&#8239;M.&#8239;v. Webers</title>, Diss. Erlangen 1933, Nürnberg 1934</bibl>
                    <bibl xml:id="Overbeck1996">Peter Overbeck, <title level="a"><q>C’est bon teint et ça ne s’use pas</q>. Zur aufführungspraktischen Realisierung der <emph>Freischütz</emph>-Ouvertüre</title>, in: <title level="j">Weber-Studien</title>&#x00A0;3, hg. von Joachim Veit und Frank Ziegler, Mainz u.&#8239;a. 1996, S.&#8239;364&#x2013;380</bibl>
                    <bibl xml:id="Kapp2011">Reinhard Kapp, <title level="a">Aufzeichnung und <soCalled>Aufzeichnung</soCalled> von  Musik. Zu den geschichtlichen Bedingungen einer technologisch gestützten Interpretationsanalyse</title>, in: <title level="m">Gemessene Interpretation. Computergestützte Aufführungsanalyse im Kreuzverhör der Disziplinen</title>, hg. von Heinz von Loesch und Stefan Weinzierl, Mainz 2011 (Klang und Begriff&#x00A0;4), S.&#8239;39&#x2013;63<bibl type="short">Kapp, <title level="a">Aufzeichnung und <soCalled>Aufzeichnung</soCalled> von  Musik</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Boulez2014"><title level="a">Pierre Boulez à propos de l&#x2019;Edition Critique Claude Debussy</title>, Interview veröffentlicht von Universal Music Publishing Classical (9.&#8239;Januar 2014), URL: <ptr target="https://www.youtube.com/watch?v=UeABfKBzExw"/></bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
