<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Der Höhepunkt</title>
            <title type="sub"><hi rend="italic">Don Juan</hi> in Detmold</title>
            <author>
               <name><forename>Joachim</forename> <surname>Eberhardt</surname></name>
               <affiliation>studierte 1992&#x2013;1997 Deutsche Philologie, Philosophie und Musikwissenschaft in Göttingen und promovierte 2001 mit einer Arbeit über Intertextualität im Werk von Ingeborg Bachmann. Nach seinem Bibliotheksreferendariat an der UB Tübingen und der Bibliotheksschule in München war er 2005&#x2013;2009 Fachreferent für das Sondersammelgebiet Philosophie an der UB Erlangen-Nürnberg, bevor er als Stellvertretender Direktor an die Lippische Landesbibliothek nach Detmold kam. Seit 2015 ist er dort Direktor. Veröffentlichungen vor allem zu den Beständen der Lippischen Landesbibliothek.<!--, zuletzt (mit Detlev Hellfaier): <hi rend="italic">1614&#x2013;2014. 400 Jahre Lippische Landesbibliothek</hi> (Detmold 2014) und <hi rend="italic">Das historische Erbe in der Region</hi> (Bielefeld 2013, hg. zusammen mit anderen).--> </affiliation>
               <email/>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="eberhardt-pers001">
                  <p>Auber, Daniel-François-Esprit</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers002">
                  <p>Aufenanger, Jörg</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers003">
                  <p>Beck, Heinrich</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers004">
                  <p>Bergmann, Alfred</p>
               </person>
               <!--<person xml:id="eberhardt-pers007">
                  <p>Blumenthal</p>
               </person>-->
               <person xml:id="eberhardt-pers008">
                  <p>Capelle, Irmlind</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers009">
                  <p>Clostermeier, Louise Christiane</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers010">
                  <p>Danzi, Franz</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers011">
                  <p>Ehrlich, Lothar</p>
               </person>
               <!--<person xml:id="eberhardt-pers012">
                  <p>Fries, Herr</p>
               </person>-->
               <person xml:id="eberhardt-pers013">
                  <p>Georgi, Stephan</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers014">
                  <p>Grabbe, Christian Dietrich</p>
                  <p n="work" xml:id="eberhardt-work001"><hi rend="italic">Don Juan und Faust</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers018">
                  <p>Greenberg, Herr</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers020">
                  <p>Leopold II., Fürst zur Lippe</p>
               </person>
               <!--<person xml:id="eberhardt-pers019">
                  <p>Klingemann, Dem</p>
               </person>-->
               <person xml:id="eberhardt-pers021">
                  <p>Kotzebue, August von</p>
                  <p n="work" xml:id="eberhardt-work002"><hi rend="italic">Johanna von Montfaucon</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers022">
                  <p>Kowalk, Willi</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers023">
                  <p>Kruse, Georg Richard</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers024">
                  <p>Lodemann, Jürgen</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers025">
                  <p>Lortzing, Albert</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers028">
                  <p>Lortzing, Rosine</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers032">
                  <p>Meien, Christian von</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers033">
                  <p>Mozart, Wolfgang Amadeus</p>
                  <p n="work" xml:id="eberhardt-work011"><hi rend="italic">Don Giovanni</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers034">
                  <p>Peters, Hans Georg</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers038">
                  <p>Pichler, Franz</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers039">
                  <p>Pichler, August</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers042">
                  <p>Press, Hans</p>
               </person>
               <!--<person xml:id="eberhardt-pers044">
                  <p>Schmidt, Herr</p>
               </person>-->
               <person xml:id="eberhardt-pers045">
                  <p>Schramm, Willi</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers047">
                  <p>Shakespeare, William</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers049">
                  <p>Spohr, Louis</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers050">
                  <p>Veit, Joachim</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers052">
                  <p>Vogler, Georg Joseph</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers054">
                  <p>Wutzky, Anna Charlotte</p>
               </person>
               <person xml:id="eberhardt-pers053">
                  <p>Ziegler, Karl</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-11-05T12:17:00" who="KR">Korrekturen eingearbeitet.</change>
         <change when="2015-10-20T22:41:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
         <change when="2015-09-23T10:57:42.631+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Abbildungen hinzugefügt und diverse Kleinigkeiten überarbeitet.</change>
         <change when="2015-08-13T15:53:42.631+02:00"
                 who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="eberhardt-abstract"><p>Die Aufführung von Grabbes Don Juan und Faust am 29.&#8239;März 1829 im Detmolder Hoftheater ist der Höhepunkt der Detmolder Theatergeschichte des 19.&#8239;Jahrhunderts, gemessen am Nachruhm der beteiligten Grabbe und Lortzing. Der Aufsatz widmet sich neben der bekannten Vorgeschichte dieses einmaligen Zusammenspiels vor allem der Aufführung selbst anhand der im Bestand der Landesbibliothek überlieferten Dokumente (Theaterakten, Souflier-Buch, Rollenhefte).</p></div>
      </front>
      <body>
         <pb n="201"></pb>
         <div xml:id="eberhardt-div1">
               <head>Einleitung</head>
               <p>Seit seinem Studium hat <name ref="#eberhardt-pers050">Joachim Veit</name> sich mit dem Hoftheaterbestand in der Musiksammlung der Lippischen Landesbibliothek beschäftigt. Der Bibliothekskatalog weist eine Hausarbeit von 1982 für das Lehramt an Gymnasien (<title level="m">Untersuchungen zum Instrumentalwerk <name ref="#eberhardt-pers010">Franz Danzis</name></title>, Signatur Mus-b&#8239;5737.4°), und eine Magisterarbeit von 1983 (<title level="m">Die Sinfonien <name ref="#eberhardt-pers010">Franz Danzis</name> und die Theorie des <name ref="#eberhardt-pers052">Abbé Vogler</name></title>, Signatur&#8239;Mus-b&#8239;5871.4°) nach. 1984 wirkte er maßgeblich an der großen Musikhandschriftenausstellung in der Landesbibliothek mit, die anlässlich der Jahrestagung der Gesellschaft für Musikforschung in Detmold stattfand. Das waren die Anfänge einer &#x2013; aus der Perspektive der Bibliothek &#x2013; wunderbaren Beziehung. Nichts scheint mir darum näher zu liegen, wenn es darum geht, den Jubilar zu ehren, als den Hoftheaterbestand zur Grundlage einer kleinen Betrachtung zu wählen. Und weil ich selbst in erster Linie Literaturwissenschaftler bin, wird das Thema idealerweise Musik und Literatur verbinden. </p>
            <p>Gemessen an der Prominenz der Mitwirkenden ist der 29.&#8239;März 1829 der Höhepunkt des Detmolder Theaterlebens im 19.&#8239;Jahrhundert &#x2013; jedenfalls aus heutiger Sicht. Denn gegeben wurde am Detmolder Hoftheater unter den kritischen Augen des Dichters <name ref="#eberhardt-pers014">Christian Dietrich Grabbe</name> sein <title ref="#eberhardt-work001">Don Juan und Faust.</title> Den Don Juan spielte <name ref="#eberhardt-pers025">Gustav Albert Lortzing</name>, der auch für die Bühnenmusik verantwortlich war: zwei große Namen also, die sich hier begegnen. Den Zeitgenossen kann die kulturhistorische Tragweite des Ereignisses nicht bewusst gewesen sein, denn weder <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> noch <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> waren zu diesem Zeitpunkt <q>Stars</q>. <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> war noch kaum mit eigenen Kompositionen hervorgetreten und hatte als Schauspieler und Sänger gemischte Kritiken in der regionalen Presse geerntet, das Detmolder Publikum mochte ihn. <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> war auf die literarische Bühne Deutschlands mit den beiden Bänden seiner <hi rend="italic">Dramatischen Dichtungen</hi> (1827) getreten und hatte einige Rezensionen veröffentlicht. In seiner Heimatstadt Detmold war er, der Sohn des Zuchtmeisters und Militärjurist, als Sonderling bekannt.</p>
            <pb/>
            <p>Doch heute können wir das Aufführungsereignis vom 29.&#8239;März 1829 als außergewöhnliches Zusammentreffen zweier Theaterheroen erkennen und würdigen. Umso erstaunlicher ist es, dass dieses Ereignis in der Forschung wenig Niederschlag gefunden hat. Der <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Sammler und -Biograph <name ref="#eberhardt-pers023">Georg Richard Kruse</name> hat zum 100jährigen Jubiläum 1929 in einem Artikel der Lippischen Landeszeitung der Uraufführung gedacht und dafür die brieflichen Zeugnisse aus dem Werk <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> und <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> zusammengestellt,<ref target="#Kruse1829" type="bibl">Nr.&#8239;73 (29.&#8239;März), S.&#8239;6; Nr.&#8239;77 (3.&#8239;April), S.&#8239;2</ref>  die auch späteren biographisch orientierten Darstellungen zugrundeliegen.<note xml:id="eberhardt-ftn2" n="2">Vgl. beispielsweise die <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>-Biographien von <name ref="#eberhardt-pers011">Ehrlich</name> und <name ref="#eberhardt-pers002">Aufenanger</name>: <ref target="#Ehrlich1986" type="bibl">S.&#8239;101&#x2013;104</ref>; <ref target="#Aufenanger2001" type="bibl">S.&#8239;150&#x2013;153</ref></note> Die Forschung zu <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Dramenschaffen konzentriert sich auf die literarische Gestaltung des gedruckten Textes.<note xml:id="eberhardt-ftn3" n="3">Vgl. etwa den Forschungsüberblick bei <ref target="#Loeb1996" type="bibl">S.&#8239;49&#x2013;54</ref>. &#x2013; Eine Ausnahme ist: <ref target="#Kowalk1958" type="bibl"/>. <name ref="#eberhardt-pers022">Kowalk</name> versucht, <q>die Detmolder Uraufführung […] wenigstens in ihren entscheidenden Elementen zu rekonstruieren</q> auf der Grundlage des Soufflierbuches aus dem Bestand der Landesbibliothek (ebenda, S.&#8239;114). <name ref="#eberhardt-pers022">Kowalk</name> beschäftigt sich vor allem mit den Bedingungen der Umsetzung, also z.&#8239;B. auch ausführlich mit den <q>Vorhang</q>-Markierungen im Soufflierbuch (ebenda, S.&#8239;125&#x2013;134). &#x2013; <ref target="#Press1921" type="bibl">S.&#8239;31</ref>, beklagt, dass ihm das Detmolder Soufflierbuch nicht zugänglich war.</note> Von musikwissenschaftlicher Seite hat <name ref="#eberhardt-pers008">Irmlind Capelle</name> die von <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> z.&#8239;T. zusammengestellte, z.&#8239;T. eigens komponierte Musik untersucht.<note xml:id="eberhardt-ftn4" n="4"><ref target="#Capelle1983" type="bibl"/>. Beispielhaft beschäftigt sie sich mit der Frage, welche Interpretation des Dramas in der überlieferten Musik <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> erkennbar wird. &#x2013; <ref target="#Valentin1986" type="bibl"/>, behandelt <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> Musik nicht (und schreibt S.&#8239;45 <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> in der Aufführung fälschlich die Rolle des Leporello zu).</note> Im Urteil von <name ref="#eberhardt-pers034">Hans Georg Peters</name>, dessen Detmolder Theatergeschichte von 1972 immer noch das Standardwerk der lokalen Bühnengeschichtsschreibung ist, <q>bleibt</q> die Aufführung <quote source="#eberhardt-ftn5">ein Zwischenfall ohne Folgen, und die näheren Umstände dieser Aufführung sind in ziemliches Dunkel gehüllt.</quote><ref target="#Peters1972" type="bibl" xml:id="eberhardt-ftn5" n="5">S.&#8239;53</ref> <name ref="#eberhardt-pers034">Peters</name> spekuliert weiter:
               <quote source="#eberhardt-ftn6">Möglicherweise handelt es sich dabei um nicht viel mehr als eine nur halben Herzens vollzogene Pflichtübung, denn der genialische Sohn der Stadt war nicht nur bei seinen Mitbürgern eine umstrittene Gestalt, sondern hatte sich auch durch seine weit über das Ziel hinausschießenden Kritiken mit den Mitgliedern des Theaters so stark angelegt, daß man an eine völlige Aussöhnung kurz nach der Verspottung des Dichters auf offener Bühne nicht recht glaubt. Aber auch der Sache nach konnte sich dieses Stück auf dem Boden der Kleinstadt und mit den künstlerischen Mitteln des Theaters wohl am wenigsten durchsetzen.</quote><ref xml:id="eberhardt-ftn6" target="#Peters1972" type="bibl">S.&#8239;53&#x2013;54</ref></p>
<p><name ref="#eberhardt-pers034">Peters</name> despektierliche Wortwahl verwundert durchaus. Inwiefern soll die Aufführung ein <q>Zwischenfall</q> gewesen sein, inwiefern eine <q>Pflichtübung</q>? 
   Die folgende Darstellung widmet sich dem historischen Aufführungsereignis am 29.&#8239;März 1829. </p>
            </div>
         <div xml:id="eberhardt-div3">
               <head>Die Vorgeschichte: das <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>-<name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Narrativ</head>
<p>Die Vorgeschichte der Aufführung ist mehrfach erzählt worden.<note xml:id="eberhardt-ftn7" n="7">Beispielhaft die süßlichen Genieszenen von <name ref="#eberhardt-pers013">Stephan Georgi</name>, in der <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> zu <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> sagt: <q>Sie werden mir zu meinem Stück eine kongeniale Musik schreiben, Sie, <name ref="#eberhardt-pers025">Albert Lortzing</name>!</q> <ref target="#Georgi1940" type="bibl">S.&#8239;616</ref>; oder <ref target="#Daube1935" type="bibl"/>.</note> Der Kern des <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>-<name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Narrativs ist die wundersame Wandlung des <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Kritikers <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> zum <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Liebhaber, mit Zwietracht und Versöhnung als den dramatischen Ingredienzien.</p>
            <p><name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> war 1826 bekanntermaßen zusammen mit seiner Frau <name ref="#eberhardt-pers028">Rosine</name> Mitglied der Detmolder Hoftheatergesellschaft geworden; am 9.&#8239;November spielte er seine erste Rolle in <name ref="#eberhardt-pers021">Kotzebues</name> <title ref="#eberhardt-work002"><hi rend="italic">Johanna von Montfaucon</hi></title>.<note xml:id="eberhardt-ftn8" n="8">So nach dem Zeugnis der Theaterakten und <name ref="#eberhardt-pers045">Willi Schramms</name> Kartei der Aufführungen des Detmolder Hoftheaters. Vgl. zur Detmolder Zeit auch <ref target="#Lodemann2000" type="bibl">S.&#8239;63&#8239;ff.</ref></note> Die beiden bezogen ein monatliches Gehalt von 100 Reichstalern.
               <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> erste öffentliche Äußerung über <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> erscheint anonym als Teil einer Besprechung über die <name>Pichlersche</name> Gesellschaft, und zwar bereits am 14.&#8239;Januar 1827 im Mindener <title level="m">Sonntagsblatt</title>.<note xml:id="eberhardt-ftn9" n="9">Meine Wiedergabe des Streites folgt wesentlich <name ref="#eberhardt-pers004">Alfred Bergmann</name>, der die Quellenlage im <q>Nachwort</q> seiner Edition von <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Theaterschriften ausführlich darstellt und kommentiert. Alfred Bergmann, Nachwort, in: <ref target="#Grabbe1973" type="bibl">Bd.&#8239;IV, S.&#8239;434&#x2013;449</ref>. Der volle Text der Ausgabe ist online unter <ptr target="http://www.grabbe-portal.de"/> zugänglich. &#x2013; Im folgenden werden Zitate aus dieser Ausgabe direkt im Text mit Bandangabe und Seitenzahl zitiert.</note> Sie ist &#x2013; für <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Verhältnisse &#x2013; durchaus freundlich gehalten: Die <q>Truppe</q> besitze <q>eine ziemliche Anzahl recht brauchbarer Subjekte</q> und sei <q>unter einander eingespielt</q>. <q>Der Bariton, <name ref="#eberhardt-pers025">Herr Lortzing</name>, erfreut den Hörer bei seiner schwachen Stimme mit einer richtigen Intonation, und ist zwar zugleich kein genialer, aber höchst gewandter Schauspieler</q> (IV 60,&#8239;61). Im gleichen Artikel wird <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> als <q>gute[r] Operist und Schauspieler in einer Person</q> (IV,&#8239;63) gelobt, gemeint ist: hier kann ein Sänger auch schauspielern.</p>
            <p>Gezeichnet ist der Korrespondentenbericht mit <q>E.&#8239;X</q>. Im 35.&#8239;Stück des <title level="m">Sonntagsblatts</title> am 2.&#8239;September wird diese eben zitierte <q>Theaterrecension</q> für <q>schlecht</q> erklärt (VI,&#8239;68). Der anonyme Autor, der da den Eindruck erweckt, die Rezension sei nicht <q>fein</q> genug begründet, ist ebenfalls <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>, das belegt ein erhaltener Brief <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> an den Herausgeber des <title level="m">Sonntagsblatts</title> (der zugleich auch die Verfasserschaft der ersten Rezension erkennen lässt). <name ref="#eberhardt-pers004">Alfred Bergmann</name> nennt dies in seinem Kommentar ein <q>für den <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> jener Jahre charakteristische[s] Versteckspiel</q> (IV,&#8239;421). </p>
            <p>Solcherlei Versteckspiel demonstriert auch die nächste &#x2013; wieder anonyme &#x2013; Äußerung, im 39. Stück der Zeitschrift <hi rend="italic">Westphalia</hi>  am 29.&#8239;September 1827 erschienen, in dem die Schauspieler der Truppe wieder einzeln namentlich erwähnt werden. Gezeichnet ist diese Rezension, die mit dem Satz <q>Blindes Lob ist der Künste <hi rend="italic">Grab</hi></q> endet, mit der Initiale <q>B.</q> (IV,&#8239;73). Das ist, worauf auch schon <name ref="#eberhardt-pers004">Bergmann</name> hinweist, ein für <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> typisches Spiel mit seinem eigenen Namen,<note xml:id="eberhardt-ftn10" n="10">Die Hervorhebung bereits im Original. &#x2013; Vor allem späte Briefe bezeugen solche Spiele, etwa die Unterschrift <q>sepulcrum &amp; B</q> (VI,&#8239;250, 258, 265) oder <q>Grab und Schaafsgeschrei &#x2013; Grab&#x2013;bäh!</q> (VI,&#8239;356).</note> das Zeitgenossen entziffert haben mögen. Über <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> heißt es, <q>daß er trotz seiner fast marqueurmäßigen Gewandtheit, da, wo es poetisches Gefühl gilt, nichts ausrichtet</q>. Die Formulierung wirkt doppelt gemein, denn ein <q>Marqueur</q> ist ein Kellner: auch das Lob der <q>Gewandtheit</q> würdigt also herab, ebenso wie die Feststellung, <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> richte nichts aus.</p>
            <p>In der Dresdener und Leipziger <title level="m">Abend-Zeitung</title> setzt <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> im April 1828 &#x2013; wieder als anonymer Korrespondent, diesmal <q>B.&#8239;B.</q> &#x2013; noch einen drauf. Kaum ein Künstler der Truppe wird positiv hervorgehoben. Über <name ref="#eberhardt-pers028">Rosine Lortzing</name> heißt es, sie <q>ersetz[e] uns den Verlust der nach Breslau abgegangenen <name>Dem. Klingemann</name> mit weinerlichem Vortrage, nichtssagenden Gesten und charakterlosem Spiele</q> (IV,&#8239;78).</p>
               <floatingText><body><p><name ref="#eberhardt-pers025">Herr Lorzing</name> spielt, was ihm so eben vorkommt: Bauerjungen, Bonvivant&#x2019;s, Studenten (die bei ihm aber als herrenlose Kaufmannsbursche aussehen), tragische Liebhaber […] und was seines Häckerlings mehr ist. Sein Organ ist schwach, seine Geberden sind bedeutlos, feine Mimik besitzt er gar nicht, indem seine Gesichtszüge ganz steif sind, aber seine kleine Figur versteht er auf dem Theater bisweilen herauszuputzen. Im Vortrag der Alexandriner kann er selbst von <name ref="#eberhardt-pers028">Madame Lorzing</name> noch lernen. (IV, S.&#8239;79&#x2013;80)</p></body></floatingText>
            <pb/>
<p>Das ist starker Tobak und erzürnt die gesamte Schauspielertruppe. <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> Einschätzung ist in einem Brief an seine Eltern vom 10.&#8239;Juni 1828 überliefert: es handele sich um eine <q>Schandschrift</q>, 
   <quote source="#eberhardt-ftn11">worin wir alle […] ganz nichts würdig rezensirt und wie gemeine Vagabonden behandelt sind, ein Pasquill […]. Es ist übrigens von Seiten des Hofes (denn der Fürst ist sehr aufgebracht darüber), an den Redacteur geschrieben worden, und es wird dem Herrn Rezensenten übel bekommen. &#x2013; Es ist empörend, von einem Volke, das Gott danken sollte, eine solche Gesellschaft zu besitzen, so behandelt zu werden.</quote><note xml:id="eberhardt-ftn11" n="11" type="bibl"><ref target="#Lortzing1995" type="bibl">S.&#8239;14</ref>. Vgl. zu Lortzings Erfahrungen mit Kritikern während und vor seiner Detmolder Zeit auch <ref target="#Schramm1951" type="bibl">S.&#8239;33&#x2013;36</ref>.</note>
               </p>
            <p>Ein solches Schreiben <name ref="#eberhardt-pers020">Leopolds II.</name> ist zwar nicht bekannt, aber <name ref="#eberhardt-pers039">August Pichlers</name> Gegendarstellung wurde in der gleichen Zeitung gedruckt.<note xml:id="eberhardt-ftn12" n="12">Wiedergegeben bei <name ref="#eberhardt-pers004">Bergmann</name>, <ref target="#Grabbe1973" type="bibl">Bd.&#8239;IV, S.&#8239;434&#x2013;436</ref>.</note>
               Beides konnte allerdings nicht verhindern, dass die Zeitschrift <title level="m">Westphalia</title> die Rezension <q>aus dem entlegenen Park der Abendzeitung […] in das heimische Werretal zurück[versetzte]</q> (IV,&#8239;442), indem sie sie am 25.&#8239;Oktober und 3.&#8239;November wieder abdruckte, um damit, wie im Mindener <title level="m">Sonntagsblatt</title> festgestellt wurde, <q>einen längst verrauchten Kohl wieder aufzuwärmen</q> und so <q>durch diese wiederholte Bekanntmachung jener Schmähkritik bei den betheiligten Personen neuen Ärger zu erregen, und kaum vernarbte Wunden wieder aufzureißen []</q> (IV,&#8239;443).</p>
<p>Die Theatergesellschaft hat sich gerächt. <name ref="#eberhardt-pers053">Karl Ziegler</name>, <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Freund und früher Biograph, erzählt: </p>
<p><quote source="#eberhardt-ftn13">Das Theaterpersonal war deshalb empfindlich geworden und mochte dies die Veranlassung sein, weshalb ein <name>Herr Pichler</name> in einem Stücke Kamäleon in der Rolle des Dichters Schulberg ihn auf die Bühne brachte und freilich bis zur frappantesten Aehnlichkeit darstellte, mit der hohen Stirn, dem bis oben auf den Kopf zurückgewichenen blonden Haar, dem röthlichen Backenbart und dem zurückgebogenen Mund und Kinn. Es fehlte auch nicht die Brille auf der Stirn, ferner der Regenschirm und die Gewohnheit, das rothe Schnupftuch in der Hand zusammenzudrücken und mit Bestie, Zobel und dergleichen um sich zu werfen, so daß man allgemein im Parterre ausrief: <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>, <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>! Letzterer war grade im Theater anwesend und wurde über diese Zurschaustellung seiner Person nicht nur übel berührt, sondern gerieth darüber wie außer Fassung, lief von einer Seite des Theaters zur andern, und schickte sogar zur Intendanz, um die Aufhebung des Stückes zu verlangen, die aber natürlich nicht bewilligt werden konnte. Darauf faßte er den bittersten Haß gegen alle Detmolder Schauspieler und längere Zeit mußten diese, wenn er mit ihnen zusammentraf, seine schonungslosen wegwerfenden Aeußerungen anhören.</quote><ref target="#Ziegler1855" type="bibl" xml:id="eberhardt-ftn13">S.&#8239;76&#x2013;77</ref></p>
            <p>Bis Ende November 1828 war die Theatergesellschaft in Münster gewesen, dann kehrte sie zurück nach Detmold. Das Stück <q>Kamäleon</q> &#x2013; ein Lustspiel von <name ref="#eberhardt-pers003">Heinrich Beck</name> (1760&#x2013;1803) &#x2013; wurde am 29.&#8239;Dezember 1828 in Detmold gegeben, also genau drei Monate vor der Uraufführung des <title ref="#eberhardt-work001">Don Juan und Faust</title>.<note xml:id="eberhardt-ftn14" n="14">Ein Theaterzettel ist nicht erhalten. Die Forschung verweist stets auf den <q>Druck</q> in der <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>-Biographie von <ref target="#Nieten1908" type="bibl"/>. Dort ist allerdings lediglich eine Abschrift der oberen Hälfte, insbesondere der Rollenverteilung wiedergegeben. Das <title level="m">Fürstlich-Lippische Intelligenzblatt</title> zeigt die Aufführung an: 1828, 52.&#8239;Stück vom 27.&#8239;Dezember, S.&#8239;420 (online abrufbar unter <ptr target="http://s2w.hbz-nrw.de/llb/periodical/pageview/173365"/>).</note> <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> schreibt davon an seinen Freund und Verleger Kettembeil nach Frankfurt: <q>Dummer Streich wurde hier gemacht, indem der Sohn des Schauspieldirektors <name>Pichler</name> mein Abbild aufs Theater brachte. Wollte ihn durchschießen, kam aber in Hausarrest</q> (V,&#8239;274).<note xml:id="eberhardt-ftn15" n="15">Die Datierung des Briefes mit 3.&#8239;Juni 1829 in der Werkausgabe mutet seltsam an, da <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> seit Ende Dezember 1828 nach <name ref="#eberhardt-pers004">Bergmanns</name> Ausgabe mehrfach an Kettembeil geschrieben hat: am 16.&#8239;Januar 1829 (Nr.&#8239;221), 16.&#8239;April (Nr.&#8239;227), 18.&#8239;April (Nr.&#8239;228), 26.&#8239;April (Nr.&#8239;229). Warum wartet er bis Juni, um in drei Zeilen ein Ereignis mitzuteilen, das schon fast ein halbes Jahr her und dessen Relevanz durch Versöhnung mit der Theatergesellschaft und der Aufführung des <title ref="#eberhardt-work001">Don Juan …</title> längst verblasst ist? &#x2013; Nach <name ref="#eberhardt-pers004">Bergmanns</name> Kritischem Bericht ist die Originalhandschrift des Briefes verschollen. Das auf der zweiten beigelegten Rezension vermerkte Datum 16.&#8239;Januar 1829 würde zeitlich und inhaltlich deutlich besser passen (entspricht Brief Nr.&#8239;221). Vielleicht wurde hier von den frühen Herausgebern (<name>Blumenthal</name>), dem <name ref="#eberhardt-pers004">Bergmann</name> folgt, Text durcheinandergebracht.</note></p>
            <p>Wie <name ref="#eberhardt-pers004">Bergmann</name> vermerkt, ist von diesem Hausarrest in den Akten nichts bekannt.<ref target="#Grabbe1973" type="bibl" xml:id="eberhardt-ftn16" n="16">Bd.&#8239;V, S.&#8239;445, Fn.&#8239;9</ref>&#x00A0;&#x2013; Das Zerwürfnis zwischen Theatergesellschaft und Autor war aber nicht endgültig. <name ref="#eberhardt-pers053">Ziegler</name> erzählt weiter:
   <quote source="#eberhardt-ftn17">Dann ließ [<name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name>] sich aber wieder von ihnen [den Schauspielern] leicht gewinnen. Sie brachten ihm nämlich eines Abends bei einer feierlichen Gelegenheit unter seinen Fenstern eine hübsche Nachtmusik. Da ladete er sie zu sich, es floß bei ihm von feinen Rheinweinen und Burgunder, denn er konnte sehr splendid, bis zur Uebertreibung, sein und die größte Vertraulichkeit trat an die Stelle der Feindschaft.</quote><ref target="#Ziegler1855" type="bibl" xml:id="eberhardt-ftn17">S.&#8239;77</ref></p>
<p><name ref="#eberhardt-pers053">Ziegler</name> datiert diesen Teil der Anekdote nicht, aber man wird vermuten dürfen, dass die Versöhnung der Beleidigung durch die <hi rend="italic">Kamäleon</hi>-Aufführung im Januar oder Februar nachgefolgt ist &#x2013; schließlich hat die Theatergesellschaft <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> <hi rend="italic"><title ref="#eberhardt-work001">Don Juan und Faust</title></hi> am 29.&#8239;März auf die Detmolder Bühne gebracht, und es ist schwer vorstellbar, dass sie dies im Unfrieden mit dem Autor tat.</p>
            <p>Ich habe in meiner Darstellung, wie in anderen (biographisch orientierten) Erzählungen, das Zerwürfnis auf das Verhältnis <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-<name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> zugespitzt, die Versöhnung auch. <name ref="#eberhardt-pers024">Jürgen Lodemann</name> als <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Biograph etwa spekuliert: <quote source="#eberhardt-ftn18">Mag also sein, in der Residenzstadt Detmold trifft sich <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Trink- und Maulfertigkeit mit <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> Trink- und Geselligkeitslust.</quote><note xml:id="eberhardt-ftn18" n="18" type="bibl"><ref target="#Lodemann2000" type="bibl">S.&#8239;75</ref>. Ähnlich schon <ref target="#Kruse1899" type="bibl">S.&#8239;26</ref>: <q>Ausser dem geistigen Band war es übrigens auch die beiderseitige Vorliebe für ein gutes Glas Wein, die sie [<name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> und <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>] vereinigte und oft zusammenführte.</q></note> Diese Zuspitzung ist einerseits eine Folge der Prominenz dieser beiden Protagonisten, andererseits aber auch eine der Quellenlage &#x2013; <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> Empörung über die <q>Schandschrift</q> ist eben brieflich ausgemalt, die von <name ref="#eberhardt-pers038">Franz Pichler</name> oder anderen Mitgliedern der Theatergesellschaft nicht.<note xml:id="eberhardt-ftn19" n="19">Vgl. August Pichlers oben (Anm. <ref target="#eberhardt-ftn12" type="crossref" rend="no"/>) schon erwähnte Entgegnung (<ref target="#Grabbe1973" type="bibl">Bd.&#8239;IV, S.&#8239;434&#x2013;436</ref>), in der er euphemistisch von <q>Missverständnissen</q> schreibt.</note></p>
            </div>
         <div xml:id="eberhardt-div4">
            <head>Zur Aufführung am 29.&#8239;März</head>
            <p>Die Aufführung fand am 29.&#8239;März 1829 statt. Angezeigt war sie im <title level="m">Fürstlich-Lippischen Intelligenzblatt</title>.<ref xml:id="eberhardt-ftn20" n="20" target="#FLI1829-13" type="bibl"/> 
               Man wird, was den Theaterbetrieb angeht, einen Vorlauf von mehr als einem Monat erwarten dürfen. Nicht nur musste geprobt, sondern das druckfrische Stück überhaupt erst eingerichtet und abgeschrieben werden. Wie lange dauert so etwas? Für die Proben der <name ref="#eberhardt-pers001">Auber</name>-Oper <title><hi rend="italic">Des Teufels Antheil</hi></title> reichte der Theatergesellschaft im Mai 1844 ein Vorlauf von drei Wochen; die Partitur war im März des gleichen Jahres erworben worden, so dass die Stimmen und Rollenhefte im April und Mai ausgeschrieben werden konnten.<note xml:id="eberhardt-ftn21" n="21">Vgl. <ref target="#Eberhardt2015" type="bibl">S.&#8239;102</ref>.</note> <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Textvorlage war im Druck Anfang 1829 erschienen, am 12.&#8239;Januar verschickte er selbst die ersten Exemplare.<note xml:id="eberhardt-ftn22" n="22">Vgl. die Billete an <name ref="#eberhardt-pers009">Louise Christiane Clostermeier</name> und an <name ref="#eberhardt-pers032">Christian von Meien</name> (<ref target="#Grabbe1973" type="bibl">Bd.&#8239;V, S.&#8239;260–261</ref>).</note> 
               Es ist anzunehmen, dass er eines davon <name>Pichler</name> geschenkt hat, denn es war noch nicht zu kaufen; das Werk wird in Detmold erst im April für den Buchhandel angezeigt.<note xml:id="eberhardt-ftn23" n="23">Die Veröffentlichung ist angezeigt in <ref target="#FLI1829-15" type="bibl"/>, in dem die Meyersche Hofbuchhandlung zudem versichert, das Buch bald <q>wieder</q> vorrätig zu haben.</note> Ein Beleg, der einen Kauf datiert hätte, ist in den Theaterakten nicht überliefert. Das Spielexemplar ist jedenfalls im Bestand des Literaturarchivs erhalten, es hat bei der Aufführung als <q>Souflier-Buch</q> gedient.<note xml:id="eberhardt-ftn24" n="24">So der handschriftliche Eintrag auf der Rückseite des Vorsatzblattes dieses Exemplars: <ref target="#Grabbe1829" type="bibl"/>. Signatur: GA&#8239;9.1829 2.&#8239;Ex. Im folgenden beziehen sich Seitenangaben im Haupttext ohne eine Bandangabe auf diese Ausgabe.</note> Ebenfalls erhalten sind 13 von 15 Rollenheften.<note xml:id="eberhardt-ftn25" n="25">Signatur des Konvoluts Rollenhefte: T&#8239;243.</note> Das Souflier-Buch enthält Markierungen von Abschnitten, die im Vergleich mit den Rollenheften als Streichungen erkennbar sind, so dass sich die Spielfassung ausmachen lässt. War <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> an der Einrichtung des Spieltextes beteiligt? <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> hatte die Idee zu einem dramatischen Zusammentreffen von Don Juan und Faust bereits seit seinen Studientagen mit sich herumgetragen<note xml:id="eberhardt-ftn26" n="26">Ende August 1823, laut <ref target="#Bergmann1954" type="bibl"/>.</note> und im Frühjahr 1827 ernstlich daran zu arbeiten begonnen. Im August 1828 ist das Manuskript bei Kettembeil. Die Arbeit am Spieltext dürfte dann im Januar 1829 mit dem frischen Druck erfolgt sein; wie es im Rheinisch-Westphälischen Korrespondenzblatt heißt, <q>unter den Augen des Verfassers</q> und <q>mit Genehmigung des Autors</q>,<note xml:id="eberhardt-ftn27" n="27">Besprechung abgedruckt in <ref target="#Bergmann1960" type="bibl">Bd.&#8239;2, S.&#8239;38&#x2013;39</ref>.</note> 
   auch wenn es dafür keine weiteren Belege gibt.</p>
               <p>Eine systematische Untersuchung der Spielfassung im Vergleich mit der veröffentlichten Fassung steht noch aus und kann auch an dieser Stelle nicht geleistet werden. Doch einige Grundzüge der Bearbeitung lassen sich festhalten. So lässt sich sofort sehen, dass es mindestens zwei Bearbeitungsphasen gegeben hat, da eine Reihe von Streichungen und Bemerkungen mit Bleistift, eine weitere Reihe mit rotem Buntstift ausgeführt sind. Dabei dürfte die Buntstiftredaktion später erfolgt sein; gestrichene Passagen dort beinhalten mit Bleistift gestrichene Passagen (z.&#8239;B. S.&#8239;123).</p> 
               <p>Erste und wichtigste Veränderung ist die klarere theatralische Gliederung des Textes.<note xml:id="eberhardt-ftn28" n="28">Darauf hat <name ref="#eberhardt-pers022">Kowalk</name> (<ref target="#Kowalk1958" type="bibl">S.&#8239;125</ref>) hingewiesen und begründet überzeugend die Teilung des vierten Aktes mit der Aufführungsnotwendigkeit, den Vorhang für Umbauten fallen zu lassen; die <q>Vorhänge</q> sind im Souflier-Buch markiert.</note> 
                  So ist der erste Akt, der bei <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> gerade einmal aus zwei Szenen besteht, in der Spielfassung in acht Szenen geteilt. Augenfälliger noch wird die stärkere Spielstrukturierung an einer kleinen Korrektur auf der 1.&#8239;Seite. Dort heißt es: <q>Don Juan und Faust. Eine Tragödie in <hi rend="strikethrough">vier</hi> [handschriftlich darunter:] 5.&#8239;Akten.</q></p>
            
            <!--<p>(Abbildung 1)</p>-->
            <figure xml:id="eberhardt-fig01">
               <graphic url="figures/eberhardt-fig01.png" width="1373px" height="2245px"/>
               <head type="legend">Korrektur der Akteinteilung auf dem Schmutztitel des Soufflier-Buches (GA 9.1829 2. Ex.)</head>
            </figure>
            
            <p>Für das Spiel wurde also die Akteinteilung verändert: der vierte Akt wurde geteilt; der fünfte beginnt mit der <q>Vierten Scene</q> (S.&#8239;190). Dass solche Veränderungen nötig sind, scheint mir vor allem zu belegen, wie sehr <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> sich täuscht, wenn er sich selbst für einen Kenner der Theaterpraxis hält &#x2013; ein Selbstbild, das sich zum Beispiel besonders deutlich in seiner <name ref="#eberhardt-pers047">Shakespeare</name>-Kritik ausspricht.<note xml:id="eberhardt-ftn29" n="29">Vgl. Grabbes Aufsatz <q>Über die Shakespearo-Manie</q>, der 1827 im zweiten Band seiner <hi rend="italic">Dramatischen Dichtungen</hi> erschienen war, und dazu <ref target="#Eberhardt2014" type="bibl"/>.</note></p>
            <p>Die zweite Gruppe augenfälliger Veränderungen sind die Streichungen. Insgesamt ist der Text geschätzt um vielleicht &#188; seines Umfangs gekürzt worden. Wenn längere zusammenhängende Textpassagen gekürzt wurden, dürfte dies mit dem Ziel einer strafferen dramatischen Entwicklung &#x2013; oder einfach einer kürzeren Aufführung &#x2013; geschehen sein. An einigen Textpassagen lassen sich jedoch deutlich weitere Bearbeitungsmotive ausmachen, beispielsweise an der folgenden (S.&#8239;97):</p>
            <floatingText>
               <body>
                  <sp>
                     <speaker>Signor Negro</speaker>
                     <l>[…] Wer sind denn die? Der <hi rend="strikethrough">große</hi> [handschriftlich ergänzt:] eine ist der Herr,</l>
                     <l>Der ausgedörrte, magere, der Knecht &#x2013;</l>
                     <l>Und wieder Spanier &#x2013;</l>
                     <stage>(Den Don Juan betrachtend:)</stage>
                     <l>Am wilden Blick,</l>
                     <l>Und an der Nas&#x2019;, <hi rend="strikethrough">krumm wie ein Adlerschnabel</hi>,</l>
                     <l>Spür ich den Don!</l>
                  </sp>
               </body>
            </floatingText>
            <p>Gestrichen bzw. korrigiert sind hier Signor Negros ausgesprochene Hinweise auf die körperliche Beschaffenheit Don Juans. Da <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>, der ihn spielte, weder mit besonderer Körpergröße noch mit einer krummen Nase aufwarten konnte, durfte Signor Negro solche Merkmale auch nicht hervorheben. Ähnlicher Motivation dürfte sich die Korrektur in der Frage des Gouverneurs <q>Weshalb ward ich <hi rend="strikethrough">achtzig</hi> [handschriftlich:] 70&#x00A0;Jahre alt?</q> (S.&#8239;115) verdanken.</p>
<p>Eine zweite Gruppe von Streichungen zeigt das Bemühen, das Stück für das Spiel mit weniger Schauspielern einzurichten, als <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> vorgesehen hatte. So kürzt die Bearbeitung durch geschicktes Streichen und Zusammenfügen die Nebenfigur <q>Signor Rubio</q> und weitere <q>Herren</q> ohne Namen vollständig heraus (vgl. etwa S.&#8239;96).</p>
            <p>Eine dritte Gruppe von Streichungen würde ich <q>moralische</q> nennen. So sind allzu freizügige oder misogyne Äußerungen der Figuren Faust, Don Juan und Leporello ebenso gestrichen wie ihre allzu respektlosen Äußerungen über Vertreter der Geistlichkeit, wie in dieser Szene (S.&#8239;123):</p>
            <floatingText>
               <body>
                  <sp>
                     <speaker>Der Gouverneur.</speaker>
                     <l>Es ist gescheh&#x2019;n um mich &#x2013; Holt einen Priester!</l>
                     <stage>(Gasparo ab.)</stage>
                  </sp>
                  <sp>
                     <speaker><hi rend="strikethrough">Don Juan.</hi></speaker>
                     <l><hi rend="strikethrough">Wo nichts mehr helfen kann, da ruft man Pfaffen!</hi></l>
                     <l><hi rend="strikethrough">Und das ganz folgerecht. Denn Niemand hilft</hi></l>
                     <l><hi rend="strikethrough">So wenig als ein Pfaffe.</hi></l>
                  </sp>
               </body>
            </floatingText>
            <p>Im ersten Akt ist ein Lied Leporellos um eine von zwei Strophen gekürzt, so dass es keinen rechten Sinn mehr ergibt (S.&#8239;22&#x2013;23):</p>
            <floatingText>
               <body>
                  <lg>
                     <l>Ein Käfer auf dem Zaune saß &#x2013; Brumm, Brumm</l>
                     <l>Die Fliege, die darunter saß &#x2013; Summ, Summ,</l>
                     <l><hi rend="strikethrough">Fliege, willst du mich heirathen? &#x2013; Brumm, Brumm</hi></l>
                     <l><hi rend="strikethrough">Ich gebe dir einen Ducaten &#x2013; Summ, Summ</hi></l>
                  </lg>
               </body>
            </floatingText>
<p>Mit dem Dukatenangebot wird der Käfer zum Freier; die Streichung vermeidet Leporellos Anspielung auf die Prostitution. Derlei Beispiele ließen sich vermehren.<note xml:id="eberhardt-ftn30" n="30">Weniger leicht zu entscheiden ist, ob die Streichungen über das genannte hinaus die Charakterisierung der Figuren verändern, ob also die Aufführung die Figuren anders akzentuieren soll als vom Textautor <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> vorgesehen.</note></p>
            <p>Wie haben wir uns die Aufführung vorzustellen? Zwei Dokumente geben darüber Auskunft. Erstens ist das Kostümbuch der Zeit erhalten.<note xml:id="eberhardt-ftn31" n="31">Signatur: TA&#8239;54, S.&#8239;278.</note> Dort sind nicht nur die Rollen und ihre Schauspieler angegeben, sondern auch die von ihnen getragenen Kostüme, die natürlich aus dem Fundus des Theaters stammen. In späteren Zeiten verweist das Kostümbuch mit Nummern auf Einträge in einem Inventar, aber für Aufführungen in dieser Zeit werden die Kleidungsstücke einfach beschrieben. <name ref="#eberhardt-pers018">Herr Greenberg</name> in der Rolle des Gouverneurs trägt neben dem <q>Keißer anzug aus Hans Sax</q> den <q>Harnisch aus Don Juan</q>, <name>Herr Pichler</name> in der Rolle des Leporello einen <q>Leporelloanzug</q>. Andere Figuren tragen generisch bezeichnete Kostüme wie einen <q>Schwarzen Mantelanzug</q> (<name>Herr Fries</name> als Ritter), oder einen <q>Schwarzen Wappenrock</q> (<name>Herr Schmidt</name> als Faust). Die Wiederverwendung von Kostümen, die bereits bei der Aufführung von <name ref="#eberhardt-pers033">Mozarts</name> / Da Pontes <title ref="#eberhardt-work011">Don Juan</title> &#x2013; seit November 1826 von <name>Pichlers</name> Truppe zehnmal gespielt &#x2013;, und <name ref="#eberhardt-pers049">Spohrs</name> <q>Faust</q> &#x2013; seit Dezember 1827 achtmal gespielt &#x2013; zum Einsatz kamen, spiegelt sozusagen <q>intermateriell</q> die intertextuellen Verknüpfungen, die der Dramentext in der Verbindung der Don-Juan- und Faust-Stofftraditionen bietet. Der <q>Harnisch aus Don Juan</q> und der <q>Leporelloanzug</q>, also Kostüme aus dem Fundus, die nach den Rollen bezeichnet sind, zeigen dies am deutlichsten. Auch <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> spinnt dieses Verzweigungsnetz in der Zusammenstellung seiner Bühnenmusik mit Material aus beiden Stücken (<name ref="#eberhardt-pers033">Mozarts</name> Don Giovanni, <name ref="#eberhardt-pers049">Spohrs</name> Faust) weiter.<note xml:id="eberhardt-ftn32" n="32">Vgl. <ref target="#Capelle1983" type="bibl"/>.</note></p>
            <p>Blickt man in das Rechnungsbuch der Zeit, dann sieht man übrigens, dass im Februar/März 1829 <q>Zwei Degen</q> als Requisiten beschafft worden sind,<note xml:id="eberhardt-ftn33" n="33">Signatur: TA&#8239;7a, Titel III: Ausgaben <q>für Garderobe</q>, Eintrag Nr.&#8239;407: <q>An Herr Ottinger für 2 Degen 2 Rth.</q> Die Ausgaben sind nicht datiert.</note> die ebenfalls in der Aufführung &#x2013; im 1.&#8239;Akt, beim Scheinduell von Leporello und Don Juan &#x2013; Verwendung gefunden haben dürften. Den Ablauf der Aufführung läßt neben den Rollenheften und dem <q>Souflier-Buch</q> das Regiebuch erahnen. Es umfasst 14 handgeschriebene Seiten.<note xml:id="eberhardt-ftn34" n="34">Signatur: TA&#8239;49, S.&#8239;197&#x2013;210.</note> Die Gliederung ist dreispaltig: In der breiten Mittelspalte ist das textliche Geschehen genannt, auf das sich die anderen Einträge beziehen. In der linken Spalte stehen die benötigten <q>Requisiten</q>, in der rechten Spalte benötigtes Beiwerk. Ein Beispiel: Die sechste Szene &#x2013; im Druck die zweite Szene &#x2013; zeigt Fausts <q>Zimmer</q> in Rom. <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> schreibt nur vor, dass eine Lampe brenne und Faust sich vom Schreibtisch erhebe. Im Regiebuch sind die Requisiten genauer benannt:</p>
            <floatingText>
               <body>
                  <p rend="noIndent">Schreibzeug. Dem Zuschauer links ein schwarz gedekter Tisch, worauf riesige Folianten liegen. Ein Foliantbuch ist mit Ketten umwunden. Eine brennende Lampe steht auf dem Tisch. In der Mitte des Tisches muß eine Oeffnung sein, daß eine brennende Fackel mit Spiritus durch kommen kann. Eine Spiritus Fackel. [Mit Bleistift hinzugefügt:] 1 Stuhl.</p>
               </body>
            </floatingText>
            <p>In <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Szenenbeschreibung erfährt man erst acht Seiten später, als Teil von Fausts Monolog, dass der <q>Höllenzwinger</q> als ein mit Ketten umwundenes Buch bereitliegt (S.&#8239;40), und dann, wie Faust eine <q>glutrothe Flamme</q> beschwört, nachdem seine Kerze erloschen ist. Dazu heißt es in der Spielspalte: <q>Die Lampe erlischt (wird mit einem Rohr ausgeblasen)</q>, und weiter unten: <q>Eine Fackel kommt aus dem Tisch mit rother Flamme, muß aber die ganze Szene durch brennen.</q> </p>
            
            <figure xml:id="eberhardt-fig02">
               <graphic url="figures/eberhardt-fig02.png" width="2790px" height="4073px"/>
               <head type="legend">Regiebuch, Eintrag zum 1.&#8239;Akt, 6.&#8239;Szene. TA&#8239;49, S.&#8239;198</head>
            </figure>
            <!--<p>Abbildung 2: TA&#8239;49, S.&#8239;198.</p>-->
            
            <p>Die Aufzeichnungen des Regiebuches verraten also die praktischen Gesichtspunkte der Aufführung, beschreiben auch kurz das Bühnenbild mit größerer Deutlichkeit als <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Text. So verlangt der Text für den zweiten Akt als Ort einen Garten, in dem Don Juan <q>zur Seite</q> treten kann, ohne von Donna Anna bemerkt zu werden (S.&#8239;61); im Regiebuch wird folgerichtig für den zweiten Akt festgehalten: <q>Garten auf zwölf Coulissen. Dem Zuschauer links eine Rasen-Bank, rechts ein mannshohes Gebüsch.</q><note xml:id="eberhardt-ftn35" n="35">Signatur: TA&#8239;49, S.&#8239;200.</note> Hinter dem Gebüsch wird Don Juan unbemerkt bleiben. &#x2013; Dinge, die uns heute auch wichtig und als bestimmender Teil einer Inszenierung erscheinen, wie etwa welcher Schauspieler wo steht oder von wo auftritt, sind nicht notiert. &#x2013; Feuer, Blitz und Donner sind an verschiedenen Stellen im Stück zu sehen und zu hören. Bei der Lektüre des Regiebuches fragt man sich daher, wie aufwändig das Stück im Vergleich mit anderen in der Produktion wohl gewesen sein muss. Die schiere Länge des Eintrags deutet auf eine für Detmolder Verhältnisse durchaus aufwändige Einrichtung des Stückes; eine Besprechung vermerkt immerhin die <q>große[ ] Pracht der Decorationen</q>.<note xml:id="eberhardt-ftn36" n="36">Rezension in der Abend-Zeitung vom 23.&#8239;April 1829, zitiert nach <ref type="bibl" target="#Bergmann1960">S.&#8239;39&#x2013;40</ref>.</note></p>
            </div>
         <div xml:id="eberhardt-div5">
               <head>Wie ist die Aufführung aufgenommen worden?</head>
            <p>Wir wissen, dass <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> selbst mit der Aufführung zufrieden war.<note xml:id="eberhardt-ftn37" n="37">Der Verdacht liegt auf der Hand, dass diese Zufriedenheit nicht zuletzt von der Tatsache genährt wird, überhaupt und zum erstenmal ein eigenes Stück auf der Bühne gesehen zu haben.</note> Zu entnehmen ist dies einer anonym erschienenen Besprechung in der Frankfurter Zeitschrift <hi rend="italic">Iris</hi>, die aber von <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> selbst stammt. Dort heißt es, die Aufführung des <q>wunderbaren Stückes</q> <q>dieses genialen Dichters</q> habe einen <q>überraschend groß[en]</q> <q>Effekt auf das gesammte Publikum</q> gehabt, und <q>der sonst sehr schwer zu befriedigende Dichter selbst [soll] die Darstellung für gelungen erklärt haben</q> (IV,&#8239;89). Die Besprechung tut, was sie aussagt; <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> erklärt mit ihrer Veröffentlichung die Aufführung für gelungen. Aber wie erlebte sie das andere Publikum? Die Höhe der Einnahmen deutet daraufhin, dass das Theater gut gefüllt war,<note xml:id="eberhardt-ftn41">Im Einnahme-Journal des Theaters (TA 28, S.&#8239;24) wird als Einnahme vermerkt: <q>97&#8239;Rth., 22&#8239;Ggr., 7&#8239;d.</q> bei aufgehobenem Abonnement.</note> und beim Detmolder Publikum wird man ohnehin Interesse für das dramatische Produkt des stadtbekannten Auditeurs erwarten dürfen. <name ref="#eberhardt-pers004">Alfred Bergmann</name> hat sich ausführlichst mit der Rezeption der <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbeschen</name> Werke beschäftigt und die erreichbaren Dokumente in seiner Sammlung <q><name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Werke in der zeitgenössischen Kritik</q> veröffentlicht. Dort sind neben den Besprechungen des gedruckten Werks auch zwei Kurzbesprechungen zur Detmolder Aufführung zu lesen (aus denen ich oben schon zitiert habe). Die erste erschien im <hi rend="italic">Rheinisch-Westphälischen Korrespondenzblatt</hi> am 18.&#8239;April 1829, ist datiert auf den 2.&#8239;April und überschrieben <q>Aus Detmold</q>; die zweite in der Dresdener <hi rend="italic">Abend-Zeitung</hi> vom 23.&#8239;April 1829, ist datiert auf den 30.&#8239;März und ebenfalls <q>Aus Detmold</q> überschrieben. Beide Besprechungen sind mit <q>P.</q> gezeichnet. Da beides Korrespondentenberichte sind, wird man vielleicht die gleiche Person hinter beiden Artikeln vermuten dürfen, zumal die Texte ähnlich strukturiert sind und auch charakteristische Parallelen in den Formulierungen aufweisen. So wird in beiden Artikeln eigens hingewiesen auf die <q>ehrenvolle Erwähnung</q> der bereits gedruckten <hi rend="italic">Dramatischen Dichtungen</hi> <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name>, die in beiden Blättern besprochen worden seien,<note xml:id="eberhardt-ftn38" n="38">Rheinisch-Westphälisches Korrespondenzblatt: <q>[…] dessen auch in Ihrem Blatte jüngst sehr ehrenvoll bei Gelegenheit der Anzeige seiner dramatischen Werke erwähnt wurde […]</q>; Dresdener Abend-Zeitung: <q>dessen auch in der Abendzeitung bei Gelegenheit seiner früheren dramatischen Dichtungen so ehrenvoll erwähnt ist.</q></note> und in beiden wird <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> Bühnenmusik mit dem Wort <q>charakteristisch</q> beschrieben. Des weiteren deutet die enthusiastische Wortwahl bei der Bewertung sowohl des Spiels als auch des gespielten Textes darauf hin, dass der Rezensent mit <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> bekannt oder befreundet ist. Eine <q>hochpoetische Tragödie</q> des <q>genialen <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name></q>, die in Detmold <q>mit allgemeinem Beifalle</q> als <q>gelungene Darstellung</q> gegeben worden sei; das Stück sei ein <q>sehr wirksames Theaterstück</q>, so das <hi rend="italic">Korrespondenzblatt</hi>. Die <hi rend="italic">Abend-Zeitung</hi> findet die Tragödie <q>meisterhaft und bühnenmäßig</q> geschrieben, die Aufführung sei <q>trefflich und unter allgemeinem Beifall</q> erfolgt. Alle drei Besprechungen versäumen auch nicht, die schauspielerischen Leistungen zu loben, darunter natürlich <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> als Don Juan, den <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> selbst in seiner Iris-Besprechung <q>einen der gewandtesten Schauspieler</q> nennt, der <q>Geist</q> habe.<note xml:id="eberhardt-ftn39" n="39">Hans Press (<ref target="#Press1921" type="bibl">S.&#8239;37</ref>) spekuliert: <q>Die Detmolder Uraufführung muss, soweit sich aus den spärlichen Nachrichten ihr Bild rekonstruieren lässt, jedenfalls als ein Versuch mit unzureichenden Mitteln angesprochen werden</q>, insbesondere die schauspielerische Leistungsfähigkeit aller Beteiligten sei nicht ausreichend gewesen. Dieses erstaunliche, da nur auf <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Rezension gestützte, Urteil erklärt sich durch <name ref="#eberhardt-pers042">Press&#x2019;</name> Meinung, die beiden Titelrollen in <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbes</name> Drama hätten <q>so sehr menschliches Normalmass überschritten, dass nur aussergewöhnlich reiche schauspielerische Vollnaturen sie auf der Bühne aufleben lassen könn[t]en</q> (<ref target="#Press1921" type="bibl" rend="ibid"/>). Folgerichtig meint <name ref="#eberhardt-pers042">Press</name>, dass kaum eine Aufführung des Stückes befriedigend sei, <q>das lehrt der Gang der Bühnengeschichte des <title ref="#eberhardt-work001">Don Juan und Faust</title> mit nüchterner, bestimmter Gewissheit</q> (<ref target="#Press1921" type="bibl" rend="ibid"/>).</note></p>
            <p>Warum, fragt man sich dann, ist es bei dieser einen Aufführung des Stückes in Detmold geblieben? Das erklärt die &#x2013; allerdings nicht durch weitere Belege gestützte &#x2013; Überlieferung, <name ref="#eberhardt-pers020">Leopold II.</name> habe das Stück nicht gefallen, er habe es bereits während der Aufführung verlassen und eine Wiederaufführung untersagt.<note xml:id="eberhardt-ftn40" n="40">Das steht so bei <ref target="#Dietrichkeit2000" type="bibl">S.&#8239;40</ref>. Die entsprechende Anmerkung gibt als Quelle für diese Darstellung allerdings den <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name>-Roman (!) von <name ref="#eberhardt-pers054">Anna Charlotte Wutzky</name> <q>Das war eine köstliche Zeit</q> von 1935 an. Bei <ref target="#Schirmag1982" type="bibl"/>, heißt es auf S.&#8239;48, der Aufführung sei <q>sofort ein Verbot durch die Zensurbehörde</q> gefolgt. Hier liegt der Verdacht auf der Hand, dass Schirmags staatlich gebotene linke Perspektive sich für das behördliche statt das individuelle fürstliche Verbot entschieden hat, auch wenn die 1995 erschienene Überarbeitung die These wiederholt. &#x2013; Bei Dietrichkeit steht ebenda, <name ref="#eberhardt-pers020">Leopold&#8239;II.</name> habe <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> <q>für die Darstellung der Titelrolle als persönliche Anerkennung</q> einen edelsteinbesetzten Degen geliehen. Als Quelle verweist er auf: <ref target="#Buerner1900" type="bibl"/>. Bei Bürner heißt es allerdings, dass <name ref="#eberhardt-pers020">Leopold&#8239;II.</name> <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzing</name> den Degen als eine <q>hervorragende Anerkennung als Sänger […] bei der Interpretirung der Titelrolle im <title ref="#eberhardt-work001">Don Juan</title></q> geliehen habe &#x2013; das bezieht sich eindeutig auf <name ref="#eberhardt-pers025">Lortzings</name> Mitwirkung als Sänger in <name ref="#eberhardt-pers033">Mozarts</name> <title ref="#eberhardt-work011"><hi rend="italic">Don Giovanni</hi></title>.</note> Wenn es stimmt, ist das (meiner bescheidenen Kenntnis nach) der einzige Fall eines direkten fürstlichen Eingriffs in den Spielplan des Detmolder Hoftheaters. &#x2013; Weitere Reaktionen der Zeitgenossen auf die Aufführung sind bisher nicht bekannt.</p>
            </div>
         <div xml:id="eberhardt-div6">
<head>Schluss</head>
<p>Wie genau der forschende Blick durch den Schleier der Geschichte ein historisches Aufführungsereignis erfassen kann, hängt selbstverständlich von der Materialfülle ab, die überliefert ist. Aber eine zweite Voraussetzung wird zunehmend wichtiger: die <hi rend="italic">Art</hi> der Erschließung, über die das Material überhaupt erst bekannt und erreicht wird. In den seltensten Fällen dürfte das wissenschaftliche Interesse in dem Umfang auf Vorarbeiten aufbauen können wie meine Beschäftigung hier mit <name ref="#eberhardt-pers014">Grabbe</name> auf dem unermüdlichen, faktenorientierten Enthusiasmus eines <name ref="#eberhardt-pers004">Alfred Bergmann</name>. Daher schließt sich für mich der Kreis an dieser Stelle mit dem Hinweis auf ein weiteres Verdienst <name ref="#eberhardt-pers050">Joachim Veits</name>, von dessen Weiterentwicklung elektronischer Erschließungsverfahren der Detmolder Hoftheaterbestand unmittelbar profitiert. Erzählungen wie diese vom Detmolder Theaterhöhepunkt werden wir ohne Zweifel in Zukunft öfter lesen können.</p>
            </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Kruse1829">Georg Richard Kruse, <title level="a">Grabbes Don Juan und Faust: zur Erinnerung an die Uraufführung in Detmold am 29.&#8239;März 1829</title>, in: <title level="j">Lippische Landes-Zeitung</title>, 1929</bibl>
               <bibl xml:id="Ehrlich1986">Lothar Ehrlich, <title level="a">Christian Dietrich Grabbe</title>, Leipzig 1986</bibl>
               <bibl xml:id="Aufenanger2001">Jörg Aufenanger, <title level="a">Das Lachen der Verzweiflung. Grabbe. Ein Leben</title>, Frankfurt am Main 2001</bibl>
               <bibl xml:id="Loeb1996">Ladislaus Löb, <title level="a">Christian Dietrich Grabbe</title>, Stuttgart u.&#8239;a. 1996</bibl>
               <bibl xml:id="Kowalk1958">Willi Kowalk, <title level="a">Das Raumproblem im Drama Grabbes</title>, Dissertation Univ. Köln 1958<bibl type="short">Kowalk, <title level="a">Das Raumproblem im Drama Grabbes</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Capelle1983">Irmlind Capelle, <title level="a">Albert Lortzings Schauspielmusik zu Chr.&#8239;D. Grabbes Tragödie <q>Don Juan und Faust</q> (1829)</title>, in: <title level="m">Grabbe-Jahrbuch</title>&#x00A0;2 (1983), S.&#8239;29&#x2013;50<bibl type="short">Capelle, <title level="a">Grabbes <q>Don Juan und Faust</q></title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Valentin1986">Hans E. Valentin, <title level="a">Grabbes <q>Don Juan und Faust</q></title>, in: <title level="m">Acta Mozartiana</title> 33 (1986), S.&#8239;44&#x2013;47</bibl>
               <bibl xml:id="Peters1972">Hans Georg Peters, <title level="a">Vom Hoftheater zum Landestheater. Die Detmolder Bühne von 1825 bis 1969</title>, Detmold 1972 (Lippische Studien&#x00A0;1)<bibl type="short">Peters, <title level="a">Vom Hoftheater zum Landestheater</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Georgi1940">Stephan Georgi, <title level="a"><q>Don Juan und Faust</q>. Eine Lortzing-Grabbe-Skizze</title>, in: <title level="j">Der Rundblick</title>&#x00A0;10, H.&#8239;30 (21.&#8239;Juli 1940)</bibl>
               <bibl xml:id="Daube1935">Otto Daube, <title level="a">Grabbe und Lortzing. Ein nächtliches Gespräch im Hotel <q>Stadt Frankfurt</q> zu Detmold um die Jahreswende 1828 zu 1829</title>, in: <title level="j">Lippische Staatszeitung</title>&#x00A0;7, Nr.&#8239;276 (18.&#8239;Oktober 1935)</bibl>
               <bibl xml:id="Lodemann2000">Jürgen Lodemann, <title level="a">Lortzing. Leben und Werk des dichtenden, komponierenden und singenden Publikumslieblings, Familienvaters und komisch tragischen Spielopernweltmeisters aus Berlin</title>, Göttingen 2000<bibl type="short">Lodemann, <title level="a">Lortzing</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Grabbe1973">Christian Dietrich Grabbe, <title level="a">Werke und Briefe. Historisch-kritische Gesamtausgabe in sechs Bänden</title>,  hg. von der Akademie der Wissenschaften in Göttingen. Bearb. von Alfred Bergmann. Lechte, 1960&#x2013;1973<bibl type="short">Grabbe, <title level="a">Werke und Briefe</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Lortzing1995">Albert Lortzing, <title level="a">Sämtliche Briefe. Historisch-kritische Ausgabe</title>, hg. von Irmlind Capelle, Kassel u.&#8239;a. 1995 (Detmold-Paderborner Beiträge zur Musikwissenschaft&#x00A0;4)</bibl>
               <bibl xml:id="Schramm1951">Willi Schramm, <title level="a">Albert Lortzing während seiner Zugehörigkeit zur Detmolder Hoftheatergesellschaft</title>, Detmold 1951</bibl>
               <bibl xml:id="Ziegler1855">Karl Ziegler, <title level="a">Grabbe&#x2019;s Leben und Charakter</title>, Hamburg 1855, URN: <ref target="nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10063544-2">urn:nbn:de:bvb:12-bsb10063544-2</ref><!-- [Stand: 23.&#8239;Sept.&#8239;2015]--><bibl type="short">Ziegler, <title level="a">Grabbe&#x2019;s Leben und Charakter</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Nieten1908">Otto Nieten, <title level="a">Christian Dietrich Grabbe, sein Leben und seine Werke</title>, Dortmund 1908</bibl>
               <bibl xml:id="Kruse1899">Georg Richard Kruse, <title level="a">Albert Lortzing</title>, Berlin 1899</bibl>
               <bibl xml:id="Eberhardt2015">Joachim Eberhardt, <title level="a"><q>Des Theufels Antheil</q>. Hoftheatergeschichte in den Beständen der Lippischen Landesbibliothek Detmold</title>, in: <title level="m">Musiksammlungen in den Regionalbibliotheken Deutschlands, Österreichs und der Schweiz</title>, hg. von Ludger Syré, Frankfurt am Main 2015, S.&#8239;93&#x2013;108</bibl>
               <bibl xml:id="Grabbe1829">Christian Dietrich Grabbe, <title level="a">Don Juan und Faust. Eine Tragödie</title>, Frankfurt am Main 1829</bibl>
               <bibl xml:id="Buerner1900">Richard Bürner, <title level="a">Albert Lortzing in Detmold, Pyrmont, Münster und Osnabrück</title>, in: <title level="m">Festbuch zur Albert Lortzing-Feier in Bad Pyrmont am 30.&#8239;Juni und 1.&#8239;Juli 1900</title>, Pyrmont 1900, S.&#8239;13&#x2013;35</bibl>
               <bibl xml:id="Schirmag1982">Heinz Schirmag, <title level="a">Albert Lortzing. Ein Lebens- und Zeitbild</title>, Berlin 1982</bibl>
               <bibl xml:id="Dietrichkeit2000">Walter Dietrichkeit, <title level="a">Gustav Albert Lortzing. Schauspieler, Sänger, Komponist, Kapellmeister. Eine Biographie</title>, Bad Pyrmont 2000</bibl>
               <bibl xml:id="Press1921">Hans Press, <title level="a">Christian Dietrich Grabbe&#x2019;s Tragödie <q>Don Juan und Faust</q> auf der Bühne</title>, Diss. Univ. München 1921<bibl type="short">Press, <title level="a">Grabbe&#x2019;s <q>Don Juan und Faust</q></title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Eberhardt2014">Joachim Eberhardt, <title level="a">Grabbes Abhandlung <q>Über die Shakespearo-Manie</q> als literarisches Traditionsverhalten</title>, in: <title level="m">Grabbe-Jahrbuch</title>&#x00A0;33 (2014), S.&#8239;196&#x2013;200</bibl>
               <bibl xml:id="Bergmann1954">Alfred Bergmann, <title level="m">Christian Dietrich Grabbe. Chronik seines Lebens 1801&#x2013;1836</title>, Detmold 1954</bibl>
               <bibl xml:id="Bergmann1960"><title level="m">Grabbes Werke in der zeitgenössischen Kritik</title>, hg. von Alfred Bergmann, Detmold 1960<bibl type="short"><title level="m">Grabbes Werke in der zeitgenössischen Kritik</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="FLI1829-13"><title level="j">Fürstlich-Lippisches Intelligenzblatt</title>, Nr.&#8239;13 (28.&#8239;März 1829), S.&#8239;102, online abrufbar unter <ptr target="http://s2w.hbz-nrw.de/llb/periodical/pageview/173490"/></bibl>
               <bibl xml:id="FLI1829-15"><title level="j">Fürstlich-Lippisches Intelligenzblatt</title>, Nr.&#8239;15 (11.&#8239;April 1829), S.&#8239;119, online abrufbar unter <ptr target="http://s2w.hbz-nrw.de/llb/periodical/pageview/173507"/></bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
