<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Drei im gestimmten Raum</title>
            <title type="sub">Lea Singers <hi rend="italic">Verdis letzte Versuchung</hi></title>
            <author>
               <name><forename>Norbert</forename> <forename>Otto</forename> <surname>Eke</surname></name>
               <affiliation><!--geboren 1958, Studium der-->studierte Germanistik und Theologie u.&#8239;a. an der FU Berlin; Promotion 1988; Habilitation 1995. Professor für deutsche Literatur an der Universität Amsterdam (2003&#x2013;2005). Professor für Neuere deutsche Literaturwissenschaft und Literaturtheorie an der Universität Paderborn (seit 2006). 
                  Forschungsschwerpunkte: Erinnerungskulturen und ästhetische Formungen mit Schwerpunkten in den Bereichen Dramen- und Theatergeschichte, deutsch-jüdische Literatur (Literatur und Shoah), Vormärzliteratur und Gegenwartsliteratur. <!--
                  Zuletzt erschienen: <hi rend="italic">Das deutsche Drama</hi> (2015); <hi rend="italic">Bühne. Raumbildende Prozesse im Theater</hi> (Hg. mit Ulrike Haß u. Irina Kaldrack) (2014); <hi rend="italic">Entautomatisierung</hi> (Hg. mit Annette Brauerhoch, Renate Wieser u. Anke Zechner) (2014); <hi rend="italic">Logiken strukturbildender Prozesse: Automatismen</hi>. (Hg. mit Lioba Foit, Timo Kaerlein und Jörn Künsemöller) (2014). Herausgeber der <hi rend="italic">Zeitschrift für deutsche Philologie</hi> und der <hi rend="italic">Amsterdamer Beiträge zur neueren Germanistik</hi>.-->
               </affiliation>
               <email/>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="eke-pers001">
                  <p>Adorno, Theodor W.</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers002">
                  <p>Andersch, Alfred</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers003">
                  <p>Bachmann, Ingeborg</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers004">
                  <p>Bertolucci, Bernardo</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers005">
                  <p>Brod, Max</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers006">
                  <p>Caux, Marquis de</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers007">
                  <p>Doderer, Heimito von</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers008">
                  <p>Escudier, Léon</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers009">
                  <p>Ghislanzoni, Antonio</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers012">
                  <p>Grisi, Giulia</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers013">
                  <p>Herder, Johann Gottfried</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers014">
                  <p>Hesse, Hermann</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers015">
                  <p>Jelinek, Elfriede</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers016">
                  <p>Kazantzakis, Nikos</p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work004"><hi rend="italic">Die letzte Versuchung</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers017">
                  <p>Kleist, Heinrich von</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers018">
                  <p>Koeppen, Wolfgang</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers019">
                  <p>Lehr, Thomas</p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work016"><hi rend="italic">September. Fata Morgana</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers020">
                  <p>Lessing, Gotthold Ephraim</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers021">
                  <p>Maffei, Clarina</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers022">
                  <p>Mann, Thomas</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers024">
                  <p>Manzoni, Alessandro</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers025">
                  <p>Verdi, Filomena Maria</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers027">
                  <p>Mariani, Angelo</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers028">
                  <p>Mariette, Auguste</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers031">
                  <p>Mario, Giovanni</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers032">
                  <p>Roger de Cahuzac de Caux, Louis-Sébastien-Henri, Marquis de Caux</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers033">
                  <p>Mulisch, Harry</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers034">
                  <p>Muthesius, Ehrenfried</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers035">
                  <p>Nicolini, Ernesto</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers036">
                  <p>Patti, Adelina</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers040">
                  <p>Pizzi, Italo</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers041">
                  <p>Sanctis, Cesare de</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers044">
                  <p>Scher, Steven Paul</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers046">
                  <p>Schönberg, Arnold</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers047">
                  <p>Scorsese, Martin</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers048">
                  <p>Shakespeare, William</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers049">
                  <p>Singer, Lea</p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work002"><hi rend="italic">Der Opernheld</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work003"><hi rend="italic">Die Zunge</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work005"><hi rend="italic">Konzert für die linke Hand</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work010"><hi rend="italic">Verdis letzte Versuchung</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers052">
                  <p>Spielmann, Yvonne</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers053">
                  <p>Stolz, Teresa</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers059">
                  <p>Tieck, Ludwig</p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work012"><hi rend="italic">Herzensergießungen eines kunstliebenden Klosterbruders</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work014"><hi rend="italic">Phantasien über die Kunst</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers060">
                  <p>Verdi, Giuseppina</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers061">
                  <p>Verdi, Giuseppe</p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work001"><hi rend="italic">Aida</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work006"><hi rend="italic">La Traviata</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work011"><hi rend="italic">Rigoletto</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work008"><hi rend="italic">Messa da Requiem</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work007"><hi rend="italic">La forza del destino</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work009"><hi rend="italic">Messa per Rossini</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers064">
                  <p>Henri de Lossy, Baron de Ville</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers065">
                  <p>Wackenroder, Wilhelm Heinrich</p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work013"><hi rend="italic">Herzensergießungen eines kunstliebenden Klosterbruders</hi></p>
                  <p n="work" xml:id="eke-work015"><hi rend="italic">Phantasien über die Kunst</hi></p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers066">
                  <p>Walkers, Frank</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers067">
                  <p>Wallner-Basté, Franz</p>
               </person>
               <person xml:id="eke-pers068">
                  <p>Werfel, Franz</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-11-25T11:13:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Anpassungen an aktuelles Layout.</change>
         <change when="2015-10-21T10:53:00" who="KR">Korrekturen eingefügt</change>
         <change when="2015-08-15T23:55:41.763+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Text, Personen und Werke ausgezeichnet.</change>
         <change when="2015-06-05T23:26:41.763+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="eke-abstract">
            <p>In der Form einer mehrteiligen Anordnung von Echoräumen erzählt die Autorin Lea Singer in ihrem Roman Verdis letzte Versuchung (2012) von der komplizierten Dreiecksbeziehung zwischen Giuseppe Verdi, seiner Frau Giuseppina und der Sängerin Teresa Stolz. Im Wechsel gibt Singer ihnen jeweils das Wort. Im Auf- und Abblenden der Stimmen entsteht dabei ein Ganzes, ein vielstimmiger, zugleich vielfach <soCalled>gestimmter</soCalled> Erzähl-Raum. Der vorliegende Beitrag leuchtet die Konstruktion dieses Erzählraums in seinen interartiellen <soCalled>Verfransungen</soCalled> (Adorno) von musikalischen Strukturen und Textstrukturen aus. Er zeigt, inwiefern Singer sich in ihrem Roman nicht nur musikalischer Strukturmuster bedient, sondern sich bei der Entfaltung der Geschichte Verdis gleichsam auch <soCalled>produktiv</soCalled> gegenüber dem Musikwerk des Komponisten selbst verhalten hat.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="eke-div01">
            <head>Die <soCalled>dunklen</soCalled> Jahre</head>
            <p><quote source="#eke-ftn1">Vielleicht der traurigste Augenblick meines Lebens. Signora <name ref="#eke-pers053">Stolz</name> kam heute an. Immer noch sehr schön. Dunkel, Dunkel, Dunkel vor mir […]</quote><ref type="bibl" target="#Baste1979" xml:id="eke-ftn1" n="1">S.&#8239;243.</ref> &#x2013; <name ref="#eke-pers060">Giuseppina Verdi</name> notiert diese Sätze am 23.&#8239;September 1871 am Rand ihres Kalendariums. An diesem Tag war die Sopranistin <name ref="#eke-pers053">Teresa Stolz</name> (Tereza Stolzová), einer Einladung des Komponisten folgend, in Sant’Agata, dem Landsitz der Verdis, eingetroffen. <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> Notiz wirft ein Licht auf jene <soCalled>dunklen</soCalled> Krisenjahre in der Ehe des Künstlerpaares, die <name ref="#eke-pers049">Lea Singer</name> in das Zentrum ihres Romans <title ref="#eke-work010">Verdis letzte Versuchung</title> stellt. 
               Der Titel des 2012 erschienenen Romans öffnet als Anspielung auf <name ref="#eke-pers016">Nikos Kazantzakis</name> Roman <title ref="#eke-work004">Die letzte Versuchung</title> (<foreign xml:lang="gr">Ο τελευταίος πειρασμός</foreign>, <hi rend="italic">O telefteos pirasmos</hi>, 1951) und vielleicht noch mehr auf die 1988 unter dem Titel <title>The Last Temptation of Christ</title> erschienene Verfilmung dieses Romans durch <name ref="#eke-pers047">Martin Scorsese</name> einen weiten Assoziationsraum im Hinblick auf den ambiguen Charakter des Künstlers als im Dienst eines Höheren (des Kunstwerks) stehenden <soCalled>vergötterten</soCalled> Idols und als eines von der Sehnsucht nach dem einfachen, aber auch <soCalled>vollen</soCalled> Leben umgetriebenen Menschen.<note xml:id="eke-ftn2" n="2">Roman und Film verhandeln das duale Wesen (wahrer Gott und wahrer Mensch) Jesus von Nazareths. Jesus erscheint als Zweifelnder und mit seinem Schicksal Hadernder, der seinen Auftrag erst begreifen muss. Von einem vermeintlichen Schutzengel (in Wirklichkeit Satan) dazu verführt, träumt er davon, die Last seines Auftrags abzuwerfen, eine Familie zu gründen  und am Ende eines langen Lebens eines natürlichen Todes zu sterben. Jesus&#x2019; Versuchung ist die, Mensch sein zu dürfen, das einfache Leben der Menschen zu leben, und nicht Gott sein zu müssen. Letztendlich entscheidet er sich für den schwierigeren Weg und das Opfer am Kreuz. In <name ref="#eke-pers049">Singers</name> Roman zieht sich das Thema der Dualität, hier des Künstlers, als Leitmotiv durch den gesamten Erzähltext.</note>  
               Auf subtile Weise lenkt <name ref="#eke-pers049">Singer</name> zugleich damit den Blick auf den Charakter des bis heute ungeklärten Verhältnisses zwischen <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, dem erfolgreichen Komponisten, der es mit Opern wie <title ref="#eke-work011">Rigoletto</title>, <title ref="#eke-work006">La Traviata</title> und <title ref="#eke-work007">La forza del destino</title> zu Ruhm und Reichtum gebracht hat, und der gefeierten <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>-Interpretin <name ref="#eke-pers053">Teresa Stolz</name>, die zu einem Zeitpunkt in <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Leben tritt, in dem die Ehe des Komponisten mit der einst selbst gefeierten Primadonna <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name> (eigentlich Clelia Maria Josepha) Strepponi bereits merklich von Spannungen und Kränkungen überlagert wird. </p>
          <p><title ref="#eke-work010">Verdis letzte Versuchung</title> ist ein streng durchkomponiertes Oratorium für drei Stimmen, das in neun Abschnitten die durchaus auch für den Komponisten selbst <soCalled>dunklen Jahre</soCalled> in der Biographie <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> und <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> ausleuchtet, ohne die komplizierte Dreiecksbeziehung mit der halb in das Leben der Verdis hineindrängenden, halb hineingezogenen Sängerin <name ref="#eke-pers053">Teresa Stolz</name> zu vereindeutigen. 
             Der Roman ist angelegt gleichsam als mehrteilige Anordnung von Echoräumen. Jeweils für sich ins Recht gesetzt, ergreifen in immer der gleichen Reihenfolge die Sprecher <soCalled>Giuseppina</soCalled>, <soCalled>Giuseppe</soCalled> (Verdi) und <soCalled>Teresa</soCalled> (Stolz) das Wort; ihre Stimme klingen auf, verstummen wieder &#x2013; und finden gleichsam ein Echo im Selbstgespräch des jeweils nachfolgenden Sprecher-Ichs. Im Wechsel der Stimmen entsteht ein Ganzes, ein vielstimmiger, zugleich vielfach <soCalled>gestimmter</soCalled> Erzähl-Raum, in dem <name ref="#eke-pers049">Singer</name> die  Geschichte der undurchsichtigen <hi rend="italic">ménage à trois</hi>  (die möglicherweise auch eine <hi rend="italic">amour fou</hi> war) in Jahresringen gleichenden Kapiteln (1868 &#x2013; 1869 &#x2013; 1870 &#x2013; 1871 &#x2013; 1872/73 &#x2013; 1873 &#x2013; 1874/75 &#x2013; 1876/77 &#x2013; 1879) auffächert. In den Selbst-Erklärungen der Stimmen <soCalled>Giuseppina</soCalled>, <soCalled>Giuseppe</soCalled> und <soCalled>Teresa</soCalled> erscheinen die jeweils anderen nicht als reale, schon gar nicht als psychologisch <soCalled>wahre</soCalled> Figuren. Sie alle erscheinen auf der Bühne des Romans vielmehr als Komposita widersprüchlicher Projektionen der anderen Laut-Sprecher, die sich wiederum selbst <soCalled>erklären</soCalled>.</p>
            <p>Strukturell folgt dieses Stimmenspiel, das <soCalled>Welt</soCalled> gleichsam in Einzel-<soCalled>Welten</soCalled> entstehen lässt, der <hi rend="italic">Logik der Polyphonie</hi>  (<name ref="#eke-pers034">Ehrenfried Muthesius</name>) mit ihrer Verbindung <soCalled>stimmiger</soCalled> Wesenheiten zur Einheit eines Ganzen. <name ref="#eke-pers049">Singers</name> erzählte Stimmen sind einerseits eigenständig, verhalten sich aus dieser Eigen- und Selbstständigkeit heraus in ihrer sukzessiven Anordnung aber zueinander, um am Ende des Romans in einem imaginären Raum <soCalled>gleichstimmig</soCalled> zusammenzufinden. Mit dieser <soCalled>Übersetzung</soCalled> musikalischer Strukturmuster in die narrative Architektur des Romans stellt <name ref="#eke-pers049">Lea Singer</name> sich in eine lange, von <name ref="#eke-pers020">Lessings</name> kontrastiver Kunsttheorie angestoßene Tradition ästhetischer, im 20.&#8239;Jahrhundert dann vor allem auch semiotischer, Theoriebildung im Allgemeinen und der Interferenzbildung von Literatur und Musik im Besonderen, die in der Aufklärung mit der Theorie des Sprachsingens beginnt (vgl. dazu <name ref="#eke-pers013">Herders</name> Sprachphilosophie), von dort aus zunächst in die Theorien lyrischen Sprechens und seit der Frühromantik (vgl. <name ref="#eke-pers065">Wackenroders</name>/<name ref="#eke-pers059">Tiecks</name> <title ref="#eke-work012"><title ref="#eke-work013">Herzensergießungen eines kunstliebenden Klosterbruders</title></title>, 1796, und <title ref="#eke-work014"><title ref="#eke-work015">Phantasien über die Kunst</title></title>, 1799) verstärkt auch Eingang in die Literatur selbst findet &#x2013; thematisch, vor allem aber auch strukturell. <pb/>Die Liste derartiger struktureller Inferierungen<note xml:id="eke-ftn3" n="3"><name ref="#eke-pers052">Spielmann</name> hat diesen Begriff ursprünglich für den Einschluss von Bildeinheiten in eine andere Bildeinheit geprägt; <ref target="#Spielmann1998" type="bibl">S.&#8239;136&#8239;f.</ref></note>
               des komplex differenzierten Zeichensystems der Musik in das der Sprache/Literatur, seiner Umcodierung und Transferierung, ist lang und reicht bis in die Gegenwart.<note xml:id="eke-ftn4" n="4">In der Forschung ist dies eingehend diskutiert worden. Vgl. dazu aus jüngerer Zeit lediglich exemplarisch: <ref target="#Vratz2002" type="bibl"/>; <ref target="#Caduff2003" type="bibl"/>; <ref target="#Sichelstiel2004" type="bibl"/>; <ref target="#Fricke2006" type="bibl"/>; <ref target="#Grage2006" type="bibl"/>; <ref target="#Valk2008" type="bibl"/>; <ref target="#Kivy2009" type="bibl"/>; <ref target="#Schmidt2014" type="bibl"/>.</note>
               <name ref="#eke-pers017">Kleists</name> Ringen mit der Struktur des Sonatenhauptsatzes zur Vermittlung des Erhabenen in der Erzählung mit dem sprechend gewordenen Titel <title>Die Heilige Cäcilie oder die Gewalt der Musik</title> (1810/11)<note xml:id="eke-ftn5" n="5">Vgl. <ref target="#Lubkoll1994" type="bibl"/>; <ref target="#Greiner1996" type="bibl"/>; <ref target="#Schafer1998" type="bibl"/>; <ref target="#Margotton2003" type="bibl"/>.</note>
               und <name ref="#eke-pers022">Thomas Manns</name> Versuch, mit der Verarbeitung der Zwölftonmusik Musik in Sprache nachzubilden (<title>Doktor Faustus</title>, 1947),<note xml:id="eke-ftn6" n="6"><name ref="#eke-pers022">Thomas Manns</name> Auseinandersetzung mit <name ref="#eke-pers046">Schönbergs</name> Zwölftonmusik ist in der Forschung eingehend behandelt worden. Vgl. dazu an neueren Veröffentlichungen u.&#8239;a.: <ref target="#Abel2003" type="bibl"/>; <ref target="#Odendahl2008" type="bibl"/>; <ref target="#Schmitz2009" type="bibl"/>; <ref target="#Schoenberg2009" type="bibl"/>.</note>
               sind lediglich prominente Beispiele, denen sich in jüngerer Zeit etwa <name ref="#eke-pers019">Thomas Lehr</name> mit der Aneignung der Sonatenform
               für die narrative Struktur seines Romans <title ref="#eke-work016">September. Fata Morgana</title> (2011)<note xml:id="eke-ftn7" n="7">Vgl. <ref target="#Eke2014" type="bibl"/>.</note> an die Seite stellen ließen. </p>
            <pb/>
            <p>In ihren Paderborner Poetikvorlesungen <hi rend="italic">Präzision &amp; Sinnlichkeit. Überlegungen zur Gegenwärtigkeit des Flüchtigen</hi>  (2009/10) hat <name ref="#eke-pers049">Lea Singer</name> selbst an <name ref="#eke-pers044">Steven Paul Schers</name> Konzept der <hi rend="italic">Verbal Music</hi>  erinnert.<note xml:id="eke-ftn8" n="8"><ref target="#Singer2009" type="bibl">S.&#8239;46&#8239;f.</ref>: <q>Die Wechselbeziehung von Musik und Sprache verleitet oft zu Irrtümern und Irrwegen. <name ref="#eke-pers003">Ingeborg Bachmann</name> lehnte wohl deshalb Begriffe wie musikalische Lyrik und musikalische Sprache kategorisch ab mit den Worten: <q><hi rend="italic">Musik ist etwas ganz anderes</hi>.</q> Doch in ihrem Werk wird deutlich, dass es zwei grundlegende und grundverschiedene Möglichkeiten gibt, Musik und Sprache zusammenzuführen. <name ref="#eke-pers044">Steven Paul Scher</name>, einer der wesentlichen Denker in der Literatur-Musikforschung, hat dafür die Begriffe <hi rend="italic">verbal music</hi> und <hi rend="italic">word music</hi> geprägt. <hi rend="italic">Verbal music</hi> meint die Beschreibung von Musik, von Hörerlebnissen in der Literatur. Die Musik ist darin Gegenstand wie in vielen Werken von <name ref="#eke-pers022">Thomas Mann</name>, <name ref="#eke-pers005">Max Brod</name>, <name ref="#eke-pers068">Franz Werfel</name> oder <name ref="#eke-pers014">Hermann Hesse</name>, <name ref="#eke-pers007">Heimito von Doderer</name>, <name ref="#eke-pers002">Alfred Andersch</name>, <name ref="#eke-pers018">Wolfgang Koeppen</name>, <name ref="#eke-pers033">Harry Mulisch</name> oder <name ref="#eke-pers015">Elfriede Jelinek</name>. <hi rend="italic">Word music</hi> meint, dass musikalische Erscheinungsformen, ob Klangfarbe, Rhythmus, Akzentuierungen, Melodie oder Aufbau im Text nachgebildet werden. Bei <name ref="#eke-pers022">Thomas Mann</name>, und das macht seine Silbenunterlegung so unvergesslich, ob wir <name ref="#eke-pers046">Schönbergs</name> Kritik nun für berechtigt erachten oder nicht, geschieht beides zugleich. Die Wirkung verspürt jeder: Die Sprache macht die Musik merkbar und die Musik wiederum <name ref="#eke-pers022">Thomas Manns</name> sprachliche Umsetzung.</q></note> 
               <name ref="#eke-pers044">Scher</name> gebraucht den Terminus <soCalled>verbal music</soCalled> für Versuche, durch Sprache als sekundäres Medium Musikerfahrung einzuholen bzw. hervorzurufen: <quote xml:lang="en" source="#eke-ftn9">[B]y verbal music I mean any literary presentation (wether in poetry or prose) of existing or fictitious musical compositions: any poetic texture which has a piece of music as its <soCalled>theme</soCalled>. In addition to approximating in words an actual or fictitious score, such poems or passages often suggest characterization of a musical performance or of subjective response to music.</quote><ref xml:id="eke-ftn9" type="bibl" target="#Scher1968">S.&#8239;8</ref> 
             Dabei unterscheidet <name ref="#eke-pers044">Scher</name> zwischen Strategien der Repräsentation und der Präsentation:
               <quote xml:lang="en" source="#eke-ftn10">Rather than capturing a poetic semblance of musical sound or imitating musical form, verbal music aims primarily at poetic rendering of the intellectual and emotional implications and suggested symbolic content of music. Two basic types of verbal music can be distinguished. When the poet draws on direct musical experience and/or a knowledge of the score as his source we may speak of <hi rend="italic">re-presentation</hi>  of music in words: he proceeds to <hi rend="italic">describe</hi>  either a piece of music which he himself identifies or which is identifiable through inference […]. Poetic imagination alone, inspired by music in general, serves as the source of the second type of verbal music; and it involves direct <hi rend="italic">presentation</hi>  of fictitious music in <pb/>words: the poet creates <q>a <q>verbal piece of music</q>, to which no composition correspondends</q>.</quote><ref target="#Scher2004" type="bibl" xml:id="eke-ftn10">S.&#8239;30</ref>
          </p>
            <p>Im Gegensatz zu <soCalled>verbal music</soCalled>  zielt <soCalled>word music</soCalled>  nach <name ref="#eke-pers044">Schers</name> Verständnis darauf ab, Musik dichterisch zu imitieren. <quote xml:lang="en" source="#eke-ftn11">In word music […] [t]he poet who chooses to imitate musical structures and devices achieves his goal through attempting the superimposition of musical structures on a literary work or through experimenting with musical devices in a literary medium.</quote><ref target="#Scher2004" type="bibl" xml:id="eke-ftn11" rend="ibid"/> 
          </p>
            <p><title ref="#eke-work010">Verdis letzte Versuchung</title> ist als sprachlich erzählter Text beides: <hi rend="italic">word music</hi>  in seinen intermedialen bzw. interartiellen <soCalled>Verfransungen</soCalled> (<name ref="#eke-pers001">Adorno</name>)<note xml:id="eke-ftn12" n="12">Als <soCalled>Verfransungen</soCalled> bezeichnet <name ref="#eke-pers001">Adorno</name> Grenzüberschreitungen zwischen einzelnen Kunstgattungen. Vgl. <ref type="bibl" target="#Adorno1967">S.&#8239;158&#8239;f.</ref></note>
               und <hi rend="italic">verbal music</hi>  hinsichtlich der ihm ablesbaren Strategien zur Re-Präsentation von Musik. Der besondere Reiz des Romans besteht so darin, dass <name ref="#eke-pers049">Lea Singer</name> sich bei der Konstruktion eines polyphon gestimmten Erzählraums nicht nur musikalischer Strukturmuster bedient, sondern sich bei der Entfaltung ihrer Geschichte gewissermaßen auch <soCalled>produktiv</soCalled> gegenüber dem <name ref="#eke-pers061">Verdischen</name> Musikwerk selbst verhalten hat, indem sie die am 24.&#8239;Dezember 1871 in Kairo uraufgeführten tragische Dreiecksgeschichte des <q><hi rend="italic">dramma musicale</hi></q><ref xml:id="eke-ftn13" target="#Singer2012" type="bibl">S.&#8239;108</ref>  
               <title ref="#eke-work001">Aida</title> und die am 22.&#8239;Mai 1874 zum ersten Todestag <name ref="#eke-pers024">Alessandro Manzonis</name> in der Kirche San Marco in Mailand uraufgeführte <title ref="#eke-work008">Messa da Requiem</title>, zwei musikalische Großwerke <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> mithin, die jeweils in den <soCalled>dunklen</soCalled> Krisenjahren entstanden sind, als akustische und literarische Referenzmasken für die Geschichte der <q>letzten Versuchung</q> <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> aufruft. Insofern <name ref="#eke-pers049">Singer</name> solcherart den Dialog mit <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Werk aufnimmt, folgt sie der Strategie vorangegangener Romane wie insbesondere <title ref="#eke-work003">Die Zunge</title> (2000), <title ref="#eke-work005">Konzert für die linke Hand</title> (2008) oder <title ref="#eke-work002">Der Opernheld</title> (2011), dem Erzählen unter Aufbietung aller sprachlichen Möglichkeiten zur Darstellung akustischer, visueller, gustatorischer, olfaktorischer und haptischer Sinneswahrnehmungen eine geradezu körperliche Bildkraft zu verleihen.<note xml:id="eke-ftn14" n="14">Vgl. <ref target="#Eke2012" type="bibl"/>.</note>
          </p>
         </div>
         <div xml:id="eke-div02">
          <head><q>Ein Leben zu dritt</q>: Das <soCalled>dramma intimo</soCalled></head>
            <p>In der Fluchtlinie beider Kompositionen, die als Appell an das akustische Gedächtnis, dem Erzähltext (idealerweise) eine zweite Wahrnehmungsebene einziehen, entfaltet der Roman ein selbst opernhaftes Drama der Liebe (und der Eifersucht), das streckenweise Züge eines Krieges annimmt. <name ref="#eke-pers049">Singers</name> Erzählfiguren spielen regelrecht, wenn auch am Ende nicht mehr den Regeln der Tragödie gerecht, ein <q>bühnenreifes Stück</q>,<note xml:id="eke-ftn15" n="15"><ref type="bibl" target="#Singer2012">S.&#8239;122</ref>: Die Formulierung fällt im Zusammenhang der Erinnerung <q>Teresas</q> an die menage á trois, in der zwei ihrer Schwestern gelebt haben: <q>Ich war schon zehn Tage oder länger bei den Verdis, als mir auffiel, dass sie, die Signora, oft ganz anders schaut, als sie redet. Sie hat mich nach meiner Familie gefragt, ganz interessiert. Als ich ihr erzählt habe, dass zwei meiner Schwestern jahrelang eine Ehe zu dritt geführt haben, mit dem Mann der Älteren, hat sie gesagt: Das muss ja ein bühnenreifes Stück gewesen sein, und hat gelacht. Ihre Augen haben nicht gelacht.</q> (ebd.)</note>  
               in dem sich die Rollen zunächst ähnlich verteilen wie in der Figurenkonstellation der <title ref="#eke-work001"><hi rend="italic">Aida</hi></title>. Bildet mit der <title ref="#eke-work001"><hi rend="italic">Aida</hi></title>  gleichsam das Ringen zweier einander kontrafaktisch gegenüber gestellter Frauen, auf die sich die widerstreitenden Affekte Liebe, Eifersucht, Hass, Verzicht, Trauer und Krieg verteilen, den zentralen Referenzpunkt der ersten im Roman erzählten Jahre, wechseln im zweiten, die Jahre 1873 bis 1879 umfassenden Teil von <title ref="#eke-work010">Verdis letzte Versuchung</title> die Bezugsebenen: die <title ref="#eke-work001">Aida</title>, in der die Beziehung von Liebe und Tod noch engmaschig geknüpft ist, tritt zurück und das <title ref="#eke-work008">Requiem</title>, in dessen Zentrum mit der Raum greifenden <hi rend="italic">dies-irae</hi>-Komposition <quote source="#eke-ftn16">die Darstellung der leidenden Kreatur, ihres Bedrohtseins und ihrer Hoffnung auf Befreiung</quote><ref target="#Meier2007" type="bibl" xml:id="eke-ftn16">S.&#8239;117</ref>  steht, schiebt sich in den Vordergrund. Ist es anfänglich der Liebes-Krieg (<hi rend="italic">la guerre de l&#x2019;amour</hi>), der alles überlagert, erscheint von nun an der Tod als Verbündeter (<name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name>) und zugleich als Feind (<name ref="#eke-pers061">Verdi</name>).</p>
            <p>Insbesondere <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name> ist es, die das tragisch endende Dreiecksverhältnis zwischen der Pharaonentochter Amneris, der Sklavin Aida und dem Feldherrn Radames auf sich und ihr Verhältnis zu Verdi bezieht, dessen Kompositionen sie <soCalled>Geheimbotschaften</soCalled> entnehmen zu können glaubt &#x2013; so dem von <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> für die letztlich gescheiterte Aufführung der <title ref="#eke-work009">Messa per Rossini</title> (1869) komponierten <q>Libera me</q><note xml:id="eke-ftn17" n="17">Vgl. <ref type="bibl" target="#Singer2012">S.&#8239;40&#8239;f.</ref>: <q><name ref="#eke-pers027">Mariani</name> soll, wenn es nach <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> geht, und es wird nach ihm gehen, dieses <title ref="#eke-work009">Requiem</title> dirigieren. <name ref="#eke-pers027">Mariani</name> soll den Chor und das Orchester beschaffen. <name ref="#eke-pers027">Mariani</name> soll sich um die Solisten kümmern. / <name ref="#eke-pers027">Mariani</name>? Solisten? / <name ref="#eke-pers027">Mariani</name>, das heißt: Stolz. Ohne sie macht der nichts. […] <name ref="#eke-pers027">Mariani</name> wird dafür sorgen, dass die Stolz das Solo bei <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> übernimmt. <hi rend="italic">Libera me! Erlöse mich!</hi> Natürlich hat mir das zu denken gegeben. Wer würde sich da keine Gedanken machen? Ich muss das erst recht tun. Ich selbst habe <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> früher in einigen Briefen als meinen Erlöser bezeichnet. Mir kam es damals so vor, als wäre ihm das peinlich, und ich habe damit aufgehört. Jetzt lässt er den Sopran, sprechen wir es ruhig aus, die <name ref="#eke-pers053">Stolz</name>, singen: <hi rend="italic">Erlöse mich!</hi></q></note>  
               oder der von <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> durch ein zehnmal wiederholtes Weltabschiedsmotiv besonders exponierten Hinwendung der sterbenden Aida an die Erde, die dort Heimat der Liebenden zu werden verspricht, wo ihnen der Himmel auf Erden verschlossen bleibt: <quote source="#eke-ftn18">Sein liebstes Stück ist der Liebestod. Seine Lieblingsmelodie ist der Abschied von Aida und Radames. <hi rend="italic">O terra, addio</hi>. Ich brauche nicht zu fragen, warum.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn18">S.&#8239;133</ref>  Aber auch <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> und <name ref="#eke-pers053">Teresa</name> spiegeln sich in der in <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> Augen <soCalled>flachen</soCalled> Geschichte, der nur <quote source="#eke-ftn19">die Musik […] einen Körper</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn19" rend="ibid">S.&#8239;104</ref>  gibt. Sie kommunizieren regelrecht über das Libretto und den Gesang. <q>Bei der Probe vor dem Abendessen</q>, heißt es in einem auf das Jahr 1871 datierten Monolog Teresas, 
               <quote source="#eke-ftn20">gingen wir noch einmal das Duett von Radames und Aida am Ende des dritten Akts durch. Bisher hatte Verdi den Part von Radames auf dem Klavier gespielt. Ich spiele schlecht, hat er anfangs gesagt, aber ich singe noch schlechter. Er war zufrieden mit mir, bis auf die eine Stelle, wo ich ihn frage: <hi rend="italic">Nè d’Amneris paventi il vindice furor?</hi> &#x2013; Amneris&#x2019; grausame Rache fürchtest du wohl nicht? Da hat er plötzlich gesungen, was Radames in den Takten vor dem Einsatz der Aida singt. Es war mehr ein Sprechgesang. <hi rend="italic">Sarai tu il serto della mia gloria, vivrem beati d’eterno amor</hi>. Du wirst der Preis meines Ruhmes sein, wir werden glücklich in ewiger Liebe leben.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn20" rend="ibid">S.&#8239;124</ref> 
          </p>
            <p>Und <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> bemerkt: <quote source="#eke-ftn21">Ein Brief von <name ref="#eke-pers053">Teresa</name> war mit <hi rend="italic">Aida</hi>  unterschrieben. Dahinter hatte <name ref="#eke-pers060">Peppina</name> zwei Ausrufezeichen und ein Fragezeichen gesetzt.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn21" rend="ibid">S.&#8239;141</ref>  
             Der Schlüssel zu dieser leitmotivisch wiederkehrenden Anverwandlung der <hi rend="italic">Aida</hi>-Konstellation wiederum ist der Sprecherin Giuseppina in den Mund gelegt:
               <quote source="#eke-ftn23">Warum fällt mir erst jetzt auf, dass <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Amneris eine ganz andere ist als die in <name ref="#eke-pers028">Mariettes</name> Entwurf?<note xml:id="eke-ftn22" n="22">Von dem Ägyptologen <name ref="#eke-pers028">Auguste Mariette</name> stammt der erste Entwurf der Geschichte, von dem ausgehend <name ref="#eke-pers009">Antonio Ghislanzoni</name> dann das Libretto verfasst hat.</note>  Bei <name ref="#eke-pers028">Mariette</name> war sie eine Furie. Hier bei <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> ist sie eine Frau, die genauso liebt wie Aida. Die genauso geliebt werden will wie Aida. Die genauso von Qualen heimgesucht wird wie Aida. Sie ist klug, diese Amneris, sie ist eine Meisterin der Verstellung. Umarmt Aida. Nennt sie ihre liebste Freundin. Das Orchester sagt, was ihr Gesang verschweigt. Diese Triolenketten, die ruhelos und haltlos kreisen. Diese Triolenketten, aus denen es kein Entkommen gibt. Die verraten sie. Sie verraten ihren Argwohn. Und ihre Eifersucht. Das ist der Dämon, der sie beherrscht. Er macht mit ihr, was er will. Die Musik sagt, dass sein Mitleid, das Mitleid des Komponisten, des Orchesters, das Mitleid von allen, nicht der Betrogenen gilt, nicht der Rächenden. Es gilt der Liebenden. Aida hat das Mitleid der Oboe, des Fagotts, die ihr Stöhnen nachzeichnen, bei ihr sind, als sie die Götter um Erbarmen anfleht. Sie ist die große Unglückliche. Aber sie ist eins mit sich. Ihre Liebe ist echt und bedingungslos. Jeder hört es. Und jeder sieht es, wer diese Liebende singt. <hi rend="italic">La <name ref="#eke-pers053">Stolz</name></hi>  aus Böhmen. Wie Aida eine Frau fern der Heimat. Wie Aida jetzt nur dort zu Hause, wo sie geliebt wird.
                <lb rend="par"/>[…] Ihm [<name ref="#eke-pers061">Verdi</name>] ist bewusst, was ich heute Abend erfahre: dass ihm nichts entgangen ist. Ihm ist auch bewusst, was seine Musik mir nun mitteilt: Dieser Dämon trägt Schuld. Dieser verdammte Dämon trägt Schuld an einem Ende, das Amneris zurücklässt als eine, die alles verloren hat, alles. Die nichts mehr ändern kann, obwohl sie es noch ändern will. Als der Geliebte schließlich in die Hände der Priester fällt, kann sie ihn denen nicht mehr entreißen. Da steht sie und verflucht nicht nur die Priester. Sie verflucht auch ihren Dämon. Ihre Eifersucht. Zu spät. Zu spät für Milde, Einsicht, Nachsicht. Ihr Dämon hat genau das zerstört, was sie behalten wollte. Das sagt mir <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, während er reglos neben mir sitzt. Er sagt mir: Du siehst hier, was passiert. Wenn du sie umbringst, bringst du auch ihn um. Ihn, der sie liebt. Wenn du sie auslöschen willst, dann verlierst du auch mich.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn23">S.&#8239;136&#8239;f.</ref>
          </p>
            <p>Lassen können und wollen <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name>, <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> und <name ref="#eke-pers053">Teresa</name> so wenig voneinander, wie dies <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Opernfiguren können: Nicht <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name>, die unter <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Kälte leidet und von ihm einerseits ultimativ die Beendigung des Verhältnisses verlangt (<quote source="#eke-ftn24">Entweder diese Frau verlässt das Haus, oder ich verlasse es.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn24" rend="ibid">S.&#8239;240</ref>), andererseits weiß, dass sie in dem ihre Ehe gefährdenden Liebeskrieg  <quote source="#eke-ftn25">die Deckung nicht verlassen</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn25" rend="ibid">S.&#8239;73</ref>  darf, und die Rivalin mit einer vergifteten Freundschaft strategisch umarmt,<note xml:id="eke-ftn26" n="26">Vgl. <ref type="bibl" target="#Singer2012" rend="ibid">S.&#8239;134</ref>: <q>Ich sah die richtige Strategie. Den Gegner zu umarmen ist die eleganteste Methode, ihn zu behindern. Dann kann er die Hand nicht gegen dich erheben. Kann sie die Hand nicht gegen dich erheben. Und auch nicht die Arme um jemand anderen schlingen. Seither umarme ich die <name ref="#eke-pers053">Stolz</name> mit Worten und mit Taten. Umarme sie aus der Ferne und aus der Nähe. Ich habe <name ref="#eke-pers041">De Sanctis</name> geschrieben, um <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> zu zeigen: Ich umarme sie, die <name ref="#eke-pers053">Stolz</name>. Was bleibt mir anderes übrig? Wenn ich gegen sie reden oder argumentieren würde, dann hielte <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> seine Begegnungen mit ihr vor mir geheim. Er würde sie verstecken, wie er seine Gefühle versteckt. Und ich mit meiner fest gemauerten Moral? Ich wäre gefährdet wie eine befestigte Stadt. Also bin ich die offene Stadt. Das moderne Kriegsrecht sagt: Eine offene Stadt, die sich nicht verschanzt, also nicht verteidigt, darf nicht angegriffen und nicht bombardiert werden.</q></note>
               um die Kontrolle zu behalten; nicht <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, der alternde, eigentlich des Komponierens müde Künstler, der in der Folge seiner Begegnung mit <name ref="#eke-pers053">Teresa Stolz</name> die gerade auch künstlerische <quote source="#eke-ftn27">Gier nach Neuem</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn27">S.&#8239;139</ref>  wieder zu spüren meint (was Segen und Qual zugleich ist für ihn) und der seiner Frau im Falle der Trennung von seiner idealen Interpretin nicht weniger ultimativ mit Selbstmord droht (<quote source="#eke-ftn28">Wenn diese Frau geht, dann blase ich mir das Hirn aus meinem Schädel.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn28" rend="ibid">S.&#8239;240</ref>); nicht <name ref="#eke-pers053">Teresa</name>, die nach ihrem ersten Aufenthalt bei <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> in Sant&#x2019;Agata mit ihrem Verlobten, dem Dirigenten <name ref="#eke-pers027">Angelo Mariani</name>, bricht und sich ganz und ausschließlich an <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> bindet, dessen Werke <soCalled>rein</soCalled> zur Aufführung zu bringen sie als ihre Aufgabe betrachtet, der sie alles unterzuordnen hat: <quote source="#eke-ftn29">Ich habe von ihm den Auftrag, einmal eines seiner Werke so zu singen, wie er es im Kopf hört. Ich heiße Teresa. Und die Heilige, deren Namen ich trage, hat auch alles durchlitten, weil sie einen Auftrag hatte.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn29" rend="ibid">S.&#8239;180</ref>  Und: <quote source="#eke-ftn30"><name ref="#eke-pers061">Verdi</name> hat mich auserwählt. Er hat mir die Rolle der Aida gegeben, damit ich verstehe, was er von mir erwartet: dass ich kämpfe. <hi rend="italic">Sono tua rivale</hi>, singt Amneris. Ich bin deine Rivalin. Und ich antworte ihr: <hi rend="italic">Mia rivale! Ebben, sia pure</hi>. Meine Rivalin! Gut, so sei es!</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn30" rend="ibid">S.&#8239;182</ref>
          </p>
            <p>Bereits in diesen wenigen Zitaten wird bei genauerem Blick das Konstruktionsprinzip des Romans <title ref="#eke-work010">Verdis letzte Versuchung</title> deutlich, der &#x2013; wie jeder andere literarische Text auch &#x2013; dazu <quote source="#eke-ftn31">imstande [ist], Fiktionen als Realität erscheinen zu lassen, Wirklichkeit beziehungsweise Gültigkeit zu stiften und gleichzeitig lesbar zu halten, daß es sich so einfach doch nicht verhält.</quote><ref target="#Koschorke2008" type="bibl" xml:id="eke-ftn31">S.&#8239;554&#8239;f.</ref>  
               Souverän nämlich überblendet <name ref="#eke-pers049">Singer</name> Quellenmaterial und Fiktionen, montiert immer wieder Sätze aus Briefen <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> und seiner Frau in den Text ein, ohne dass die Übergänge harte Brüche werden würden. Das ist der Fall auch bei der eingangs zitierten Notiz <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> über die Verdunkelung ihres Lebenshorizonts, die nach knapp der Hälfte des Romans wörtlich in einem Monolog <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> wieder begegnet: <quote source="#eke-ftn32"><name ref="#eke-pers061">Verdi</name> ist losgefahren. Als er mit ihr zurückkam, als ich durchs Fenster sah, wie sie aus unserer Kutsche stieg und wie er ihr dabei die Hand reichte, habe ich an den Rand meines Kalenders geschrieben, was ich ihm nicht sagen konnte: <hi rend="italic">Das ist der traurigste Augenblick meines Lebens. Signora <pb/><name ref="#eke-pers053">Stolz</name> kam heute an. Sie strahlt. Aber vor mir ist nichts als Dunkelheit, Dunkelheit, Dunkelheit</hi>.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn32">S.&#8239;106</ref>
          </p>
            <p>Dieses Verfahren ist charakteristisch für die Organisation des Stimmenspiels auf der Mikroebene des Textes, der einerseits exakt ist in der historischen Erinnerung, als Kunst-Stück andererseits aber ein Möglichkeitsspiel bleibt, das die erzeugte Wirklichkeit als Fiktion gleichsam einklammert. <name ref="#eke-pers049">Singer</name> schöpft  aus überlieferten Quellen zur Biographie <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> (und <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> und <name ref="#eke-pers053">Teresas</name>), zumal aus <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> Briefen und Aufzeichnungen, wobei ihr insbesondere der von <name ref="#eke-pers067">Franz Wallner-Basté</name> in der <q>Manesse Bibliothek der Weltliteratur</q> herausgegebene Band <title level="m">Verdi aus der Nähe. Ein Lebensbild in Dokumenten</title> (Zürich 1979) und <name ref="#eke-pers066">Frank Walkers</name> Biographie <title level="m">The Man Verdi</title> (London 1962) als Materialreservoir gedient haben dürften. Sie bringt die Quellen aber auch <soCalled>in Form</soCalled>; sie montiert und konzeptualisiert das dokumentarische Material, unterwirft es einer Narration &#x2013; und nimmt sich gleichzeitig alle Freiheiten des Erzählens in den Lücken der Überlieferung. Wenn man so will, folgt <name ref="#eke-pers049">Singer</name> damit im Grunde genommen <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> eigenem Verständnis von einem Realismus wahrhaftiger Menschendarstellung mit den Mitteln der Kunst, die sich nicht in der naturalistischen Widerspiegelung der Wirklichkeit erschöpft, schreibt sie mit den Mitteln der Sprache in seiner Manier fort. <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> selbst ging es ja um das Erfinden der Wirklichkeit, nicht um ihre fotografische Abbildung. <q>Die Wirklichkeit zu kopieren ist eine gute Sache, aber die Wirklichkeit zu erfinden ist besser</q>, schreibt er so am 20.&#8239;Oktober 1876 an <name ref="#eke-pers021">Clarina Maffei</name>: <quote source="#eke-ftn33">Wenn man die Wirklichkeit nachbildet, kann etwas recht Gutes herauskommen; aber Wirklichkeit erfinden ist besser, weit besser. Vielleicht scheinen Ihnen diese Worte einen Widerspruch zu ergeben: Wirklichkeit erfinden […] Fragen Sie unser aller Vater [<name ref="#eke-pers048">Shakespeare</name>]! Vielleicht hat er irgendwo den Falstaff gefunden, aber schwerlich einen solchen Verbrecher wie Jago und nie, niemals Engel wie Cordelia, Imogen, Desdemona. Und doch sind die so sehr wirklich […] Wenn man die Wirklichkeit nachbildet, kommt etwas Gutes heraus: aber eine Photographie, kein Gemälde.</quote><ref type="bibl" target="#Werfel1926" xml:id="eke-ftn33">S.&#8239;286</ref>
          </p>
            <p>Zumindest an einem Beispiel, einem Briefentwurf <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> aus der zweiten Aprilhälfte des Jahres&#x00A0;1876, sei dieses durchgängige Verfahren der Ausbalancierung von Repräsentation (Referentialität) und Konstruktion (Kunstsetzung), das hier aus Platzgründen nicht im Einzelnen dokumentiert werden kann, zumindest exemplarisch <pb/>demonstriert. In <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name> Entwurf &#x2013; der Adressat des Briefs ist <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, der zu dieser Zeit mit seiner Frau eine Suite im selben Hotel in Paris bewohnte &#x2013; heißt es:
             <quote source="#eke-ftn34"><q>Das schien mir kein passender Tag, einer Dame einen Besuch zu machen, die weder deine Frau ist, noch deine Tochter, noch deine Schwester.</q> Mir entschlüpfte die Bemerkung und ich sah sofort wie sie Dich unangenehm berührte. Nur natürlich, daß Deine Übellaunigkeit mich verletzte, denn wenn nicht Krankheit oder eine Probe Anlaß gab, dann schien mir allerdings, man könne schon einmal vierundzwanzig Stunden aushalten, ohne besagte Dame zu besuchen, zumal da ich, um kein Gebot der Höflichkeit außer acht zu lassen, nicht versäumt habe, mich persönlich nach ihrem Befinden zu erkundigen, und Dir beim Nachhausekommen sofort davon berichtete. 
             <lb rend="par"/>Ich weiß nicht, ob etwas daran ist oder nicht […] Eins weiß ich jedenfalls, daß es von 1872 an bei Dir [hinzugesetzt und wieder gestrichen: fieberhafte] Perioden emsiger Aufmerksamkeiten gegeben hat, die von keiner Frau anders verstanden werden können als im schmeichelhaftesten Sinn. [Gestrichen: Ich weiß auch, daß ich es gegenüber der betreffenden Person nie an Herzlichkeit und an Höflichkeit habe fehlen lassen.] Mir ist bewußt, daß ich jederzeit bereit war, sie offen und ehrlich gern zu haben.
                <lb rend="par"/>Wie Du mir&#x2019;s gedankt hast &#x2013; Du weißt es. Mit harten, heftigen, kränkenden Worten! Beherrschen kannst Du Dich ja nicht. 
                <lb rend="par"/>Wenn etwas daran ist: laß uns Schluß machen damit. [Gestrichen: Wenn Du diese Person so verführerisch findest] Sei offen und sag es, ohne mich der Demütigung dieser Kundgebungen Deiner übertriebenen Ergebenheit auszusetzen. 
                <lb rend="par"/>Wenn nichts daran ist: halte Dich etwas mehr zurück in Deinen Aufmerksamkeiten [hinzugefügt und wieder gestrichen: sei nicht so aufgeregt], sei natürlich und nicht so exklusiv. Denke manchmal daran, daß ich, Deine Frau, zwar den Klatsch von ehedem verachte, aber auch gegenwärtig ein Leben <hi rend="italic">zu dritt</hi> führe und ein Anrecht habe, wenn schon nicht auf Deine Zärtlichkeit, so doch wenigstens auf Deine Achtung. Ist das zuviel verlangt?
                <lb rend="par"/>Wie ruhig und guter Stimmung bin ich doch die ersten zwanzig Tage hier gewesen! Und das, weil Du nett zu mir warst.</quote><note xml:id="eke-ftn34" n="34" type="bibl"><ref target="#Baste1979" type="bibl">S.&#8239;258&#x2013;260</ref>. Siehe auch <ref type="bibl" target="#Abbiati1959">Bd.&#8239;3, S.&#8239;806&#8239;f.</ref></note>
          </p>
          <p>Bei <name ref="#eke-pers049">Singer</name> liest sich dies folgendermaßen (die montierten Passagen des Briefentwurfs im Monolog <name ref="#eke-pers060">Giuseppinas</name>, die sich hier als auf dem Altar der Leidenschaft <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> geopfertes Gotteslamm <soCalled>vorstellt</soCalled>, in kursiver Schrift):
             <quote source="#eke-ftn35">Wir treffen uns heute Abend bei <name ref="#eke-pers008">Escudier</name>. Er lädt uns zum Lammbraten ein.
                <lb rend="par"/>Ich werde kein Lamm essen, habe ich gesagt. Ganz bestimmt nicht. Und ich werde es nicht schweigend dulden, dass du nun davonrennst. <hi rend="italic">Dieser Tag scheint mir nicht geeignet, um einer Dame einen Besuch abzustatten, die weder deine Frau noch deine Tochter noch deine Schwester ist.</hi>
                <lb rend="par"/><hi rend="italic">Ich sah die Wut in seinen Augen aufziehen.</hi> Trotzdem konnte ich nicht anders, als weiterzureden. <hi rend="italic">Diese Dame ist nicht krank. Die Premiere, bei der sie singt, findet erst in einer Woche statt. Ich habe mir die Mühe gemacht, mich persönlich nach ihrem Befinden zu erkundigen, um es nicht an Anteilnahme fehlen zu lassen.</hi> 
             <hi rend="italic">Und ich finde, es müsste dir möglich sein, einmal vierundzwanzig Stunden ohne sie auszukommen.</hi>
                <lb rend="par"/>Er schwieg.
                <lb rend="par"/>Ich sagte: Wenn du siehst, dass ich leide.
                <lb rend="par"/>Da brach das Unwetter los. Du leidest! Aber mit deinem Leiden tyrannisierst du mich und alle anderen. Das Opfer schwingt die Peitsche. Es geißelt die Schuldigen. Aber der Erlöser, an den du glaubst, hat doch angeblich die Schuld abgeschafft!
                <lb rend="par"/><name ref="#eke-pers061">Verdi</name> schrie. Ich hörte die Stimme der <name ref="#eke-pers053">Stolz</name>. Mit <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Tönen, mit <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> <hi rend="italic">Agnus Dei</hi>. Auch hier in Paris werde ich sie wieder hören müssen, engelsrein. Während unseres Streits hörte ich sie, so laut, dass mir schier der Schädel barst. Es schwoll an, lauter und lauter. <hi rend="italic">Agnus Dei</hi>. Ich habe meine eigene Stimme kaum mehr gehört. Trotzdem konnte ich nicht anders, als weiterzureden. <hi rend="italic">Denk manchmal daran, dass ich deine Frau bin.</hi> 
             <hi rend="italic">Wenn ich schon kein Recht habe auf deine Zärtlichkeit, dann wenigstens auf deine Rücksichtnahme.</hi>
                <lb rend="par"/>Ein Recht? Ein Pächter hat seine Rechte. Wer etwas leistet und etwas zahlt, hat ein Recht. Aber seit wann gibt es ein Recht auf Gefühle? Auf Liebe? Auf Rücksicht?
                <lb rend="par"/>Dann hat er die Tür zugeschlagen.
                <lb rend="par"/>Wir waren am Abend bei <name ref="#eke-pers008">Escudier</name>.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn35">S.&#8239;231&#8239;f.</ref>
          </p>
         </div>
         <div xml:id="eke-div03">
            <head>Drei in einem Raum</head>
            <p>Die anfangs und über lange Zeit konfliktuöse Triangulierung kommt in einem Schluss-Stück, das mit dem Muster von Variation und Wiederholung arbeitet, in einem Gleichklang der Stimmen zur Ruhe &#x2013; nicht im Sinne des Endens, sondern des Ausbalancierens der Wider- und Ansprüche. Am 3.&#8239;Februar 1869 &#x2013; <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> und <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name> hatten gerade ihre Adoptivtochter <name ref="#eke-pers025">Maria</name> nach Turin ins Internat gebracht, <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> war anschließend nach Mailand gefahren, um die Proben zu <title ref="#eke-work007">La forza del destino</title> mit <name ref="#eke-pers053">Teresa Stolz</name> in der weiblichen Hauptrolle an der Scala zu beginnen &#x2013; schreibt <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name> aus Genua an ihren Mann. <quote source="#eke-ftn36">Ich habe keinen wissen lassen, daß ich wieder in Genua bin, weil ich keine Lust habe, irgendwen zu sehen. Zugleich scheinen mir diese enormen Zimmer traurig und verlassen, bevölkert von Gespenstern.</quote><note xml:id="eke-ftn36" n="36" type="bibl">Zitiert nach <ref target="#Tobben2003" type="bibl">S.&#8239;140</ref>.</note>  
               <name ref="#eke-pers049">Singer</name> macht diesen Gespensterbrief, in dem <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name> <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> die Gründe dafür erläutert, nicht nach Mailand kommen zu wollen (<quote source="#eke-ftn37">Gott vergebe Dir die grausame und demütigende Wunde, die Du mir geschlagen hast.</quote><ref type="bibl" target="#Baste1979" xml:id="eke-ftn37">S.&#8239;214&#x2013;216; das Zitat S.&#8239;216.</ref>), zum Ausgangspunkt ihres Romans. Der erste Satz in <hi rend="italic">Verdis letzte Versuchung</hi>  lautet: 
               <quote source="#eke-ftn38">Wenn die Nacht kommt, dann werde ich wach.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn38">S.&#8239;7</ref> &#x2013; und dann das ganze erste (Teil-)Kapitel hindurch leitmotivartig in Variationen wiederholt: <quote source="#eke-ftn39">Wenn es Nacht wird, wenn ich wach werde und durch die Räume gehe, sehe ich Gespenster.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn39" rend="ibid">S.&#8239;9 und passim</ref>  
               Am Ende des Romans nun ist der eingangs leere, nur von Gespenstern der Vergangenheit bevölkerte Raum ein erfüllter Raum. Aus der Dreiheit der ineinander verkrallten Einzelstimmen wird der Gleichklang eines <soCalled>tres unum sunt</soCalled>, der <soCalled>Giuseppina</soCalled>, <soCalled>Giuseppe</soCalled> und <soCalled>Teresa</soCalled> <quote source="#eke-ftn40">in einem Raum und einer Gegenwart</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn40" rend="ibid">S.&#8239;256</ref> vereint. 
               Gleich elfmal wiederholt <name ref="#eke-pers049">Singer</name> in den schließenden <soCalled>Erklärungen</soCalled> der drei Sprecher den Satz <q>Wir drei in einem Raum</q>, bevor im <q>Epilog</q> die Erzählerstimme selbst sich zu Wort meldet, um die Geschichte buchstäblich <soCalled>zu Ende</soCalled> zu erzählen. Den Schluss des Romans bildet so &#x2013; gleichsam als <soCalled>Treffpunkt</soCalled>, in dem der die Einzelerinnerungen konstituierende Vorgang des Durchlaufens der <soCalled>alten</soCalled> Geschichte gleichsam zum Stillstand kommt, ein Bild imaginärer Gemeinsamkeit, genauer: der gleichzeitigen Anwesenheit des vormals Getrennten. In der Lakonie dieser <soCalled>Schließung</soCalled> der Geschichte ist gleichsam die Summe des Romans formuliert: <quote source="#eke-ftn41">Nun sitzen wir drei in einem Raum an einer gedeckten Tafel. Keiner von uns sieht dem anderen ins Gesicht. Deswegen sehen wir uns, wie wir sind. Drei Menschen, die von demselben träumen wie alle Menschen: von einer Liebe, die nicht endet. Aber wenn wir die Liebe wie eine Torte behandeln, dann ist sie bald zu Ende.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn41">S.&#8239;256&#8239;f.</ref>
            </p>
            <p>Vier Mal ist der Leitsatz <q>Wir drei in einem Raum</q> <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name> in den Mund gelegt, vier Mal <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, drei Mal <name ref="#eke-pers053">Teresa</name>. Zunächst spricht ihn <name ref="#eke-pers060">Giuseppina</name>, die das erste Mal angesichts der verheerenden Katastrophe der Überschwemmungen von 1879 in Oberitalien Demut als Lebenstugend anzunehmen lernt und nach den Jahren der Krise damit buchstäblich wieder <soCalled>zu sich kommt</soCalled>:<note xml:id="eke-ftn42" n="42">Vgl. <ref type="bibl" target="#Singer2012" rend="ibid">S.&#8239;254</ref>: <q>Als ich las, was die Überschwemmungen an Arbeit, Leben, Hoffnung zerstört haben, hat mir die Wirklichkeit eine Ohrfeige verpasst. Ich kam zu mir. Dort war ich schon lange nicht mehr gewesen.</q> Und ebd., S.&#8239;255: <q>Ich habe getan, als sei ich demütig. Ich habe mich selbst demütig gefunden. Aber wie hätte ich mich von dieser Frau gedemütigt fühlen können, wenn ich demütig gewesen wäre? Wie hätte ich mich von ihr erniedrigt fühlen können, wenn ich nicht vorher auf einem Podest gestanden hätte?</q></note> 
            <quote source="#eke-ftn43">Wir drei in einem Raum. In einem grenzenlosen Raum. Dass wir uns darin begegnet sind, ist ein Auftrag. Ein Auftrag, uns zu verstehen. Ich habe die Stolz bisher hingenommen. Wie eine Krankheit, die es zu überstehen gilt.
               <lb rend="par"/>Aber ich werde lernen, sie anzunehmen. Ich hoffe, dass ich es lernen werde. Mit meinen bald vierundsechzig Jahren ist das Lernen eine mühsame Sache. Und es fragt sich, wie weit ich es noch bringe. Wenn wir ins Hotel zurückkehren, wenn ich Verdi schnarchen höre von nebenan, werde ich an meinen Schreibtisch gehen und mein Testament aufsetzen. Ich werde <name ref="#eke-pers053">Teresina</name> drei meiner Lieblingsschmuckstücke vermachen. Eines davon ist ein Armband, das mir <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> geschenkt hat. In kleinen Brillanten steht darauf: <hi rend="italic">Souvenir</hi>.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn43" rend="ibid">S.&#8239;257</ref>
            </p>
            <p>Der von Verlassensängsten heimgesuchte <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, für den das Leben seinerseits die schlichte talmudische Weisheit <quote source="#eke-ftn44">Die Dinge sind nicht, wie wir sie sehen. Die Dinge sind, wie wir sind.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn44" rend="ibid">S.&#8239;260</ref> als Erkenntnis bereithält, stimmt hier ein: 
               <quote source="#eke-ftn45">Bisher habe ich oft herausgehört, dass <name ref="#eke-pers060">Peppinas</name> Traurigkeit, die meiner ähnelt, sich mit <name ref="#eke-pers053">Teresinas</name> Fröhlichkeit nicht vertragen kann. Dann habe ich herausgehört, dass <name ref="#eke-pers053">Teresina</name> sich umgestimmt hat auf Moll. Das klang deprimierend. Schlecht gestimmtes Moll. Zwei, die miteinander leiden. Aber ich brauche zwei, die sich miteinander freuen. Heute hört es sich so an. Heute, zum ersten Mal. Ich riskiere es jetzt. Bedingungsloses Vertrauen. Ich lasse die Lider geschlossen. Die anderen werden denken: Der Alte wird müde. Sollen sie das denken. Ich riskiere es. Jetzt. In diesem Augenblick. Blind vertrauend. Ich reiche <name ref="#eke-pers060">Peppina</name> meine rechte Hand und <name ref="#eke-pers053">Teresina</name> meine linke. Unter dem Tisch, versteht sich.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn45">S.&#8239;262&#8239;f.</ref>
            </p>
            <p>Das Schlusswort wiederum hat <name ref="#eke-pers053">Teresa</name>, in deren Rückbezug auf die von <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> geliebten einfachen Dinge &#x2013; <name ref="#eke-pers049">Singer</name> nimmt hier <name ref="#eke-pers040">Italo Pizzis</name> Beschreibung von <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Arbeitszimmer auf<note xml:id="eke-ftn46" n="46">Vgl. <ref target="#Baste1979" type="bibl">S.&#8239;336&#8239;f.</ref></note>  
               &#x2013; noch einmal das hier wie in <name ref="#eke-pers049">Singers</name> früheren Romanen zentrale Humilitas-Motiv<note xml:id="eke-ftn47" n="47">Ausführlich dazu <ref target="#Eke2012" type="bibl"/>. Erinnert sei hier lediglich an das Ende von <name ref="#eke-pers049">Singers</name> Erstling <title ref="#eke-work003">Die Zunge</title>. <name ref="#eke-pers049">Singer</name> schließt diesen Roman mit einer in ihrer Lakonie berührenden Sequenz über das Sterben des missgebildeten Helden Alexandre Balthasar Laurent Grimod de la Reynière, der auf seine alten Tage der Verfeinerung der Genüsse abgeschworen hat und in einem verkrüppelten Schwein, einem <q>Kümmerling</q> als animalischem Spiegel seiner selbst, einen letzten Gefährten findet. Intuitiv entwickelt er beim Anblick dieses Schweins, das er zu seinem Tischgenossen macht, das Vermögen zur Empathie. <q>Immer weniger wichtig</q> sei dem hochbetagten Genießer zuletzt, <q>ein aufwendiges Essen</q> geworden; das <q>Verbessern und Veredeln</q> habe ihn nicht mehr interessiert, vielmehr allein noch das <q>Gute</q>, das Einfache und Schlichte: <q>Eine reife Birne, ein frisches Brot mit Schmalz, ein Stück Munsterkäse, ein Glas einfacher Rotwein.</q> (<ref type="bibl" target="#Singer2002">S.&#8239;377</ref>). Nach den hochfahrenden Aufbrüchen seines Lebens kommt Grimod am Ende seines Lebens zurück auf die reine <hi rend="italic">humilitas</hi>, die sich als Traum bestimmt, sich der Erde anzuverwandeln: Grimod nimmt sich zurück, um am Ende ganz bei sich zu sein</note> 
               in paradigmatischer Weise verdichtet ist: 
               <quote source="#eke-ftn48">Wir drei in einem Raum. Nebeneinander. Alle gleich gut sichtbar. Aber <name ref="#eke-pers061">Verdi</name> hat mir gerade unter dem Tisch seine Hand gereicht. Und ich habe am Geräusch des Tischtuchs gehört, dass er auch <name ref="#eke-pers060">Peppina</name> seine Hand unter dem Tisch gereicht hat. Im Dunkeln, nicht sichtbar. Wieder denke ich an das Fass mit Wein in seinem Arbeitszimmer. Es ist Wein aus der Gegend, sein Alltagswein. Er liebt ihn. Der einfachen Dinge, sagt <name ref="#eke-pers061">Verdi</name>, wird man nie überdrüssig. Ja, es könnte doch ganz einfach sein.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn48">S.&#8239;265</ref>
            </p>
            <p>Diese Einsicht beschließt nicht nur den Roman <title ref="#eke-work010">Verdis letzte Versuchung</title>; sie bildet gleichsam auch den Schlussstein zu einer ganzen Epoche, die (wie in <name ref="#eke-pers004">Bernardo Bertoluccis</name> Film <q>Novecento</q>, 1976) mit <name ref="#eke-pers061">Verdis</name> Tod zu Ende geht. Die Geschichte <name ref="#eke-pers061">Verdis</name>, seiner Frau und der Sängerin <name ref="#eke-pers053">Teresa Stolz</name> ist die letzte große Aufführung einer Liebesoper, die bei allen Rasereien doch auch ein Drama der Intimität und Diskretion bleibt. Mit der nachfolgenden Generation kündigt sich, was das angeht, bereits eine Zeitenwende an: ihr gerät die große Oper zur banalen Seifenoper. <name ref="#eke-pers049">Singer</name> hat dies in einem 1876/77 datierten Monolog <name ref="#eke-pers053">Teresas</name> am Beispiel der Sängerin <name ref="#eke-pers036">Adelina Patti</name>, einem der größten Opernstars der zweiten Hälfte des 19.&#8239;Jahrhunderts, verdeutlicht. <pb/>Sie macht all das, was bei den Verdis noch Geheimnis war und Geheimnis bleiben musste, öffentlich: 
               <quote source="#eke-ftn49">Ich weiß, warum die <name ref="#eke-pers036">Patti</name> Furore macht: weil ihr Privatleben ein Teil des Geschäfts ist. Sie verkauft alles an sich. Ihr Aussehen, ihre Herkunft aus einer italienischen Sängerfamilie, ihre Kindheit in Madrid, ihr Debüt in Amerika, ein Debüt als Sechzehnjährige in New York. Sie verkauft es, dass sie sieben Sprachen spricht, dass ihre Taille sechsundfünfzig Zentimeter misst, mit Korsett, versteht sich, dass sie mit <name ref="#eke-pers031">Mario</name>, dem weltberühmten Tenor <name ref="#eke-pers031">Mario</name>, ein Verhältnis hatte, dass sie mit dem <name ref="#eke-pers064">Baron de Ville</name> verlobt war, dass sie die Verlobung gelöst und den <name ref="#eke-pers032">Marquis de Caux</name> geheiratet hat. Dass auf ihrer Hochzeit mit dem <name ref="#eke-pers032">Marquis</name> der weltberühmte Tenor <name ref="#eke-pers031">Mario</name> über seine heißen Liebesnächte mit seiner Kollegin <name ref="#eke-pers036">Patti</name> plauderte, obwohl er mit der <name ref="#eke-pers012">Grisi</name>, der älteren, noch berühmteren Kollegin der <name ref="#eke-pers036">Patti</name>, verheiratet ist. Dass sie sich nun von ihrem <name ref="#eke-pers032">Marquis</name> scheiden lassen will für <name ref="#eke-pers035">Nicolini</name>, dass der <name ref="#eke-pers032">Marquis</name> sich aber nicht scheiden lassen will. Und dass sie die Aida nur so großartig singen kann, weil ihr Radames kein anderer als ihr Liebhaber, der großartige <name ref="#eke-pers035">Nicolini</name>, ist.
                  <lb rend="par"/>Ich neide der <name ref="#eke-pers036">Patti</name> nichts, gar nichts. […] Ich neide ihr einfach, dass es bei ihr noch nicht vorbei ist. Nach ihr drehen sich alle um. Das ist die Zukunft: seine ganze Existenz, sein Leben ausstellen und verkaufen. Früher reichte es, wenn eine Sängerin singen konnte. Dann war eine Sängerin gefordert, die singen konnte und schön war. Schön und willfährig war. Schließlich eine, die schön war, singen und spielen konnte. Jetzt muss ihr Leben auch noch ein Roman sein. Ein Roman, der die Leute mit allem bedient, was in ihrem Dasein fehlt.</quote><ref type="bibl" target="#Singer2012" xml:id="eke-ftn49">S.&#8239;245&#8239;f.</ref>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Baste1979"><title level="m">Verdi aus der Nähe. Ein Lebensbild in Dokumenten</title>, zusammengestellt und übersetzt von Franz Wallner-Basté, Zürich 1979<bibl type="short">Wallner-Basté, <title level="m">Verdi aus der Nähe</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Spielmann1998">Yvonne Spielmann, <title level="m">Intermedialität. Das System Peter Greenaway</title>, München 1998</bibl>
               <bibl xml:id="Vratz2002">Christoph Vratz, <title level="m">Die Partitur als Wortgefüge. Sprachliches Musizieren in literarischen Texten zwischen Romantik und Gegenwart</title>, Würzburg 2002</bibl>
               <bibl xml:id="Caduff2003">Corina Caduff, <title level="m">Die Literarisierung von Musik und bildender Kunst um 1800</title>, München 2003</bibl>
               <bibl xml:id="Sichelstiel2004">Andreas Sichelstiel, <title level="m">Musikalische Kompositionstechniken in der Literatur. Möglichkeiten der Intermedialität und ihrer Funktion bei österreichischen Gegenwartsautoren</title>, Essen 2004</bibl>
               <bibl xml:id="Fricke2006">Hannes Fricke, <title level="a">Intermedialität Musik und Sprache. Über Formentlehnungen aus der Musik als ordnende Fremd-Strukturen in Literatur am Beispiel <q>Thema und Variation</q> und <q>Fuge</q></title>, in: <title level="j">Zeitschrift für Literaturwissenschaft und Linguistik</title>&#x00A0;36 (2006), H.&#8239;141, S.&#8239;8&#x2013;29</bibl>
               <bibl xml:id="Grage2006">Joachim Grage (Hg.), <title level="m">Literatur und Musik in der klassischen Moderne. Mediale Konzeptionen und intermediale Poetologien</title>, Würzburg 2006</bibl>
               <bibl xml:id="Valk2008">Torsten Valk, <title level="m">Literarische Musikästhetik. Eine Diskursgeschichte von 1800 bis 1950</title>, Frankfurt am Main 2008</bibl>
               <bibl xml:id="Kivy2009">Peter Kivy, <title level="m">Antithetical Arts. On the Ancient Quarrel between Literature and Music</title>, Oxford 2009</bibl>
               <bibl xml:id="Schmidt2014">Wolf Gerhard Schmidt (Hg.), <title level="m">Faszinosum <soCalled>Klang</soCalled>. Anthropologie &#x2013; Medialität &#x2013; kulturelle Praxis</title>, Berlin u.&#8239;a. 2014</bibl>
               <bibl xml:id="Lubkoll1994">Christine Lubkoll,  <title level="a">Die heilige Musik oder die Gewalt der Zeichen. Zur musikalischen Poetik in Heinrich von Kleists Cäcilien-Novelle</title>, in:  <title level="m">Heinrich von Kleist: Kriegsfall &#x2013; Rechtsfall &#x2013; Sündenfall</title>, hg. von Gerhard Neumann, Freiburg 1994, S.&#8239;337&#x2013;364</bibl>
               <bibl xml:id="Greiner1996">Bernhard Greiner,  <title level="a"><q>Das ganze Schrecken der Tonkunst</q>. <soCalled>Die heilige Cäcilie oder die Gewalt der Musik</soCalled>. Kleists erzählender Entwurf des Erhabenen</title>, in: <title level="j">Zeitschrift für deutsche Philologie</title>&#x00A0;115 (1996), S.&#8239;501&#x2013;520</bibl>
               <bibl xml:id="Schafer1998">Marc Oliver Schäfer, <title level="a">Kleists Novelle von der Heiligen Cäcilie als kunsttheoretisches Gedankenexperiment 1998</title>, in: <title level="j">Heilbronner Kleist-Blätter</title>&#x00A0;5 (1998), S.&#8239;30&#8239;f.</bibl>
               <bibl xml:id="Margotton2003">Jean-Charles Margotton, <title level="a">Die Gewalt der Heiligen Cäcilie. Das Bild der Musik bei Wackenroder, Hoffmann und Kleist</title>, in:  <title level="m">Spurensuche in Sprach- und Geschichtslandschaften</title>, hg. von Andrea Hohmeyer, Jasmin S. Rühl und Ingo Wintermeyer, Münster 2003, S.&#8239;409&#x2013;420</bibl>
               <bibl xml:id="Abel2003">Angelika Abel, <title level="m">Musikästhetik der klassischen Moderne. Thomas Mann, Theodor W. Adorno, Arnold Schönberg</title>, München 2003</bibl>
               <bibl xml:id="Odendahl2008">Johannes Odendahl, <title level="m">Literarisches Musizieren. Wege des Transfers von Musik in Literatur bei Thomas Mann</title>, Bielefeld 2008</bibl>
               <bibl xml:id="Schmitz2009">Jens Schmitz, <title level="m">Konstruktive Musik. Thomas Manns <q>Doktor Faustus</q> im Kontext der Moderne</title>, Würzburg 2009</bibl>
               <bibl xml:id="Schoenberg2009">E. Randol Schoenberg (Hg.), <title level="m">Apropos Doktor Faustus. Briefwechsel Arnold Schönberg &#x2013; Thomas Mann. Tagebücher und Aufsätze 1930&#x2013;1951</title>, Wien 2009</bibl>
               <bibl xml:id="Eke2014">Norbert Otto Eke, <title level="a"><q>Es gibt keinen Sieger außer Gott</q>. Dialogizität im Raum der Schrift: Thomas Lehrs Roman <hi rend="italic">September. Fata Morgana</hi></title>, in:  <title level="m">Morgenland und Moderne. Orient-Diskurse in der deutschsprachigen Literatur von 1890 bis zur Gegenwart</title>, hg. von Axel Dunker und Michael Hofmann, Frankfurt am Main 2014, S.&#8239;205&#x2013;220</bibl>
               <bibl xml:id="Scher1968">Steven Paul Scher, <title level="m">Verbal Music in German Literature</title>, New Haven u.&#8239;a. 1968</bibl>
               <bibl xml:id="Scher2004">Steven Paul Scher, <title level="a">Notes Toward a Theory of Verbal Music (1970)</title>, in: <title level="m">Word and Music Studies. Essays on Literature and Music (1967&#x2013;2004) by Steven Paul Scher</title>, hg. von Walter Bernhart und Werner Wolf, Amsterdam, New York 2004, S.&#8239;23&#x2013;35<bibl type="short">Scher, <title level="a">Notes Toward a Theory of Verbal Music</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Adorno1967">Theodor W. Adorno, <title level="a">Die Kunst und die Künste</title>, in: <title level="m">Th.&#8239;W. Adorno, Ohne Leitbild. Para Aesthetica</title>, Frankfurt am Main 1967</bibl>
               <bibl xml:id="Singer2012">Lea Singer, <title level="m">Verdis letzte Versuchung</title>, München 2012<bibl type="short">Singer, <title level="m">Verdis letzte Versuchung</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Eke2012">Norbert Otto Eke, <title level="a">Lea Singer. Nähe in der Distanz &#x2013; Humilitas und Emphase</title>, in: <title level="m">Poetologisch-poetische Interventionen: Gegenwartsliteratur schreiben</title>, hg. von Alo Allkemper, Norbert Otto Eke und Hartmut Steinecke,  München 2012, S.&#8239;403&#x2013;416<bibl type="short">Eke, <title level="a">Lea Singer</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Meier2007">Barbara Meier, <title level="m">Giuseppe Verdi</title>, Reinbek bei Hamburg <edition>3</edition>2007</bibl>
               <bibl xml:id="Koschorke2008">Albrecht Koschorke, <title level="a">Codes und Narrative. Überlegungen zur Poetik der funktionalen Differenzierung</title>, in:  <title level="m">Texte zur Literaturtheorie der Gegenwart</title>, hg. von Dorothee Kimmich, Rolf G. Renner und Bernd Stiegler  Stuttgart <edition>2</edition>2008, S.&#8239;545&#x2013;558</bibl>
               <bibl xml:id="Werfel1926">Giuseppe Verdi, <title level="m">Briefe</title>, hg. von Franz Werfel. Übersetzt von Paul Stefan, Berlin u.&#8239;a. 1926</bibl>
               <bibl xml:id="Abbiati1959">Franco Abbiati, <title level="m">Giuseppe Verdi</title>, 4&#x00A0;Bde., Mailand 1959</bibl>
               <bibl xml:id="Tobben2003">Irene Tobben, <title level="m"><q>Ich wollte eine neue Frau werden</q>. Giuseppina Strepponi, Verdis Frau. Ein Lebensbild</title>, Berlin 2003</bibl>
               <bibl xml:id="Singer2002">Lea Singer, <title level="m">Die Zunge</title>, München <edition>4</edition>2002</bibl>
               <bibl xml:id="Singer2009">Lea Singer, <title level="m">Präzision &amp; Sinnlichkeit. Überlegungen zur Gegenwärtigkeit des Flüchtigen. Poetikvorlesungen Paderborn 2009/2010</title>, unveröffentlichtes Manuskript, zitiert mit freundlicher Genehmigung der Autorin</bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
