<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
        <title type="main">Kompositionsunterricht und ein Wirrwarr von Fassungen</title>
      <author>
        <name><forename>Reinmar</forename> <surname>Emans</surname></name>
         <affiliation>studierte in Bonn Musikwissenschaft, Germanistik, Italianistik. 1982&#x00A0;Promotion. Von 1983&#x2013;2006 war er wissenschaftlicher Mitarbeiter am Johann-Sebastian-Bach-Institut Göttingen. In Bochum, Marburg, Detmold, Köln und Hamburg nahm er Lehraufträge wahr. Seit 1983 schreibt er für <hi rend="italic">Hifi Vision</hi>, <hi rend="italic">Stereo</hi> und <hi rend="italic">Fono Forum</hi>. Im Jahre 2000 konzipierte er die 1.&#8239;Thüringer Landesausstellung <hi rend="italic">Der junge Bach: weil er nicht aufzuhalten …</hi> Von 2003&#x2013;2008 war er Sprecher der <hi rend="italic">Fachgruppe Freie Forschungsinstitute</hi> in der Gesellschaft für Musikforschung, seit 2006 Mitglied des Ausschusses der Arbeitsgemeinschaft für germanistische Edition. 2010&#x2013;2011 Lehrkraft für besondere Aufgaben in Saarbrücken. 2011&#x2013;2014 Mitarbeiter an einem Projekt zur Musikorganisation an den Welfenhöfen.</affiliation>
         <email/>
      </author>
     </titleStmt>
     <publicationStmt>
      <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
      <availability>
        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
      </availability>
     </publicationStmt>
     <sourceDesc>
      <p>Written by OpenOffice</p>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
     <langUsage>
      <language ident="de"/>
     </langUsage>
      <particDesc>
         <listPerson>
            <person xml:id="emans-pers001">
               <p>Bach, Johann Sebastian</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work001"><hi rend="italic">Wer nur den lieben Gott lässt walten</hi>, BWV&#x00A0;691a / Anh.&#8239;II 79</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work002"><hi rend="italic">Auf meinen lieben Gott</hi>, BWV&#x00A0;744</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work003"><hi rend="italic">Ach Gott und Herr</hi>, BWV&#x00A0;714</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work005"><hi rend="italic">Herr Jesu Christ, dich zu uns wend</hi>, BWV 655</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work007"><hi rend="italic">Jesu, meine Freude</hi>, BWV&#x00A0;713</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work008"><hi rend="italic">Jesu, meine Freude</hi>, BWV&#x00A0;713a</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work010"><hi rend="italic">O Mensch, bewein dein Sünde groß</hi>, BWV&#x00A0;622</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work011"><hi rend="italic">Ich ruf zu dir, Herr Jesu Christ</hi>, BWV Anh.&#8239;II&#8239;73</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work012"><hi rend="italic">Ach bleib mit deiner Gnade</hi>, BWV Anh.&#8239;206 (Anh.&#8239;II&#8239;79)</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work013"><hi rend="italic">Ach Herr, mich armen Sünder</hi>, BWV 135</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work014"><hi rend="italic">Christ lag in Todesbanden</hi>, BWV Anh.&#8239;III&#8239;171</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work015"><hi rend="italic">Christe, der du bist Tag und Licht</hi>, BWV&#x00A0;1096</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work016"><hi rend="italic">Christus, der uns selig macht</hi>, Emans Nr.&#8239;46</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work017"><hi rend="italic">Nun komm, der Heiden Heiland</hi>, Emans Nr.&#8239;139</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work018"><hi rend="italic">O Mensch, bewein dein Sünde groß</hi>, BWV Anh.&#8239;II&#8239;61 (Anh.&#8239;III&#8239;172)</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work019"><hi rend="italic">Vater unser im Himmelreich</hi>, Emans Nr.&#8239;165</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work020"><hi rend="italic">Schmücke dich, o liebe Seele</hi>, BWV&#x00A0;759 (Anh.&#8239;III&#8239;172)</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work021"><hi rend="italic">Ich ruf zu dir, Herr Jesu Christ</hi>, BWV deest</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work022"><hi rend="italic">Befiehl du deine Wege</hi>, BWV deest</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work023"><hi rend="italic">Wir glauben all an einen Gott</hi>, BWV Anh.&#8239;II&#8239;69</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work024"><hi rend="italic">Wer nur den lieben Gott lässt walten</hi>, BWV&#x00A0;647</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work026"><hi rend="italic">Fuge g-Moll</hi>, BWV&#x00A0;578</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work027"><hi rend="italic">Wir glauben all an einen Gott</hi>, BWV&#x00A0;740</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers002">
               <p>Bach, Wilhelm Friedemann</p>
            </person>
            <!--<person xml:id="emans-pers004">
               <p>Bach</p>
            </person>-->
            <person xml:id="emans-pers005">
               <p>Bach, Anna Magdalena</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers008">
               <p>Blanken, Christine</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers010">
               <p>Burney, Charles</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers011">
               <p>Busoni, Ferruccio</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers012">
               <p>Erbach, Christian</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers013">
               <p>Forkel, Johann Nikolaus</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers014">
               <p>Guhr, Carl Wilhelm Ferdinand</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers017">
               <p>Hahn, Theodor</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers018">
               <p>Hiemke, Sven</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers019">
               <p>Hofmann, Klaus</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers020">
               <p>Homilius, Gottfried August</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers022">
               <p>Händel, Georg Friedrich</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers026">
               <p>Keller, Hermann</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers027">
               <p>Kellner, Johann Peter</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers028">
               <p>Kittel, Johann Christian</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers029">
               <p>Krebs, Johann Ludwig</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work006"><hi rend="italic">Freu dich sehr, o meine Seele</hi></p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers031">
               <p>Krebs, Johann Tobias</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work004"><hi rend="italic">Herr, wie du willt, so schicks mit mir</hi></p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers032">
               <p>Kreysig, Christoph</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers033">
               <p>Körner, Gotthilf Wilhelm</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers034">
               <p>Mattheson, Johann</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers035">
               <p>Maurer, Karl</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers036">
               <p>Mendelssohn Bartholdy, Felix</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers038">
               <p>Mozart, Wolfgang Amadeus</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers039">
               <p>Naumann, Ernst</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers040">
               <p>Pachelbel, Johann</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers043">
               <p>Palestrina, Giovanni Pierluigi da</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers044">
               <p>Pergolesi, Giovanni Battista</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work009"><hi rend="italic">Stabat Mater</hi></p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers045">
               <p>Pitschel, Theodor Leberecht</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers047">
               <p>Quehl, Hieronymus Florentius</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers048">
               <p>Reger, Max</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers049">
               <p>Rheinberger, Josef Gabriel</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers050">
               <p>Schelble, Johann Nepomuk</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers053">
               <p>Schmid, Manfred Hermann</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers054">
               <p>Schmieder, Wolfgang</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers055">
               <p>Schnieders, Ralf</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers057">
               <p>Scholz, Leonhard</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers059">
               <p>Schwanberger, Georg Heinrich Ludwig</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers060">
               <p>Schönberg, Arnold</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers061">
               <p>Schübler, Johann Georg</p>
               <p n="work" xml:id="emans-work025"><hi rend="italic">Lass mich gehn, denn dort kommt meine Mutter her</hi></p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers063">
               <p>Stinson, Russell</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers065">
               <p>Stokowski, Leopold</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers066">
               <p>Turinis, Francesco</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers067">
               <p>Veit, Joachim</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers068">
               <p>Wilhelm, Rüdiger</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers069">
               <p>Wolf, Uwe</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers071">
               <p>Wolff, Christoph</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers072">
               <p>Zehnder, Jean-Claude</p>
            </person>
            <person xml:id="emans-pers073">
               <p>Zietz, Hermann</p>
            </person>
         </listPerson>
      </particDesc>
   </profileDesc>
     <encodingDesc>
        <tagsDecl>
           <rendition xml:id="latex-emans-fig04">width=0.5\textwidth</rendition>
        </tagsDecl>
     </encodingDesc>
   <revisionDesc>
      <change when="2015-10-25T00:26:00"
         who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
      <change when="2015-08-05T21:31:55.078+02:00"
         who="https://github.com/peterstadler">Thin spaces ergänzt.</change>
     <change when="2015-07-28T10:49:55.078+02:00"
         who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <front>
      <div type="abstract" xml:id="emans-abstract"><p>Bislang wurden unterschiedlichen Fassungen/Bearbeitungen eines Musikwerkes von der Musikforschung nur wenig Bedeutung zugebilligt und häufig vorschnell dem einen oder anderen Autor zugeschrieben, ohne deren Bedingungen und Strategien genauer in den Blick zu nehmen. Zumindest wurden abweichende Fassungen bislang nur selten in Verbindung mit den Bedürfnissen des Kompositionsunterrichts gebracht. Zahlreiche Handschriften aus dem Umfeld Johann Sebastian Bachs lassen jedoch sehr unterschiedliche Strategien der Umformung bzw. Bearbeitung erkennen, die durchaus im Rahmen des Unterrichts gelehrt worden sein könnten. Aus ihnen lassen sich zugleich &#x2013; zumindest hypothetisch &#x2013; Rückschlüsse auf die Unterrichtssituation ziehen.</p></div>
   </front>
   <body>
     <div xml:id="emans-div01">
      <head/>
        <p>Unser Wissen über die Methodik des Kompositionsunterrichts im 17. und 18.&#8239;Jahrhundert ist ausgesprochen rudimentär. Es fehlen eindeutige historische Dokumente, welche die normale Unterrichtssituation erhellen könnten. Da im Wesentlichen nur Kompositionen herangezogen werden können, von denen allenfalls vermutet werden kann, dass sie in unmittelbarem Kontext zum Kompositionsunterricht entstanden sind, wird in diesen Ausführungen vieles zwangsläufig hypothetisch bleiben. Doch lassen sich einige Überlieferungssachverhalte bei einer Reihe von Stücken dann am ehesten erklären, wenn eine Unterrichtssituation unterstellt wird.<note xml:id="emans-ftn1" n="1">Für die kritische Durchsicht dieses Beitrages habe ich <name ref="#emans-pers018">Sven Hiemke</name> und <name ref="#emans-pers068">Rüdiger Wilhelm</name> zu danken.</note>
        </p>
        <p>Im Wesentlichen soll nachfolgend das unmittelbare Umfeld von <name ref="#emans-pers001">Johann Sebastian Bach</name> in den Fokus rücken; <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> musikpädagogische Absichten schließlich lassen sich dank einiger seiner Sammlungen wie den zwei- und dreistimmigen <hi rend="italic">Inventionen</hi>, dem <hi rend="italic">Orgel-Büchlein</hi><note xml:id="emans-ftn2" n="2">Zu den didaktischen Implikationen des <hi rend="italic">Orgel-Büchleins</hi> siehe <ref target="#Hiemke2007" type="bibl">S.&#8239;57&#8239;ff.</ref></note>
           oder auch dem <hi rend="italic">Clavier-Büchlein vor <name ref="#emans-pers002">Wilhelm Friedemann Bach</name></hi> belegen. Dass die in diesem Zeitraum gebräuchlichen Verzierungslehren Gegenstand des Unterrichts waren, wird man voraussetzen dürfen, zeigt sich aber auch etwa im <hi rend="italic">Clavier-Büchlein</hi> 
           <hi rend="italic">vor <name ref="#emans-pers002">Wilhelm Friedemann Bach</name></hi>. Hier hat Bach dem auf fol.&#8239;5v als Autograph und zudem abschriftlich im <hi rend="italic">Clavier-Büchlein vor <name ref="#emans-pers005">Anna Magdalena Bachin</name> Anno&#x00A0;1725</hi> überlieferten Orgelchoral <hi rend="italic">Wer nur den lieben Gott lässt walten</hi> BWV&#x00A0;691 &#x2013; ein nur acht Takte langes Exempel für eine verzierte Choralmelodie &#x2013;, eine Verzierungstabelle vorangestellt, die nun unmittelbar ihre musikalische Umsetzung erfährt. Die didaktische Absicht liegt hier auf der Hand. Die eigentlichen Probleme dieses Stückes liegen freilich auf einer anderen Ebene: So beurteilte <name ref="#emans-pers039">Ernst Naumann</name> die abweichende Fassung BWV&#x00A0;691a (Anh.&#x00A0;II&#x00A0;79) als die vielleicht <quote source="#emans-ftn3">ursprünglich ältere Form des Stückes. Vor- und Nachspiel, sowie Zwischenspiele sind auf einem zweiten Clavier auszuführen, auch die Mitwirkung des Pedals [ist] erforderlich.</quote><ref target="#Naumann1893" type="bibl" xml:id="emans-ftn3" n="3">S.&#8239;XLIII</ref> Gegen diese Einschätzung sprechen allerdings die galanten Anklänge im Vor-, Zwischen- und Nachspiel. Es scheint vielmehr, als handele es sich hierbei um eine spätere Bearbeitung in der Art, wie sie bei einer Reihe von weiteren Orgelchorälen begegnen. Und die könnten &#x2013; wie später noch auszuführen sein wird &#x2013; ebenfalls der Unterrichtssituation geschuldet sein.</p>
     <p>
      <figure xml:id="emans-fig01" place="here" rend="notenbeispiel">
        <graphic url="figures/emans-fig01.png" width="442px" height="157px"/>
         <head type="legend"><hi rend="italic">Wer nur den lieben Gott lässt walten</hi>, BWV&#x00A0;691a / Anh.&#8239;II 79, T.&#8239;1&#x2013;9 (= Vorspiel)</head>
      </figure>
     </p>
      <p rend="noIndent">Aus <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> Umfeld sind freilich zahlreiche weitere Kompositionen für Tasteninstrumente überliefert, die massive Probleme der Bewertung aufwerfen und gerade deshalb oft keine Aufnahme in kritische Ausgaben gefunden haben, was den Umgang mit ihnen nicht gerade erleichtert. Dies gilt zumal für die Gruppe der Incerta, unter denen sich zahlreiche vermeintliche Bearbeitungen finden.</p></div>
     
    <div xml:id="emans-div03"> 
      <head>Bedeutung der <hi rend="italic">Exempla classica</hi> und Anregungen durch fremde Kompositionen</head>
     <p>Es kann als einigermaßen sicher gelten, dass das Komponieren vorwiegend als Handwerk gelehrt wurde, und dieses reduzierte sich längere Zeit hindurch auf den Kontrapunkt und die Generalbassbegleitung.<note xml:id="emans-ftn4" n="4">Vgl. hierzu <ref target="#Wollny" type="bibl"/>.<!--<ref target="https://www.baerenreiter.com/jump/ecs/en_EN/web/shop/product/BVK5291_01"/>--><!-- Fehlerseite?! --></note> 
        Doch allem voran ging, wie <name ref="#emans-pers013">Johann Nikolaus Forkels</name> Bericht über den <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’schen Unterricht belegt,<ref target="#emans-Forkel1802" xml:id="emans-ftn5" type="bibl">S.&#8239;38&#x2013;42, bes. S.&#8239;41/42</ref> das Studium der <hi rend="italic">Exempla classica</hi>: Wie manche Abschriften <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> und <name ref="#emans-pers022">Händels</name> von Werken ihrer Kollegen ausweisen, gehört dieser Arbeitsschritt zu der allgemein geforderten Praxis, sich die rechte Kompositionsweise durch das genaue Studium derartiger Vorbilder anzueignen. Die auf diese Weise gesammelten Kompositionen konnten dann auch für eigene Arbeiten verwendet werden &#x2013; sei es, dass einzelne Sätze komplett in ein Werk integriert wurden, sei es, dass aus dem Vorrat dieser klassischen Exempel nur das jeweils Nützlichste herausgezogen wurde. Dass insbesondere die letztere der beiden Möglichkeiten von den Theoretikern sanktioniert war, belegt ein Passus aus dem <hi rend="italic">Vollkommenen Capellmeister</hi> des Hamburger Musikschriftstellers <name ref="#emans-pers034">Johann Mattheson</name>: <quote source="#emans-ftn6">Der Setzer muß an Modulationen, kleinen Wendungen, geschickten Fällen, angenehmen Gängen und Sprüngen, durch viele Erfahrung und aufmercksames Anhören guter Arbeit, hie und da etwas gesammlet haben, welches, ob es gleich in lauter eintzeln Dingen bestehet, dennoch was allgemeines und gantzes, durch fügliche Zusammensetzung hervorzubringen vermögend sey.</quote><ref target="#Mattheson1954" type="bibl" xml:id="emans-ftn6" n="6">S.&#8239;122</ref> Dass von einer solchen Lizenz, auch von fremden Kompositionen entsprechende Wendungen zu übernehmen, eifrig Gebrauch gemacht wurde, ist bekannt und kann nicht eigentlich verwundern. Für die Bewertung des Verfahrens ausschlaggebend dürfte vor allem sein, <hi rend="italic">wie</hi> solche fremden Ideen in ein neues Werk integriert wurden. Es betrifft also allein den Aspekt, den die Rhetoriker als Elaboratio bezeichnen. Die Idee an sich ist zweitrangig. Hierbei scheint also auch der Aspekt des Handwerks durch, das dem Komponisten wesentliche Vorlagen und Regeln an die Hand gibt.</p>
     <p>Die Umformung von vorhandenem musikalischen Material gehörte also zunächst einmal zum Rüstzeug; es stand ebenso bereit wie dem Bildhauer ein vorgeformter Stein, aus dessen natürlichen Formen durch wenige oder auch durch viele Meißelschläge das jeweilige Kunstwerk gewonnen werden konnte. Je nach Vorlage und Bearbeitungstechnik sowie der eigenen kreativen Fähigkeiten konnte die ursprüngliche Form gut erkennbar bleiben oder aber so verändert werden, dass von dem einstigen Zustand kaum noch etwas übrig blieb.</p>
       
       <p>Daneben können fremde musikalische Gedanken aber auch als Grundlage oder Ausgangspunkt für Improvisation dienen, deren Ergebnisse freilich kaum je schriftlich fixiert wurden. Über die schaffenspsychologische Bedeutung einer solchen Aneignung haben sich allerdings einige Zeugnisse erhalten. Im Jahre 1741 beschreibt <name ref="#emans-pers045">Theodor Leberecht Pitschel</name> die Improvisationskunst <name ref="#emans-pers001">Johann Sebastian Bachs</name>: <quote source="#emans-ftn7">Sie wissen, der berühmte Mann [<name ref="#emans-pers001">J.&#8239;S. Bach</name>], welcher in unserer Stadt das größte Lob der Musik, und die Bewunderung der Kenner hat, kömmt, wie man saget, nicht eher in den Stand, durch die Vermischung seiner Töne andere in Entzückung zu setzen, als bis er etwas vom Blatte gespielt, und seine Einbildungskraft in Bewegung gesetzt hat.</quote><note type="bibl" xml:id="emans-ftn7" n="7">Zitiert nach: <ref target="#Bach-Dokumente1969" type="bibl">S.&#8239;397</ref>. Vgl. hierzu auch <ref target="#Wolff1983" type="bibl">S.&#8239;360</ref>.</note> 
          Dabei spielte, nach dem Urteil <name ref="#emans-pers045">Pitschels</name>, die Qualität dieser Kompositionen nur eine untergeordnete Rolle: <q>Der geschickte Mann, dessen ich Erwähnung gethan habe, hat ordentlich etwas schlechteres vom Blatte zu spielen, als seine eigenen Einfälle sind. Und dennoch sind diese seine besseren Einfälle Folgen jener schlechteren.</q> Also scheint auch bei der Improvisation weniger die Erfindung, die <hi rend="italic">creatio</hi>, als vielmehr die <hi rend="italic">elaboratio</hi> das wesentliche artifizielle Moment zu sein. In Noten fixierte Kompositionen und Improvisationen können also durchaus von fremden Ideen profitieren. So sah es im Übrigen auch <name ref="#emans-pers010">Charles Burney</name>, der über die Entlehnung eines Themas aus der Kanon-Messe <name ref="#emans-pers066">Francesco Turinis</name> in eine <name ref="#emans-pers022">Händel</name>’sche Fuge urteilte: <quote source="#emans-ftn8">[…] but, according to his [<name ref="#emans-pers022">Händels</name>] usual practice, wherever he adopted another’s thought, he has enlivened and embellished this theme, like a man of true genius, with a counter subject, and shewn that he saw farther into its latent fertility than the original inventor.</quote><ref target="#Burney1957" type="bibl" xml:id="emans-ftn8" n="8">S.&#8239;521</ref> 
          Durch die geschickte Ausarbeitung eines vorgegebenen Themas wird also jede Entlehnung legitimiert. Dabei erinnert die Art der Übernahme stark an literarische Zitate in wissenschaftlichen Abhandlungen, die im 18.&#8239;Jahrhundert nichts Anrüchiges hatten, sondern als Zeichen von Gelehrsamkeit galten &#x2013; auch wenn die Zitate nicht nachgewiesen wurden. Diesen <q>Zitaten</q> nachzuspüren &#x2013; was bei den Werken <name ref="#emans-pers022">Händels</name> Konjunktur hat &#x2013;, mag vor allem dann lohnend sein, wenn vorwiegend die Art und Weise der Integration fremden Materials in den Fokus gerät.</p>
    </div>
    <div xml:id="emans-div04"> 
      <head>Nachahmung fremder Modelle und kontextuelle Anpassungen</head>
     <p>Ähnlichkeiten in der Anlage von verschiedenen Kompositionen ergaben sich im Unterricht fast wie von selbst, denn oftmals dürfte den Schülern eine Komposition ihres Lehrers (oder eines anderen Vorbildes) als melodisches, harmonisches oder kontrapunktisches Modell gedient haben. Je nachdem, wie weit ihre kompositorischen Fähigkeiten gediehen waren, hielten sie sich relativ genau an ihre Vorlagen oder pflegten bereits einen frei-kreativen Umgang mit ihnen, so dass die Vorlage mehr oder weniger deutlich erkennbar bleiben konnte. </p>
       <p>Für <title ref="#emans-work002">Auf meinen lieben Gott</title> BWV&#x00A0;744 etwa wird bereits seit längerem eine Entstehung im <name ref="#emans-pers001">Bach’schen</name> Unterricht vermutet &#x2013; so etwa von <name ref="#emans-pers073">Hermann Zietz</name>: <quote source="#emans-ftn9">Die beiden Bearbeitungen [gemeint ist zudem die <hi rend="italic">alio modo</hi> Fassung in derselben Quelle] gehören zusammen und sind ihrer Faktur nach gewiß auch demselben Autor zuzuschreiben. […] Es wäre denkbar, daß es sich um Schülerarbeiten des <name ref="#emans-pers029">Johann Ludwig Krebs</name> handelt. Die erste Fassung könnte unter der Aufsicht und dem Einfluß des Lehrmeisters <name ref="#emans-pers001">J.&#8239;S. Bach</name> entstanden sein.</quote><note n="9" xml:id="emans-ftn9" type="bibl">Vgl. <ref target="#Zietz1969" type="bibl">S.&#8239;171</ref></note> &#x2013; wobei als Autor dann freilich meist <name ref="#emans-pers029">Johann Ludwig Krebs</name> in Betracht gezogen worden ist, da dieser in der ältesten Quelle als Schreiber identifiziert wurde. Allerdings hätte er in diesem Fall vergessen, seinen Namen hinzuzufügen, was bei einem Beitrag zu einer hochkarätigen Sammelhandschrift ausgesprochen unklug gewesen wäre. Doch bleibt die Tatsache, dass er das Stück kopiert hat, ohnehin das einzige Indiz, das auf <name ref="#emans-pers029">Krebs</name> als Autor deutet. Die vage Ähnlichkeit von BWV&#x00A0;744 mit einem unter seinem Namen überlieferten Choralvorspiel über <hi rend="italic">Herr Gott, dich loben alle wir</hi> lässt seine Autorschaft zwar als denkbar erscheinen; aber auch Modell-Analogien zu BWV&#x00A0;714 sind nicht von der Hand zu weisen (siehe Notenbeispiele&#x00A0;<ref target="#emans-fig02" type="crossref" rend="no"/> und <ref target="#emans-fig03" type="crossref" rend="no"/>).<!--</p>
       
     
       <p>--> Ob diese Ähnlichkeiten wirklich den Schluss zulassen, den <name ref="#emans-pers026">Hermann Keller</name> zieht: <q>Dieses Stück ist so auffällig nach dem Vorbild von Nr.&#8239;12 (=&#x00A0;BWV&#x00A0;714) gesetzt, daß es wenig wahrscheinlich ist, daß sich <name ref="#emans-pers001">Bach</name> selbst hier wiederholt hätte, vielmehr, daß <name ref="#emans-pers029">Krebs</name>, was er so oft tat, versucht hat, seinen Meister zu kopieren</q>, bleibt freilich ausgesprochen fraglich.<note xml:id="emans-ftn10" n="10">Vgl. hierzu Hermann Keller im Vorwort von Bd.&#8239;IX der Peters-Ausgabe (1940): BWV&#x00A0;714 ist nicht nur &#x2013; zusammen mit BWV&#x00A0;744 &#x2013; in P&#x00A0;802 (<hi rend="italic">D-B</hi>), sondern auch in der <hi rend="italic">Neumeister-Sammlung</hi> überliefert.</note>
       </p>
       
       <figure xml:id="emans-fig02" place="top" rend="notenbeispiel">
          <graphic url="figures/emans-fig02.png" width="442px" height="157px"/>
          <head type="legend"><hi rend="italic">Auf meinen lieben Gott</hi> BWV&#x00A0;744</head>
       </figure>
       
       <!--<pb/>-->
       <figure xml:id="emans-fig03" rend="notenbeispiel" place="top">
          <graphic url="figures/emans-fig03.png" width="442px" height="157px"/>
          <head type="legend"><hi rend="italic">Ach Gott und Herr</hi> BWV&#x00A0;714</head>
       </figure>
       <p>Wie <name ref="#emans-pers072">Jean-Claude Zehnder</name> unlängst noch einmal in Erinnerung gerufen hat, weisen auch einige Kompositionsübungen von <name ref="#emans-pers031">Johann Tobias Krebs</name> offenkundig darauf hin, dass im Unterricht mit Versatzelementen als Muster gearbeitet wurde. <name ref="#emans-pers031">Krebs</name> übernimmt etwa in <hi rend="italic"><title ref="#emans-work004">Herr, wie du willt, so schicks mit mir</title></hi> Passagio-Elemente aus Kompositionen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name>, die dort allerdings mit anderen Melodien in Verbindung standen.<ref target="#Zehnder2013" type="bibl" xml:id="emans-ftn11">vor allem S.&#8239;231</ref>
       </p>
       <p>Dass bei Kompositionen, die sich an einem relativ abstrakten Modell orientieren, oftmals unklar bleiben muss, ob es sich <q>bloß</q> um eine Bearbeitung oder aber um eine Neukomposition über ein vorgegebenes Modell handelt, liegt auf der Hand. Denn hier hängt es alleine davon ab, wie sklavisch das Modell nachgeahmt wird. So lässt sich trefflich darüber streiten, ob die unterschiedlichen Fassungen<note xml:id="emans-ftn12" n="12">Wenn im Folgenden die Differenzierung von <q>Fassung</q> und <q>Bearbeitung</q> immer mal wieder zu verschwimmen scheint, so hat dies ihre Ursache darin, dass häufig die Autorschaft nicht eindeutig zu bestimmen ist. Auf die Problematik der terminologischen Zuordnung haben <name ref="#emans-pers055">Ralf Schnieders</name> und <name ref="#emans-pers067">Joachim Veit</name> zu Recht erneut aufmerksam gemacht: <ref target="#Emans2007" type="bibl"/>.</note> 
          etwa der Choralbearbeitung <hi rend="italic"><title ref="#emans-work005">Herr Jesu Christ, dich zu uns wend</title></hi>, wirklich als Fassung oder als Bearbeitung der <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’schen Vorlage (BWV&#x00A0;655) oder gar als neues Stück zu bewerten sind.<note xml:id="emans-ftn13" n="13">Siehe zu dem Komplex BWV&#x00A0;655: <ref target="#Emans2002" type="bibl">besonders S.&#8239;194&#x2013;196</ref>. Die in der abweichenden Tonart F-Dur (statt G-Dur) stehenden, nur in der Sammlung <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> enthaltenen Fassungen werden hier innerhalb einer Fassungschronologie als Frühformen eingeschätzt. <name ref="#emans-pers072">Jean-Claude Zehnder</name> hingegen wertet bei seiner Edition der <q>18&#x00A0;Choräle</q> für Breitkopf &amp; Härtel diese F-Dur-Stücke als selbständige Kompositionen, die wahrscheinlich von <name ref="#emans-pers057">Leonhard Scholz</name> stammen und lediglich das Modell von BWV&#x00A0;655 übernehmen: <ref target="#Zehnder2015" type="bibl">S.&#8239;176</ref>.</note> 
          Diese fragwürdigen Fassungen sind in der sogenannten Sammlung <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> enthalten, einer Sammlung, in der zahlreiche <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’sche Choralbearbeitungen überliefert sind, die mehr oder weniger deutlich von ihren mutmaßlichen oder nachweisbaren Vorlagen abweichen. Dass der Sammler <name ref="#emans-pers057">Leonhard Scholz</name> (1720&#x2013;1798) selbst dabei Hand angelegt hat, wie neuerdings wieder vermutet wird,<note xml:id="emans-ftn14" n="14">So etwa <ref target="#Blanken2013" type="bibl"/></note> muss freilich fraglich bleiben. Allerdings hat <name ref="#emans-pers008">Christine Blanken</name> Indizien dafür beibringen können, dass die <name ref="#emans-pers057">Scholz</name>’schen <q>Fassungen</q> über den <name>Bach</name>-Sammler und Musikalienhändler <name ref="#emans-pers014">Carl Wilhelm Ferdinand Guhr</name> (1787&#x2013;1848) nach Frankfurt gelangt sein könnten. Über diesen wären dann Abschriften in die Frankfurter Sammlung <name>Schelble-Gleichauf</name> gekommen, die inzwischen aber leider verschollen ist. Dass diese Sammlung einige Stücke mit fragwürdigen Lesarten enthielt, wissen wir durch die recht sparsamen Anmerkungen der Alten <name>Bach</name>-Gesamtausgabe zu singulären Lesarten der Sammlung <name>Schelble-Gleichauf</name>; die Sammlung <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> war den Herausgebern damals nicht bekannt. Jedenfalls hat die Sammlung <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> offenbar weitgehend identische Lesarten wie die Stücke in der Sammlung <name>Schelble-Gleichauf</name>. Da auch <name ref="#emans-pers036">Felix Mendelssohn</name> (1809&#x2013;1847) über den Kontakt mit <name ref="#emans-pers014">Guhr</name> zahlreiche Stücke abgeschrieben hat, die heute bestenfalls als Incerta bewertet werden, obwohl er selbst sie als zweifelsfrei echte <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’sche Kompositionen ansah, spielten diese Frankfurter <name>Bach</name>-Sammler offenkundig eine nicht ganz unbedeutende Rolle für einen Teil der Bach-Überlieferung. <name ref="#emans-pers008">Christine Blankens</name> Argumentation, <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> sei aufgrund des schlechten Zustandes der altmodischen Nürnberger Instrumente zu Umarbeitungen gezwungen gewesen, wollte er <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’sche Stücke spielen, scheint auf den ersten Blick plausibel, weil diese Kompositionen häufig den Tonumfang der alten Nürnberger Orgeln überschritten und zudem etliche Töne der Instrumente ausgefallen waren. So musste &#x2013; und muss sich noch heute &#x2013; jeder Organist bei bestimmten Stücken zunächst einmal behelfen. Allerdings lassen nur wenige Handschriften von <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> Umarbeitungen erkennen, und außerdem ist der Bearbeitungsmodus in seiner Sammlung nicht wirklich einheitlich und stringent. Dass seine Manuskripte nur wenige Korrekturen enthalten, ließe sich unterschiedlich deuten. So könnte er seine Bearbeitungen vorab in separaten Arbeitsmanuskripten angefertigt haben, die heute verschollen sind, oder &#x2013; was noch wahrscheinlicher ist &#x2013; es handelt sich um Abschriften von heute nicht mehr nachweisbarer Zwischenquellen. Diese könnten von Organisten stammen, die mit ähnlichen Umfangsbeschränkungen ihrer Instrumente umgehen mussten und daher bereits ihre Bearbeitungen vorgenommen hatten &#x2013; ein nicht nur in Nürnberg notwendiges Verfahren.</p>
     </div>
     <div xml:id="emans-div07">
      <head>Einfache Übungen: Transposition als Grundvoraussetzung</head>
        <p>Die Anpassung von Stücken für bestimmte Instrumente und Gegebenheiten gehörte zweifellos zu dem Rüstzeug, das ein guter Lehrer seinen Schülern beizubringen hatte. Zwangsläufig führte dies zu unterschiedlichen Werkfassungen. Deren Evaluation freilich ist ausgesprochen schwierig, denn auch bei derartigen Anpassungen konnten unterschiedlichste Konzepte greifen: Die Transposition eines Stückes, die dem Ambitus des jeweiligen Instruments gerecht wird, gehört gewisslich zu den ersten Übungen im Unterricht; sie mussten allerdings wohl nicht zwingend in Noten ausgeschrieben werden. Ob auch die oben angesprochenen Fassungen des <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’schen Choralvorspiels <title ref="#emans-work005">Herr Jesu Christ, dich zu uns wend</title> BWV&#x00A0;655, die in der Sammlung <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> nicht in G-, sondern in F-Dur stehen, in diesem Kontext gesehen werden können, muss ungeklärt bleiben. Ohnehin sind solche Transpositionen nur dann erkennbar, wenn entweder beide Werkfassungen vorliegen oder dem Bearbeiter bei der Transposition Fehler unterliefen. Geübt werden musste die Transposition um einen Ganzton schon alleine deswegen, weil Orgeln und Instrumente im 18.&#8239;Jahrhundert unterschiedliche Stimmungen aufwiesen, was aus den Partituren in der Regel nicht ersichtlich ist. Der Unterschied zwischen Kammer- und Chorton betrug meist einen Ganzton. Wenn nun etwa <name ref="#emans-pers001">Johann Sebastian Bach</name> eine Kirchenkantate zu Papier brachte, notierte er den Orgelpart im Kammerton; erst beim Ausschreiben der Stimmen musste die Orgelstimme dann um einen Ganzton nach unten in den Chorton transponiert werden, damit sie in der gleichen Tonlage wie die übrigen Instrumente spielte. Im Stimmenmaterial <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> lässt sich immer wieder erkennen, dass er hin und wieder &#x2013; wohl immer dann, wenn ihm genügend Zeit bis zur Aufführung blieb &#x2013; wenig geübte Schüler beauftragte, die zu transponierende Orgelstimme auszuschreiben, was entsprechend selten fehlerfrei verlief. Bei Zeitdruck ließ er die Stimme allerdings lieber von einem geübten Hauptschreiber ausschreiben oder schrieb sie kurzerhand selber. Eine gute Übung für die Schüler dürfte diese Stimmentransposition aber allemal gewesen sein. Wie wichtig dergleichen Erfahrungen waren, lässt sich leicht erkennen. Noch bis zum ausgehenden 18.&#8239;Jahrhundert wurden bei Orgelprüfungen die Fähigkeiten zur Ad-hoc-Transposition als wesentlich vorausgesetzt. 1727 heißt es in einem Gutachten des Suhler Organisten <name ref="#emans-pers047">Hieronymus Florentius Quehl</name> zu einer Orgelprobe, der Kandidat habe <quote source="#emans-ftn15">in Transpositione schlecht bestanden, welches ein nöthiges requisitum eines Organisten ist.</quote><note type="bibl" xml:id="emans-ftn15" n="15">Zitiert nach <ref target="#Maul2007" type="bibl">S.&#8239;227</ref>.</note> Noch detaillierter beschreibt der Suhler Stadtkantor <name ref="#emans-pers032">Christoph Kreysig</name> die Erfordernisse des Organisten bei seiner Stellungsnahme zu einer weiteren Orgelprüfung im Jahre 1714: <quote source="#emans-ftn16">Es soll (4) ein Organist in der Transposition geübt seyn; dieses ist heut zu tage ein fast unentbehrliches proprium eines Organisten. Denn nachdem die vornehmsten Componisten ihre Stücke meistentheils also setzen, daß sie wegen der darinnen vorkommenden instrumenten, alß: Hautbois, Waldhörner, Flaute touse etc: nicht aus ihrem tonô nativô, sondern aus dem so genannten Cammer-tonô müßen musiciret, u. also die General-Bässe ex tempore um eine Secunde oder Tertie transponiret werden, so weiß man nun nicht anders, alß daß ein iedweder, der sich vor einen Organisten will gebrauchen lassen, darinnen fertig seyn muß.</quote><ref target="#Maul2007" type="bibl" xml:id="emans-ftn16" rend="ibid">S.&#8239;229</ref> Selbst noch die Braunschweiger Prüfungsordnung vom 26.&#8239;Mai&#x00A0;1771 schreibt als 1.&#8239;Prüfungspunkt vor: <quote source="#emans-ftn17">Der Choral muß deutlich […] gespielet werden […] aber auch in einen anderen, entweder höhern oder tiefern Ton transponiert werden können.</quote><note type="bibl" xml:id="emans-ftn17" n="17">Zitiert nach <ref target="#Guericke1929" type="bibl"/>; siehe auch <ref target="#Vogelsaenger2013" type="bibl">S.&#8239;261</ref>.</note> Dass diese Fähigkeit nicht allen gegeben war, belegt der Prüfungsbericht von der Hand des <name>Bach</name>-Schülers <name ref="#emans-pers059">Georg Heinrich Ludwig Schwanberger</name> vom 18.&#8239;Juni&#x00A0;1771: Dieser habe auftragsgemäß <q>dem Probespielen der Herrn Candidaten beÿgewohnt</q>. Allerdings habe <quote source="#emans-ftn18">keiner, außer H. <name ref="#emans-pers002">Bach</name> [gemeint ist <name ref="#emans-pers002">Wilhelm Friedemann Bach</name>], den aufgegebenen Choral transponiert, wie die Vorschrift erforderte […].</quote><note xml:id="emans-ftn18" type="bibl" n="18">Zitiert nach <ref target="#Wilhelm2012" type="bibl">S.&#8239;422</ref>.</note>
        </p>
     </div>
     <div xml:id="emans-div08">
      <head>Manualiter &#x2013; Pedaliter</head>
        <p>Wenn die Anpassung an unterschiedliche Orgeln als unentbehrliches Rüstzeug für den werdenden Organisten angesehen wurde, dann dürften auch Umarbeitungen von Pedaliter- zu Manualiter-Fassungen und vice versa gewiss ebenfalls zu den didaktischen Übungen gehört haben. Sollten sie im Unterricht entstanden sein, dann dürfte es nicht verwundern, wenn diese einerseits unter dem Namen <name>Bachs</name>, andererseits unter dem Namen eines Schülers überliefert sind. Zu diesem Typus von Bearbeitung gehört etwa der Orgelchoral <hi rend="italic"><title ref="#emans-work006">Freu dich sehr, o meine Seele</title></hi> (Emans Nr.&#8239;72), der gemeinhin <name ref="#emans-pers029">Johann Ludwig Krebs</name> zugeschrieben wird. In diesem Fall hätte die Aufgabe des Schülers <name ref="#emans-pers029">Krebs</name> also möglicherweise darin bestanden, die Manualiter-Vorlage seines Lehrers zu einem Pedaliter-Stück umzuformen.<ref target="#Emans2003" type="bibl" xml:id="emans-ftn19">S.&#8239;323&#x2013;332</ref></p>
        <p>Die Echtheitszweifel an der zweiteiligen Manualiter-Bearbeitung über <title ref="#emans-work007">Jesu, meine Freude</title> BWV&#x00A0;713 münden oftmals in die Frage, ob die Pedaliter-Fassung BWV&#x00A0;713a nicht vielleicht die ursprüngliche Version darstellt.<note xml:id="emans-ftn20" n="20">So fragt <name ref="#emans-pers054">Wolfgang Schmieder</name> im <name ref="#emans-pers001">Bach</name>-Werke-Verzeichnis, Wiesbaden 1990: <q>Bei BWV&#x00A0;713 und 713a sollte noch untersucht werden, ob nicht 713a als ein <name ref="#emans-pers001">Bach</name>sches Werk eine größere Aufmerksamkeit verdient als 713.</q> (S.&#8239;576).</note>
           Eine Fassungschronologie zu erstellen aber ist beinahe unmöglich, da für jede der möglichen Reihenfolgen glaubhafte Argumente beizubringen sind.<note xml:id="emans-ftn21" n="21">Vgl. hierzu <ref target="#Emans2008" type="bibl">S.&#8239;199&#8239;f.</ref></note>
           Ob freilich die spieltechnisch recht unangenehme Manualiter-Fassung BWV&#x00A0;713 der in dieser Hinsicht einfacher zu spielenden Pedaliter-Version BWV&#x00A0;713a vorangeht oder nicht, scheint allerdings von untergeordneter Bedeutung, weil zumindest einer der beiden Sätze zweifelsfrei auf <name ref="#emans-pers001">Johann Sebastian Bach</name> zurückzuführen ist.</p>
     </div>
     <div xml:id="emans-div09">
      <head>Umformung als didaktisches Ziel</head>
     <p>Für das Erlernen des Handwerks war die Anpassung der Musik an die jeweiligen aufführungspraktischen Umstände ausgesprochen wichtig &#x2013; ohne dass sich die letzte Fassung als die vom Komponisten einzig gültige und angestrebte Fassung letzter Hand erweisen würde. Nicht nur aus der Tradition heraus, sondern auch aus der Notwendigkeit, die eigenen Werke immer wieder zu bearbeiten, um sie damit anderen Instrumenten, Sängern, Instrumentalisten, Örtlichkeiten oder auch Geschmack anzupassen, verstanden sich die Komponisten jener Zeit weniger als Künstler denn als Handwerker; sie hatten ja ohnehin erst im Zeitalter der Genieästhetik genial zu sein. Im Unterricht wurde also wohl vor allem das Handwerkszeug gelehrt: das Spiel auf verschiedenen Instrumenten genauso wie die Bearbeitungen von Choralmelodien oder ganzen, auch fremden Kompositionen. Man denke hier beispielsweise an die Orgeltranskriptionen von Konzerten italienischer Meister, die in <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> Unterricht offenbar eine bedeutende Rolle gespielt haben. Der Bezug auf den Unterricht ist aus dem Umstand zu erschließen, dass wir von diesen Transkriptionen fast ausschließlich durch Handschriften aus <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> Schülerkreis Kenntnis haben.</p>
        <p>Aufgrund des heutigen Werkbegriffs gelten freilich nur solche Kompositionen als authentisch, die mehr oder weniger vollständig auf den Autor selbst zurückgehen. Bearbeitungen hingegen setzen nach heutigem Verständnis das authentische Werk voraus, welches meist ohne Autorisation seines Urhebers von fremder Hand Änderungen erfährt. Derjenige, der in diesem Sinne ein Werk verändert, gilt uns nicht als Schöpfer, sondern eher als Manipulator.<note xml:id="emans-ftn22" n="22">Diese Einstellung hat das Herausgeber-Kollegium der <hi rend="italic">Neuen Bach-Ausgabe</hi> zu der Entscheidung geführt, diese Kompositionen nicht im Notenband&#x00A0;IV/10 (<ref target="#Emans2008" type="bibl"/>) zu veröffentlichen. Sie werden aber dennoch im Kritischen Bericht behandelt. Vgl. auch Fußnote 27.</note> Dass dies nicht immer so war, wurde spätestens mit dem Einsetzen der <name ref="#emans-pers022">Händel</name>-Forschung deutlich, die allerdings bis auf den heutigen Tag mit <name ref="#emans-pers022">Georg Friedrich Händels</name> eigener <q>Borrowing</q>-Praxis ihre Probleme zu haben scheint.</p>
        <p>In den letzten Jahrzehnten hat sich diese Auffassung wohl vornehmlich auf Druck der Tonträgerindustrie zumindest partiell gewandelt. So stehen die Bearbeitungen <name ref="#emans-pers022">Händel</name>’scher Oratorien durch <name ref="#emans-pers038">Wolfgang Amadé Mozart</name> ebenso gleichberechtigt neben dem Original wie einige von <name ref="#emans-pers001">Bach</name> vorgenommene Bearbeitungen, man denke nur an <name ref="#emans-pers044">Giovanni Battista Pergolesis</name> (1710&#x2013;1736) <hi rend="italic"><title ref="#emans-work009">Stabat Mater</title></hi>. Natürlich haben auch Einrichtungen <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’scher Kompositionen nicht nur eine lange Tradition, sondern auch ihren Marktwert, solange sie von namhaften Komponisten wie etwa <name ref="#emans-pers011">Busoni</name>, <name ref="#emans-pers048">Reger</name> oder <name ref="#emans-pers060">Schönberg</name> stammen. Auch die Praxis der mitunter ausufernden Orchestrierungen von Tastenmusik <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> à la <name ref="#emans-pers065">Leopold Stokowski</name><note xml:id="emans-ftn23" n="23">Vgl. hierzu etwa <ref target="#EmansPersonalstil2003" type="bibl"/></note> wird durch die Nachfrage gerechtfertigt. Adaptionen für den so genannten U-Musik-Bereich lassen dann den eigentlichen Urheber eines Werkes fast vergessen, wird die Vorlage doch häufig gar nicht mehr genannt. Hier gelten dann die Bearbeiter als Schöpfer, der eigentliche Autor hingegen gerade noch als Lieferant musikalischer Ideen. Die Originalkomposition wird auf solche Weise &#x2013; fast ist man geneigt zu sagen: wieder &#x2013; zum Gebrauchsgut. Zumindest nähert man sich hier der barocken Praxis in wesentlichen Punkten an. So kann es durchaus sein, dass eine Bearbeitung je nach Marktwert eines Namens entweder unter jenem des Komponisten oder aber dem des Bearbeiters überliefert wird, was aus der historischen Distanz meist unweigerlich zu Zuschreibungsproblemen führt.</p>
        <p>Bei dem Mainzer Incerta-Kolloquium von 1988<note xml:id="emans-ftn24" n="24">Siehe <ref target="#Bennwitz1991" type="bibl"/></note> ahnte man eigentlich noch nicht, dass innerhalb der <name ref="#emans-pers001">Bach</name>-Incerta ein erheblicher Teil deshalb als unecht angesehen wurde, weil es sich um Bearbeitungen handelt. Zwar führte <name ref="#emans-pers019">Klaus Hofmann</name> in seinem Beitrag <q><name ref="#emans-pers001">Bach</name> oder nicht <name ref="#emans-pers001">Bach</name>?</q> die Bearbeitungen als eigenständigen Problembereich der Echtheitskritik an,<ref target="#Hofmann1991" type="bibl" xml:id="emans-ftn25"/> die durchaus präzise erkannten Probleme im Kapitel <q>Stilistische Echtheitskritik</q> aber wurden letztlich nicht mehr diskutiert. Welche Relevanz Bearbeitungen innerhalb des Korpus der Incerta haben, ist nach wie vor schwer zu beurteilen. Eine Bearbeitung lässt sich schließlich nur dann sicher als solche erkennen, wenn die Originalkomposition auch vorhanden ist. Wenn ein Stück stilistisch ausgesprochen heterogen ausfällt, lässt sich immerhin vermuten, hier könne eine Bearbeitung vorliegen. Etwa ein Dutzend Choralbearbeitungen von insgesamt etwa 210&#x00A0;Incerta<note xml:id="emans-ftn26" n="26">Vgl. hierzu <ref target="#Emans2013" type="bibl"/>. Seit Erscheinen des Kataloges wurden noch zusätzlich die fünf Trios schlesischer Provenienz aus der Sammlung <name>Hahn</name> bekannt, die <name ref="#emans-pers001">Bach</name> zugeschrieben sind und sicherlich zumindest aus seinem direkten Umfeld stammen sowie einige kurze Choralbearbeitungen, die <name ref="#emans-pers033">Gotthilf Wilhelm Körner</name> herausgegeben hat.</note> 
           erweist sich als derartig heterogen, dass eine solche Vermutung naheliegt. Nur bei wenigen Stücken, wie etwa bei der in der Sammlung <name ref="#emans-pers057">Scholz</name> überlieferten Bearbeitung von <title ref="#emans-work010">O Mensch, bewein dein Sünde groß</title> BWV&#x00A0;622 aus dem <hi rend="italic">Orgel-Büchlein</hi> lässt sich definitiv der Beweis führen, da die Vorlage überliefert ist.<note xml:id="emans-ftn27" n="27">Vgl. hierzu die Notenbeispiele in <ref target="#Emans2002" type="bibl">S.&#8239;191</ref>.</note> 
           Allen diesen Stücken gemein sind Vor- und Zwischenspiele im Stil der Empfindsamkeit sowie Choraldurchführungen, die dagegen geradezu antiquiert wirken müssen. Es entsteht so von fremder Hand auf der Basis einer <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’schen Komposition genau jener Typus von Choralbearbeitung, gegen den sich <name ref="#emans-pers028">Johann Christian Kittel</name> so vehement verwahrte: <quote source="#emans-ftn28">Ein neumodisches Präludium vor einem alten Chorale würde eben den Contrast verursachen, als ein modernes Thor vor einem antiken Gebäude.</quote><ref target="#Kittel1808" type="bibl" xml:id="emans-ftn28">S.&#8239;2</ref> 
           Gleichwohl scheint die Frage legitim, ob nicht auch einige Bearbeitungen <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’scher Kompositionen durch Schüler bzw. <name ref="#emans-pers001">Bach</name>-Söhne ebenfalls auf den Unterricht zurückgehen könnten. Hierzu wären all jene Arbeiten zu zählen, bei denen der Verdacht naheliegt, dass Vor- und Zwischenspiele zu bereits existierenden Choralbearbeitungen nachträglich hinzukomponiert worden sind, was freilich meist nur zu beweisen sein wird, wenn eine Vorlage bekannt ist.<note xml:id="emans-ftn29" n="29">Beispiele, bei denen sowohl Vorlage als auch Bearbeitung erhalten sind, sind etwa <title ref="#emans-work011">Ich ruf zu dir, Herr Jesu Christ</title> BWV&#x00A0;Anh.&#8239;II&#8239;73 oder <title ref="#emans-work001">Wer nur den lieben Gott läßt walten</title> BWV&#x00A0;691a (Anh.&#8239;II&#8239;79).</note> Jedenfalls handelt es sich hierbei um interessante Zeugnisse zumindest der Rezeptionsgeschichte, die letztlich gerade aufgrund ihrer Änderungen gegenüber den Vorlagen zu einem besseren Werkverständnis führen könnten.</p>
        <p>Eine andere Gruppe von Bearbeitungen, für die möglicherweise <name ref="#emans-pers001">Bach</name> verantwortlich ist, enthält einige Stücke mehr. Sie beweisen deutlich Ehrfurcht vor den <hi rend="italic">Exempla classica</hi>, die in diesem Fall von <name ref="#emans-pers040">Johann Pachelbel</name> stammen, und zeigen einen ungemein respektvollen Umgang mit ihnen. Bislang sind diese Bearbeitungen nur teilweise in Werkausgaben veröffentlicht, hauptsächlich wohl, weil sie <q>zwischen den Stühlen</q> sitzen, obgleich die Bearbeitungen ausschließlich unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> überliefert sind. Hierbei handelt es sich um <title ref="#emans-work012">Ach bleib mit deiner Gnade</title> BWV Anh.&#8239;206 (Anh.&#8239;II&#8239;79), <title ref="#emans-work013">Ach Herr, mich armen Sünder</title> (Emans Nr.&#8239;16), <title ref="#emans-work014">Christ lag in Todesbanden</title> BWV Anh.&#8239;III&#8239;171, <title ref="#emans-work015">Christe, der du bist Tag und Licht</title> BWV&#x00A0;1096, <title ref="#emans-work016">Christus, der uns selig macht</title> (Emans Nr.&#8239;46), <title ref="#emans-work017">Nun komm, der Heiden Heiland</title> (Emans Nr.&#8239;139), <title ref="#emans-work018">O Mensch, bewein dein Sünde groß</title> BWV Anh.&#8239;II&#8239;61 (Anh.&#8239;III&#8239;172) und <title ref="#emans-work019">Vater unser im Himmelreich</title> (Emans Nr.&#8239;165). 
           Alle acht Choräle liegen in unterschiedlichen Fassungen vor. Bemerkenswerterweise sind die jeweiligen Fassungen (bis auf Nr.&#8239;1) ganz konsequent unter nur jeweils einem Autornamen überliefert, sieht man einmal von späteren Nachträgen mit Korrekturen der Zuweisungen ab. Es gibt also jeweils eine Version einer Choralbearbeitung, die <name ref="#emans-pers040">Pachelbel</name>, und eine andere, die <name ref="#emans-pers001">Bach</name> zugeschrieben wird. Ob diese nun als Bestandteil von <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> eigenem Kompositionsunterricht zu bewerten sind oder von ihm im Unterricht seiner Schüler als Beispiel, wie sich sinnvolle Modernisierungen erarbeiten lassen, Verwendung fanden, sei dahingestellt. In beiden Fällen werden <hi rend="italic">Exempla classica</hi> an die nachfolgende Generation sinnvoll vermittelt.</p>
        
        <p>Die Verfahren der Bearbeitung bzw. deren Bewertung fallen dabei recht unterschiedlich aus. So unterscheiden sich die Fassungsänderungen bei <title ref="#emans-work012">Ach bleib mit deiner Gnade</title> BWV Anh.&#8239;206 (Anh.&#8239;II&#8239;79) sowohl quantitativ als auch qualitativ kaum von den Lesartenabweichungen, die normalerweise beim Kopiervorgang entstehen können; die unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> überlieferte Komposition ist lediglich einen Ganzton nach unten transponiert. Eine größere Bearbeitungsdichte weist die Bearbeitung von <title ref="#emans-work014">Christ lag in Todesbanden</title> BWV Anh.&#8239;III&#8239;171 auf. Die Fassungen <name ref="#emans-pers040">Pachelbel</name> &#x2013; <name ref="#emans-pers001">Bach</name> unterscheiden sich nämlich schon in der Choralmelodie, da ersterer die Melodie ohne, der zweite hingegen mit Leitton bietet, was dem Stück unmittelbar einen moderneren Charakter verleiht.</p> 
           <p>
              <figure xml:id="emans-fig04" rendition="#latex-emans-fig04" place="here" rend="notenbeispiel">
                 <graphic url="figures/emans-fig04.png" width="442px" height="157px"/>
                 <head type="legend"><hi>Christ lag in Todesbanden</hi>, Choralmelodie in den Fassungen Bach/Pachelbel</head>
              </figure>
           </p>
        <pb/>
           <p rend="noIndent">Die Choralbearbeitungen <title ref="#emans-work018">O Mensch, bewein dein Sünde groß</title> BWV Anh.&#8239;II&#8239;61 (Anh.&#8239;III 172) und <title ref="#emans-work017">Nun komm, der Heiden Heiland</title> lassen deutlich erkennen, dass alle Modernisierungsbestrebungen mit großer Zurückhaltung und Dezenz, zugleich aber auch mit aller nötigen Konsequenz umgesetzt wurden.<note xml:id="emans-ftn30" n="30">Vgl. hierzu <ref target="#EmansChoralbearbeitungen2008" type="bibl">S.&#8239;591&#x2013;600</ref></note> 
     <!--</p>
        <p>-->Einige weitere Orgelchoräle <name ref="#emans-pers040">Pachelbels</name> sind in Alternativfassungen ebenfalls unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> überliefert; bei diesen wird allerdings weniger in den Notentext selbst eingegriffen. Vielmehr wurden sie wie bei <title ref="#emans-work015">Christe, der du bist Tag und Licht</title> um eine Durchführung des vollständigen Cantus firmus verlängert,<note xml:id="emans-ftn31" n="31">Vgl. <ref target="#Hartmann1986" type="bibl"/>; <name ref="#emans-pers071">Christoph Wolff</name> geht bei diesem Stück ebenfalls von einem Bearbeitungsvorgang durch <name ref="#emans-pers001">Bach</name> aus (vgl. NBA&#8239;IV/9, Kritischer Bericht, S.&#8239;58).</note> oder aber durch Alternativsätze ausgeweitet.</p>
       
     <p>Dass bei derartigen Stücken stilkritische Probleme in einer Weise zunehmen, die kaum noch gesicherte Aussagen zum Autor zulässt, liegt auf der Hand. In der Vergangenheit wurden Kompositionen, die sowohl unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> als auch unter den Namen anderer Autoren überliefert wurden, meist &#x2013; und meiner Meinung nach zu leichtfertig &#x2013; den letzteren zugeschlagen, weil sie nicht durchgehend die erwartete hohe Qualität aufweisen. So einfach aber dürfen und sollten wir es uns heute wohl nicht mehr machen.</p>
     </div>
     <div xml:id="emans-div10">
      <head>Vorgaben durch den Lehrer</head>
     <p>Für einen angehenden Organisten sehr hilfreich können bekanntlich musikalische Vorgaben ihres Lehrers sein. Ihre Bearbeitung basiert also weniger auf <hi rend="italic">Exempla classica</hi>, als vielmehr auf vorgegebenem musikalischem Material, das sehr genau auf die Bedürfnisse der Schüler angepasst werden konnte. Diese hatten dann mutmaßlich die Vorgaben zu vervollständigen.</p>
        <p>Indizien für eine solche Unterrichtsmethode finden sich in zwei Choralbearbeitungen, die nicht nur ein ähnliches Profil erkennen lassen, sondern die auch in unterschiedlichen Versionen unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> sowie eines Schülers oder gar zweier Schüler überliefert sind: <title ref="#emans-work020">Schmücke dich, o liebe Seele</title> BWV&#x00A0;759 (Anh.&#8239;III&#8239;172) und <title ref="#emans-work021">Ich ruf zu dir, Herr Jesu Christ</title> BWV deest (Emans Nr.&#8239;109).<note xml:id="emans-ftn32" n="32">Vgl. hierzu NBA&#8239;IV/10, Kritischer Bericht, S.&#8239;475&#8239;ff. bzw. 409&#8239;ff. Aufgrund einer Entscheidung des Herausgeber-Kollegiums wurden diese Kompositionen nur im Kritischen Bericht behandelt und nicht ediert. Dies gilt grundsätzlich für alle Stücke, die auch unter einem anderen Namen überliefert sind, sowie für Bearbeitungen fremder Kompositionen, auch wenn diese unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> tradiert sind, und für Bearbeitungen <name ref="#emans-pers001">Bach</name>scher Kompositionen, die wohl auf die Schülergeneration zurückgehen. und damit wichtige Aufschlüsse über <name>Bachs</name> Kompositionsunterricht zu geben scheinen. Unlängst erschien eine von <name ref="#emans-pers069">Uwe Wolf</name> vorgelegte Ausgabe der Orgelwerke von <name ref="#emans-pers020">Gottfried August Homilius</name> bei Carus (Carus&#x00A0;37.107). Hier werden die Fassungen des Choralvorspiels <hi rend="italic">Schmücke dich, o liebe Seele</hi> von <name ref="#emans-pers020">Homilius</name> und <name>Bach</name> synoptisch wiedergegeben. Auch <name ref="#emans-pers069">Wolf</name> vermutet in diesen auf einen identischen Beginn komponierten Fassungen eine Unterrichtssituation (S.&#8239;V).</note>
           Die Unterschiede zwischen den Fassungen beider Kompositionen beginnen allerdings erst nach einigen identischen Takten, was dazu geführt hat, dass man die in den Quellen genannten <name ref="#emans-pers001">Bach</name>-Schüler &#x2013; im ersten Fall <name ref="#emans-pers020">Gottfried August Homilius</name>, im zweiten <name ref="#emans-pers029">Johann Ludwig Krebs</name><note xml:id="emans-ftn33" n="33">Zudem existiert eine Fassung, die <name ref="#emans-pers027">Johann Peter Kellner</name> zugeschrieben wird.</note> &#x2013; kurzerhand als Urheber auch der abweichenden Fassungen angenommen hat. Dass es sich in Wirklichkeit bei den unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> überlieferten Stücken jeweils um eigenständige Fassungen handelt, blieb daher unerkannt. Bei diesen Stücken scheint die Anfangsmotivik genauso wie bei <title ref="#emans-work022">Befiehl du deine Wege</title> BWV deest (Emans Nr.&#8239;36) oder <title ref="#emans-work023">Wir glauben all an einen Gott</title> BWV Anh.&#8239;II&#8239;69 &#x2013; zwei Vorspielen, die den fünf Trios aus der nachfolgend zu besprechenden Sammlung <name>Hahn</name> sehr ähnlich sind &#x2013; so gewählt worden zu sein, dass einer einfachen Durchführung nichts im Wege steht. </p>
        <p>Erst vor wenigen Jahren wurde eine Sammelhandschrift in Privatbesitz bekannt, die seinerzeit vom Göttinger <name ref="#emans-pers001">Johann-Sebastian-Bach</name>-Institut erworben werden konnte. Sie gehörte ursprünglich zur Sammlung von <name ref="#emans-pers017">Theodor Hahn</name>. In ihr sind unter <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> Namen (zu Beginn des 1.&#8239;Faszikels) insgesamt fünf bis dahin unbekannte Choraltrios enthalten: <hi rend="italic">Trio super Choral: | Wenn ich in Angst und Noth. | à 2 Clav. et Pedal.</hi>; <hi rend="italic">Trio, super Choral: O Gott du frommer Gott. | à 2 Clav. et Pedal.</hi>; <hi rend="italic">Trio, super: Was Gott thut, das ist wohlgethan. | à 2 Clav. et Pedal.</hi>; <hi rend="italic">Trio super: Lobt Gott ihr Christen allzugleich. | à 2 Clav. et Pedal.</hi>; <hi rend="italic">Trio, super: Wir Christen Leut etc. | à 2 Clav. et Pedal</hi>.<note xml:id="emans-ftn34" n="34">Diese Stücke wurden in NBA&#8239;IV/10 erstmalig publiziert.</note> 
           Wahrscheinlich stammen sie alle von ein und demselben Autor. Ob dieser nun wirklich <name ref="#emans-pers001">Bach</name> ist, bleibt jedoch trotz der eindeutigen Autorenangabe fraglich. Zwar entsprechen diese virtuosen Stücke in vielerlei Hinsicht <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> Orgeltrios, doch finden sich in allen fünf Choraltrios vor allem bei den Modulationen auch einige Ungeschicklichkeiten. Die ausgedehnten Gänge in Terzen oder Sexten in den beiden ersten Trios vermitteln ebenso eher das Bild eines etwas unbeholfenen Komponisten. Nicht, dass <name ref="#emans-pers001">Bach</name> derartige Parallelen nie geschrieben hätte; in diesem Maß aber sind sie für ihn zumindest ungewöhnlich. Andererseits weisen sämtliche der Trios Eröffnungen auf, die ausgesprochen <soCalled>bachisch</soCalled> wirken. Ihre Motive sind sehr prägnant und offenkundig darauf ausgerichtet, in der für <name ref="#emans-pers001">Bach</name> charakteristischen Weise durchgeführt zu werden. Als Beispiel für diese Art von Eröffnungen mag <title>Wenn ich in Angst und Not</title> dienen (siehe Notenbeispiele&#x00A0;<ref target="#emans-fig05" type="crossref" rend="no"/>). 
           <figure xml:id="emans-fig05" rend="notenbeispiel">
              <graphic url="figures/emans-fig05" width="442px" height="157px"/>
              <head type="legend"><hi rend="italic">Wenn ich in Angst und Not</hi> BWV deest</head>
           </figure>
        </p>
        <p>Begreift man nun alle diese Kompositionen als eine Gruppe, die dem gleichen Prinzip folgt, könnte man mit aller Vorsicht vermuten, dass diese Choräle im Unterricht bei <name ref="#emans-pers001">Bach</name> entstanden sind. Dann freilich wäre nicht auszuschließen, dass <name ref="#emans-pers001">Bach</name> seinen Schülern einige Takte vorgegeben und die Aufgabe gestellt hat, die Stücke zu Ende zu führen. Noch <name ref="#emans-pers049">Josef Gabriel Rheinberger</name> griff im Übrigen auf diese Unterrichtsmethode zurück.<note xml:id="emans-ftn35" n="35">Für diesen Hinweis habe ich <name ref="#emans-pers053">Manfred Hermann Schmid</name> zu danken.</note> 
       Doch warum sollte dies das einzige Verfahren gewesen sein, wenn es darum ging, fähige Organisten auszubilden? </p>
        <p rend="noIndent">Wenngleich die Bearbeitungsstrategie eine gänzlich andere ist, so könnte doch auch das Choralvorspiel <title ref="#emans-work027">Wir glauben all an einen Gott</title> BWV&#x00A0;740, dessen insgesamt vier vierstimmige und zwei fünfstimmige Fassungen zumeist mit dem Namen <name ref="#emans-pers029">Johann Ludwig Krebs</name> verbunden sind, im gleichen Zusammenhang zu sehen sein. Die fünfstimmige Bearbeitung BWV&#x00A0;740 ist nämlich ausschließlich unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> überliefert und ihre Autorschaft in der Vergangenheit entsprechend kontrovers diskutiert worden.<note xml:id="emans-ftn37" n="37">Vgl. <ref target="#Tittel1966" type="bibl">S.&#8239;130&#8239;ff.</ref>, und <ref target="#Krebs1986" type="bibl">Vorwort [o.&#8239;S.]</ref>.</note>
           <name ref="#emans-pers063">Russell Stinson</name> hat 2002 ernsthafte Bedenken an der Echtheit dieser Version geltend gemacht.<note xml:id="emans-ftn38" n="38"><ref target="#Stinson2002" type="bibl">S.&#8239;131</ref>, und <ref target="#Stinson2006" type="bibl">S.&#8239;25&#8239;ff.</ref></note>
           Ein Brief <name ref="#emans-pers036">Felix Mendelssohn Bartholdys</name> scheint zu belegen, dass <name ref="#emans-pers050">Johann Nepomuk Schelble</name> (1789&#x2013;1837) die Choralbearbeitung entsprechend <q>eingerichtet</q> hat. Eine <q>Einrichtung</q> meint im 19.&#8239;Jahrhundert aber nicht zwingend das, was <name ref="#emans-pers063">Stinson</name> suggeriert, nämlich eine Bearbeitung. <name ref="#emans-pers036">Mendelssohns</name> Zusatz <quote source="#emans-ftn39">es fehlt keine Note</quote><note type="bibl" xml:id="emans-ftn39" n="39">Zitiert nach <ref target="#Stinson2002" type="bibl">S.&#8239;129</ref></note> scheint ohnehin gegen die Gleichsetzung dieser Termini zu sprechen. <q>Einrichtung</q> kann auch bedeuten, dass <name ref="#emans-pers050">Schelble</name> das Stück in Partitur gebracht hat &#x2013; ohne dabei den überlieferten Notentext zu ändern.<ref target="#Emans2009" type="bibl" xml:id="emans-ftn40"/>
     </p>
        <!--<pb/>-->
        <p>Wenn man akzeptiert, dass derartige Stücke im <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’schen Unterricht entstanden sind, wäre freilich zu prüfen, ob dies auch für jene als authentisch angesehenen Kompositionen gelten könnte, die (zumindest an einigen Stellen) Fragen zur Authentizität aufwerfen. Auch in jenen Stücken, die sich nur partiell durch typisch <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’sche Charakteristika auszeichnen, ist es vorstellbar, dass <name ref="#emans-pers001">Bach</name> eine Komposition angefangen und sein Lehrling sie beendet hat, oder dass <name ref="#emans-pers001">Bach</name> &#x2013; dies war die Unterrichtsmethode bei <name ref="#emans-pers043">Giovanni Pierluigi da Palestrina</name> und <name ref="#emans-pers012">Christian Erbach</name><ref target="#Rampe2005" type="bibl">S.&#8239;102</ref> &#x2013; seinen Schüler anwies, eine vorhandene Komposition zu bearbeiten. Und schließlich ist es möglich, dass einige jener vermeintlich frühen Kompositionen, die zugleich <name ref="#emans-pers001">Bach</name>’sche Merkmale und ungewöhnliche Ungeschicklichkeiten aufweisen, vollständig oder mindestens zum Teil Arbeiten von Schülern darstellen. Dass derartige Kompositionen dann unter dem Namen <name ref="#emans-pers001">Bachs</name> überliefert sind, entspräche durchaus der Handwerkstradition. Einem Lehrling &#x2013; der Organistenberuf zählte damals ja noch zum Handwerk &#x2013; war es normalerweise nicht erlaubt, offiziell mit eigenem Namen zu signieren. Im Übrigen kontrollierte der Meister die Arbeiten und brachte so auch ein gewisses Maß an kompositorischer Beteiligung ein, das allerdings nicht ohne Weiteres zu quantifizieren ist. Die Kategorie der <q>Werkstatt-Arbeit</q>, die in der Kunstgeschichte seit langem Verwendung findet, sollte für die Musikgeschichtsschreibung jedenfalls nicht &#x2013; wie bisher &#x2013; vollständig ausgeklammert werden.</p>
        <p>Damit die Werkstatt-Fassungen in angemessener Weise bewertet werden können, bedarf es wohl verstärkt einer Darstellung, die den Nutzer davon entbindet, jedes Mal die Fassungsänderungen der hier zur Diskussion stehenden Stücke durch eine zeitaufwändige Kollation erst erfassen zu müssen. Ein synoptischer Abdruck würde zwar die Varianten schneller erkennbar machen als &#x2013; wie meist üblich &#x2013; der Abdruck der unterschiedlichen Fassungen hintereinander, doch bliebe der unmittelbare Vergleich immer noch jedes Mal dem Nutzer überlassen. Da digitale und vor allem &#x2013; was Fassungen betrifft &#x2013; funktionale Werkzeuge dank der Arbeiten von EDIROM seit längerem zur Verfügung stehen, wäre sehr zu wünschen, dass hiervon öfter Gebrauch gemacht würde. Dann nämlich ließe sich endlich eine ältere Forderung der Literaturwissenschaft erfüllen, alle Fassungen und Textstufen angemessen zu dokumentieren. Wie <name ref="#emans-pers035">Karl Maurer</name> bereits 1984 betont hat, können nur dann die überlieferten Lesarten richtig bewertet werden; zugleich ging er noch weiter: <quote source="#emans-ftn42">Bei der Erstellung dieses grundlegenden Variantenparadigmas ist das Kriterium der Authentizität, der ja oft von vielen Zufällen abhängigen Bezeugtheit nicht länger ausschlaggebend.</quote><ref target="#Maurer" type="bibl" xml:id="emans-ftn42">S.&#8239;353</ref> Welche Möglichkeiten das digitale Medium dafür eröffnet, haben <name ref="#emans-pers055">Ralf Schnieders</name> und <name ref="#emans-pers067">Joachim Veit</name> bereits einleuchtend beschrieben. Nun muss es bloß stärker genutzt werden.</p>
     </div>
   </body>
     <back>
        <div type="bibliography">
           <listBibl>
              <bibl xml:id="Bach-Dokumente1969"><title level="a">Bach-Dokumente</title>, hg. vom Bach-Archiv Leipzig, Bd.&#8239;II: Fremdschriftliche und gedruckte Dokumente zur Lebensgeschichte Johann Sebastian Bachs 1685&#x2013;1750, Kritische Gesamtausgabe, vorgelegt und erläutert von Werner Neumann und Hans-Joachim Schulze, Kassel u.&#8239;a. 1969</bibl>
              <bibl xml:id="Naumann1893">J.&#8239;S. Bach’s Werke, Gesamtausgabe der Bachgesellschaft, Bd.&#8239;40: Orgelwerke Bd.&#8239;IV, hg. von Ernst Naumann, Leipzig o.&#8239;J. (Vorwort 1893)</bibl>
              <bibl xml:id="Wollny">Peter Wollny (Hg.), <title level="m">Beiträge zur Generalbass- und Satzlehre, Kontrapunktstudien, Skizzen und Entwürfe</title> (Supplement zu Johann Sebastian Bach, Neue Ausgabe sämtlicher Werke), Kassel u.&#8239;a. 2011</bibl>
              <bibl xml:id="Wolff1983">Christoph Wolff, <title level="a"><q>Die sonderbaren Vollkommenheiten des Herrn Hofcompositeurs</q> &#x2013; Versuch über die Eigenart der Bachschen Musik</title>, in: <title level="m">Bachiana et alia musicologica, Festschrift Alfred Dürr</title>, Kassel u.&#8239;a. 1983</bibl>
              <bibl xml:id="Mattheson1954">Johann Mattheson, <title level="a">Der vollkommene Capellmeister</title>, Hamburg 1739 (Faksimile-Nachdruck, Kassel u.&#8239;a. 1954)</bibl>
              <bibl xml:id="Burney1957">Charles Burney, <title level="a">General History of Music</title>, 3.&#8239;Buch, London 1789 (Nachdruck, hg. von Frank Mercer, New York 1957)</bibl>
              <bibl xml:id="Bennwitz1991"><title level="m">Opera incerta. Echtheitsfragen als Problem musikwissenschaftlicher Gesamtausgaben. Kolloquium Mainz 1988</title>, hg. von Hanspeter Bennwitz, Gabriele Buschmeier, Georg Feder u.&#8239;a., Stuttgart 1991<bibl type="short">Bennwitz/Buschmeier/Feder u.&#8239;a. (Hg.), <title level="m">Opera incerta</title></bibl></bibl>
              <bibl xml:id="Hofmann1991">Klaus Hofmann, <title level="a">Bach oder nicht Bach?</title>, in: <ref target="#Bennwitz1991" type="bibl">S.&#8239;9&#x2013;48</ref></bibl>
              <bibl xml:id="Maul2007">Michael Maul, <title level="a">Materialien zu barocken Organistenproben</title>, in: <title level="m">Basler Jahrbuch für Historische Musikpraxis</title> Heft 31 (2007), S.&#8239;217&#x2013;243<bibl type="short">Maul, <title level="a">Materialien zu barocken Organistenproben</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Guericke1929">Walrad Guericke, <title level="a">Friedemann Bach in Wolfenbüttel und Braunschweig 1771&#x2013;1774</title>, Braunschweig 1929</bibl>
              <bibl xml:id="Vogelsaenger2013">Siegfried Vogelsänger, <title level="a">Dokumente zur Musik an der Wolfenbütteler Hauptkirche</title>, in:  <title level="m">Ruhm und Ehre durch Musik. Beiträge zur Wolfenbütteler Hof- und Kirchenmusik während der Residenzzeit</title>, hg. von Rainer Schmitt, Jürgen Habelt und Christoph Helm, Wolfenbüttel 2013</bibl>
              <bibl xml:id="Wilhelm2012">Rüdiger Wilhelm, <title level="a">Wilhelm Friedemann Bach als Organist</title>, in: <title level="m">Wilhelm Friedemann Bach und die protestantische Kirchenkantate nach 1750</title>, hg. von Wolfgang Hirschmann und Peter Wollny, Beeskow 2012 (Forum Mitteldeutsche Barockmusik&#x00A0;1), S.&#8239;413&#x2013;428</bibl>
              <bibl xml:id="Emans2002">Reinmar Emans, <title level="a">Lesarten &#x2013; Fassungen &#x2013; Bearbeitungen. Probleme der Darstellung &#x2013; Probleme der Bewertung</title>, in: <title level="m">Musikedition. Mittler zwischen Wissenschaft und musikalischer Praxis</title>, hg. von Helga Lühning, Tübingen 2002 (Beihefte zu editio&#x00A0;17), S.&#8239;189&#x2013;196<bibl type="short">Emans, <title level="a">Lesarten &#x2013; Fassungen &#x2013; Bearbeitungen</title></bibl></bibl>
              <bibl xml:id="Emans2003">Reinmar Emans, <title level="a">Orgelchoräle von Johann Sebastian Bach oder Johann Ludwig Krebs?</title>, in: <title level="m">Bachs Musik für Tasteninstrumente. Bericht über das 4.&#8239;Dortmunder Bach-Symposium 2002</title>, hg. von Martin Geck, Dortmund 2003 (Dortmunder Bach-Forschungen 6)</bibl>
              <bibl xml:id="Emans2008"><title level="a">Johann Sebastian Bach, Neue Ausgabe sämtlicher Werke</title>, Serie IV, Bd.&#8239;10: <title level="a">Orgelchoräle aus unterschiedlicher Überlieferung, Kritischer Bericht</title>, hg. von Reinmar Emans, Kassel u.&#8239;a. 2008<bibl type="short">Emans, <title level="a">Orgelchoräle</title></bibl></bibl>
              <bibl xml:id="EmansPersonalstil2003">Reinmar Emans, <title level="a">Personalstil versus Zeitstil in der Musik</title>, in: <title level="m">Proteus im Spiegel. Kritische Theorie des Subjekts im 20.&#8239;Jahrhundert</title>, hg. von Paul Geyer und Monika Schmitz-Emans, Würzburg 2003, S.&#8239;533&#x2013;538</bibl>
              <bibl xml:id="Emans2009">Reinmar Emans, <title level="a">Notwendige Korrekturen am Bachbild Felix Mendelssohns</title>, in: <title level="m">Bach und die deutsche Tradition des Komponierens. Wirklichkeit und Ideologie. Festschrift Martin Geck zum 70.&#8239;Geburtstag. Bericht über das 6.&#8239;Dortmunder Bach-Symposion</title>, hg. von Reinmar Emans und Wolfram Steinbeck, Dortmund 2009, S.&#8239;139&#x2013;167</bibl>
              <bibl xml:id="Emans2007">Ralf Schnieders und Joachim Veit, <title level="a"><q>Wie kann ich’s fassen</q> &#x2013; Überlegungen zur Darstellung von Fassungsproblemen in traditionellen und in neuen Medien</title>, in: <title level="m">Mit Fassung. Fassungsprobleme in Musik- und Text-Philologie. Helga Lühning zum 60.&#8239;Geburtstag</title>, hg. von Reinmar Emans, Laaber 2007, S.&#8239;253&#x2013;274</bibl>
               <bibl xml:id="Emans2013"><title level="a">Johann Sebastian Bach. Orgelchoräle zweifelhafter Echtheit &#x2013; Thematischer Katalog</title>, zusammengestellt von Reinmar Emans, unter Mitarbeit von Michael Meyer-Frerichs, Göttingen 1997</bibl>
              <bibl xml:id="EmansChoralbearbeitungen2008">Reinmar Emans, <title level="a">Einzeln überlieferte Choralbearbeitungen &#x2013; ein Werkausschnitt voller Probleme</title>, in: <title level="m">Bachs Klavier- und Orgelwerke</title>, hg. von Siegbert Rampe, Laaber 2008 (<title level="m">Das Bach-Handbuch</title>, hg. von Reinmar Emans, Sven Hiemke und Klaus Hofmann&#x00A0;4/2), S.&#8239;547&#x2013;600</bibl>
               <bibl xml:id="emans-Forkel1802">Johann Nikolaus Forkel, <title level="a">Über Johann Sebastian Bachs Leben, Kunst und Kunstwerke</title>, Leipzig 1802</bibl>
              <bibl xml:id="Stinson2002">Russel Stinson, <title level="a">Mendelssohns große Reise</title>, in: <title level="j">Bach-Jahrbuch</title> 88 (2002), S.&#8239;119&#x2013;137<bibl type="short">Stinson, <title level="a">Mendelssohns große Reise</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Stinson2006">Russel Stinson, <title level="a">The Reception of Bach’s Organ Works from Mendelssohn to Brahms</title>, Oxford 2006</bibl>
              <bibl xml:id="Maurer">Karl Maurer, <title level="m">Textkritik und Interpretation</title>, in: <title level="j">Poetica</title> 16 (1984), S.&#8239;324–355</bibl>
              <bibl xml:id="Tittel1966">Karl Tittel, <title level="a">Welche unter J.&#8239;S. Bachs Namen geführten Orgelwerke sind Johann Tobias bzw. Johann Ludwig Krebs zuzuschreiben? Ein Versuch zur Lösung von Autorschaftsproblemen</title>, in: <title level="j">Bach-Jahrbuch</title> 52 (1966), S.&#8239;102–137</bibl>
              <bibl xml:id="Kittel1808">Johann Christian Kittel, <title level="a">Der angehende praktische Organist</title>, Bd.&#8239;3, Erfurt 1808</bibl>
               <bibl xml:id="Hiemke2007">Sven Hiemke, <title level="a">Johann Sebastian Bach: Orgelbüchlein</title>, Kassel 2007</bibl>
              <bibl xml:id="Rampe2005">Siegbert Rampe, <title level="a">Abendmusik oder Gottesdienst? Zur Funktion norddeutscher Orgelkompositionen des 17. und frühen 18.&#8239;Jahrhunderts (Schluss)</title>, in: <title level="j">Schütz-Jahrbuch</title> 27 (2005), S.&#8239;53&#x2013;127</bibl>
               <bibl xml:id="Krebs1986">Johann Ludwig Krebs, <title level="a">Sämtliche Orgelwerke 3</title>, hg. von Gerhard Weinberger, Wiesbaden u.&#8239;a. 1986</bibl>
              <bibl xml:id="Zietz1969">Hermann Zietz, <title level="a">Quellenkritische Untersuchungen an den Bach-Handschriften P&#8239;801, P&#8239;802 und P&#8239;803 aus dem Krebs’schen Nachlaß unter besonderer Berücksichtigung der Choralbearbeitungen des jungen Bach</title>, Hamburg 1969 (Hamburger Beiträge zur Musikwissenschaft&#x00A0;1)</bibl>
               <bibl xml:id="Zehnder2013">Jean-Claude Zehnder, <title level="a">Die Passagio-Orgelchoräle &#x2013; Neue Perspektiven</title>, in: <title level="j">Bach-Jahrbuch</title> 99 (2013), S.&#8239;223&#x2013;242</bibl>
               <bibl xml:id="Blanken2013">Christine Blanken, <title level="a">Bach <q>Nürnberger Art</q>. Die Sammlung Scholz, Ausstellungsbeiheft</title>, hg. vom Bach-Archiv Leipzig, Leipzig 2013</bibl>
               <bibl xml:id="Hartmann1986">Günter Hartmann, <title level="a">Authentischer Bach-Elbel. Marginalie zu einem der angeblichen Bach-Choräle der Neumeister-Sammlung</title>, in: <title level="j">Neue Zeitschrift für Musik</title> 147 (1986), S.&#8239;4&#x2013;6</bibl>
              <bibl xml:id="Zehnder2015"><title level="m">Johann Sebastian Bach. Sämtliche Orgelwerke</title>, hg. von Jean-Claude Zehnder, Bd.&#8239;8, Wiesbaden 2015</bibl>
      </listBibl>
      </div>
   </back>
  </text>
</TEI>
