<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Briefe herausgeben: Digitale Plattformen für Editionswissenschaftler und die Grundfragen der Briefedition<note xml:id="nuttkofoth-ftn1" n="1">Der vorliegende Beitrag beruht auf Überlegungen, die der Verf. auf dem Kolloquium <q>Vernetzte Korrespondenzen | Exilnetz33</q> des gleichnamigen BMBF-Verbundprojekts am 7.&#8239;Oktober 2014 in Halle a.&#8239;d.&#8239;S. vorgetragen hat. Sie gehen zwar von zunächst in der Germanistik erörterten editorischen Fragestellungen aus, zielen mit den Grundfragen der in verschiedenen Disziplinen beheimateten Briefedition aber nicht nur auf ein interdisziplinäres Aufgabenfeld, sondern wollen mit den Überlegungen zu Präsentationsformen (etwa Digitalen Plattformen) durchaus in Richtung einer ausstehenden transdisziplinären Editionswissenschaft reichen, für die auch der Jubilar vonseiten der Musikwissenschaft immer wieder Akzente gesetzt hat.</note></title>
            <title type="short">Digitale Plattformen für Editionswissenschaftler und die Grundfragen der Briefedition</title>
            <author>
               <name><forename>Rüdiger</forename> <surname>Nutt-Kofoth</surname></name>
               <affiliation><!--(Dr.phil., M.A., geb. 1964)--> ist wissenschaftlicher Mitarbeiter für Neuere deutsche Literaturwissenschaft sowie Editionswissenschaft an der Bergischen Universität Wuppertal und zugleich wissenschaftlicher Mitarbeiter am <hi rend="italic">Goethe-Wörterbuch</hi>, Arbeitsstelle Hamburg, Akademie der Wissenschaften zu Göttingen. Er ist Mitherausgeber von <hi rend="italic">editio. Internationales Jahrbuch für Editionswissenschaft</hi> (seit 2007) und der Buchreihe <hi rend="italic">Bausteine zur Geschichte der Edition</hi> (2005&#8239;ff.), Geschäftsführer der Arbeitsgemeinschaft für germanistische Edition und Vorsitzender der Kommission für allgemeine Editionswissenschaft in der Arbeitsgemeinschaft. Veröffentlicht hat er zur neueren deutschen Literatur und zur Theorie und Praxis der Editionswissenschaft.<!--
                  Akademie der Wissenschaften zu Göttingen, Goethe-Wörterbuch, Arbeitsstelle Hamburg, Von-Melle-Park 6, D-20146 Hamburg; 
                  Bergische Universität Wuppertal, Fachbereich A: Geistes- und Kulturwissenschaften &#x2013; Germanistik, Gaußstr. 20, D-42119 Wuppertal--></affiliation>
               <email/>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Converted from a Word document</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers001">
                  <p>Gmelin, Wilhelm Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers002">
                  <p>Goethe, Johann Wolfgang von</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers004">
                  <p>Hagedorn, Friedrich von</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers005">
                  <p>Hurlebusch, Klaus</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers007">
                  <p>Kaltenhofer, Joel Paul</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers008">
                  <p>Kraft, Herbert</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers011">
                  <p>Lichtenberg, Georg Christoph</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers012">
                  <p>Mermet, Frieda</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers013">
                  <p>Walser, Robert</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers014">
                  <p>Wieland, Christoph Martin</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers016">
                  <p>Wilckens, Matthäus Arnold</p>
               </person>
               <person xml:id="nuttkofoth-pers017">
                  <p>Woesler, Winfried</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-12-01T13:46:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Layout angepasst.</change>
         <change when="2015-11-15T19:40:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Listenlayout geändert und Seitenumbruch gefixt.</change>
         <change when="2015-11-03T15:46:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
         <change when="2015-07-21T00:05:10.214+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Textstruktur, Personen und Literatur ausgezeichnet.</change>
         <change when="2015-07-20T10:30:27.582+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="nuttkofoth-abstract"><p>Die editorischen Möglichkeiten haben durch die Entwicklung des digitalen Mediums eine neue Breite gewonnen. Die Digitale Edition oder nun auch die Digitale Plattform erlauben daher mit neuen Interessen verbundene editorische Zugriffe auch auf den Brief. Die Theoriediskussion der Briefeditorik und die konzeptuellen Elemente der analogen Briefedition bleiben aber für die digitale Präsentation relevant, auch wenn diese Elemente zum Teil anders gefüllt oder erweitert werden können. Der Beitrag geht diesen Gegebenheiten anhand der Stichwörter <soCalled>Ordnung</soCalled>, <soCalled>Repräsentation</soCalled> und <soCalled>Rahmung</soCalled> nach und will auf Gewinne und Verluste des Editionsformats <soCalled>Digitale Plattform</soCalled> für die Herausgabe von Briefen aufmerksam machen.</p></div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="nuttkofoth-intro">
            <head></head>
            <p>Digitale Plattformen 
               sind für den Bereich der in den Geisteswissenschaften beheimateten wissenschaftlichen Textedition die jüngste Entwicklung innerhalb der sich rasant vollziehenden Digitalen Medienrevolution. Daran ist zunächst deshalb zu erinnern, weil sich der Begriff der wissenschaftlichen Textedition über Jahrhunderte, beginnend schon mit den frühen antiken textkritischen Verfahren, herausgebildet hat. Die editionsphilologischen Standards, die sich bis zur digitalen Medienwandel- und -wechselphase am Ende des 20.&#8239;Jahrhunderts, also bis etwa vor einem Vierteljahrhundert, gebildet und weiterentwickelt haben, sind als das Ergebnis einer jahrtausendealten Tradition zu verstehen. </p>
            <p>Gleichzeitig hat die fortwährende wissenschaftliche Ausdifferenzierung der Fachdisziplinen im 20.&#8239;Jahrhundert nicht nur spezifische editionsphilologische Denkmodelle und Methodiken hervorgebracht, sondern eine sich primär in der Germanistik herausbildende hochskrupulöse und zunehmend eigenen Disziplincharakter gewinnende bzw. transdisziplinären Charakter aufweisende Editionswissenschaft entstehen lassen. Einer ihrer wesentlichen Bezugspunkte ist das Verfahren des <hi rend="italic">historisch-kritischen</hi> Edierens. Im Sinne dieses Begriffs nimmt die Editionswissenschaft auf der einen Seite die Historizität der behandelten Texte und ihre sämtlichen historisch differenten Erscheinungsformen mit dokumentarischer Perspektive ernst, auf der anderen Seite nimmt sie eine kritische Sichtung der Überlieferung zur Gewinnung des authentischen Textes vor und begründet das Verfahren ihrer jeweiligen Textkonstitution im Ganzen und an den Einzelstellen dezidiert und differenziert. </p>
            <p>Neben der Edition literarischer Texte hat die jüngere germanistische Editionswissenschaft aber auch das Feld der Briefedition intensiv bestellt. Daher kann keine neue Briefedition hinter die Dichte der bisherigen Reflexionen zurück. Erinnert sei nur an das frühe DFG-Kolloquium 1975 zu <q>Problemen der Briefedition</q>,<ref xml:id="nuttkofoth-ftn2" type="bibl" target="#problemederbrief-edition1977"/>
               an diverse Einzelaufsätze zu systematischen und methodischen Grundfragen,<note xml:id="nuttkofoth-ftn3" n="3">Z.&#8239;B.: <ref target="#schmidt1988" type="bibl"/>; <ref target="#motschmann1991" type="bibl"/>; siehe auch die Sammelbände: <ref target="#bluhm1993" type="bibl"/>; <ref target="#roloff1998" type="bibl"/>; <ref target="#bauer2001" type="bibl"/>. Grundlage jeder Auseinandersetzung mit dem Brief: <ref target="#nickisch1991" type="bibl"/>.</note> dann etwa auch an die 126&#x00A0;Punkte umfassenden <q>Vorschläge für eine Normierung von Briefeditionen</q>, die Winfried Woesler 1988 vorgelegt hat,<note xml:id="nuttkofoth-ftn4" n="4"><ref target="#woesler1988" type="bibl"/>; Gegen Normierungen bezieht Position: <ref type="bibl" target="#graf2000">S.&#8239;111</ref>.</note> 
               schließlich an den spezifisch die Möglichkeiten des Digitalen bedenkenden <q>editio</q>-Beihefte-Band von 2013 <q>Brief-Edition im digitalen Zeitalter</q>, aber auch schon die Briefsektion in dem <q>editio</q>-Beihefte-Band von 2009 <q>Digitale Edition zwischen Experiment und Standardisierung</q>.<note xml:id="nuttkofoth-ftn5" n="5"><ref target="#bohnenkamp2013" type="bibl"/>; <ref type="bibl" target="#stadler2009">S.&#8239;201&#x2013;248</ref>.</note> 
               Die Detailliertheit von Editionsgrundsätzen jüngerer gedruckter Briefausgaben mag zudem schon aus der bloßen Seitenzahl deutlich werden. Für die zwischen 1997 und 2004 vorgelegten Richtlinien der Wieland‑, der Droste-Hülshoff- oder der C.-F.-Meyer-Briefwechsel-Ausgabe etwa kommen die jeweiligen Herausgeber auf je 30&#x2013;40 Seiten.<note xml:id="nuttkofoth-ftn6" n="6"><ref target="#hagen1997" type="bibl"/>; <ref target="#woesler1999" type="bibl"/>; <ref target="#conradFerdinandMeyer3" type="bibl"/> &#x2013; <ref target="#zeller2004" type="bibl"/>.</note>
            </p>
            <p>Im Folgenden seien aus philologischer Perspektive einige abbrevierte methodisch-theoretische Überlegungen zu den Chancen, am Ende aber auch zu den Verführbarkeiten Digitaler Plattformen für das Medium <soCalled>Brief</soCalled> angestellt. Unter drei Stichwörtern soll auf konzeptuelle Elemente der Briefedition zugegriffen werden: (1)&#x00A0;Ordnung, (2)&#x00A0;Repräsentation und (3)&#x00A0;Rahmung. </p>
         </div>
         
         <div xml:id="nuttkofoth-div2">
            <head>1. Ordnung</head>
            <p>Die <soCalled>Ordnung</soCalled> einer Edition hat immer mit <soCalled>Auswahl</soCalled> und mit <soCalled>Perspektive</soCalled> zu tun. Welche Auswahl treffe ich als Editor aus dem möglichen Korpus an Texten und welche Sichtweise will ich durch das ausgewählte Teilkorpus produzieren? Für die Buchedition hieß es, hier eine eindeutige Entscheidung zu treffen, weil im Buchdruck nicht mehrere Ordnungsoptionen gleichzeitig realisierbar sind. Auf die wichtigsten Ordnungsoptionen sei daher kurz hingewiesen. </p>
            <p>Die älteste in Hinblick auf das Gesamtkorpus einer Autorkorrespondenz ist diejenige, die allein die Briefe des Autors in chronologischer Abfolge präsentiert. So ist etwa die seinerzeit musterbildende Weimarer Goethe-Ausgabe (1887&#x2013;1919) mit ihren 50&#x00A0;Bänden der Goethe-Briefe verfahren, die innerhalb der insgesamt 143&#x00A0;Bände der Ausgabe erschienen sind.<ref xml:id="nuttkofoth-ftn7" type="bibl" target="#goethesWerke"/>
               Damit ist in Äquivalenz zu der die Werkabteilung der Ausgabe funktional rahmenden Ordnungsinstanz <soCalled>Autor</soCalled> diese Instanz auch für die Briefabteilung die einzige Orientierungsmarke. Dass Briefe des Autors nur der eine Teil einer <hi rend="italic">Korrespondenz</hi> sind, dass die Funktion von Briefen als <soCalled>Gespräch unter Abwesenden</soCalled> oder vielleicht besser formuliert: die <soCalled>Dialogstruktur schriftlicher Kommunikation</soCalled> nur sichtbar wird, wenn auch die Gegenbriefe, also die Briefe an den Autor mitediert werden, ist in einer solchen auf die funktionale Ordnungsinstanz Autor rekurrierenden Edition ganz nachrangig.</p>
            <p>Dennoch haben Autorgesamtausgaben nach und nach die Dialogstruktur ernst genommen. Nur als Subphänomen betrachtet, das heißt immer noch aus einer einzigen Autor-Perspektive editorisch geordnet, erscheinen die An-Briefe dann etwa in ergänzenden Ausgaben in Regestform, wie in der Goethe-Regestausgabe seit den 1980er Jahren, zugegebenermaßen auch begründet mit der schieren Menge der über 20.000 erhaltenen Briefe an Goethe, die im Volltext nicht editorisch zu bewältigen seien.<note xml:id="nuttkofoth-ftn8" n="8"><ref target="#goetheBriefe" type="bibl"/>; der Typus der Regestausgabe ist auch für Briefe des Autors verwendet worden, etwa: <ref target="#mannBriefe" type="bibl"/>; <ref target="#hofmannsthalBriefe" type="bibl"/>.</note> 
               Nachrangigkeit deutet sich auch in typografischer Gestaltung an. So lässt die Wieland-Briefwechsel-Ausgabe seit 1963 Briefe <name ref="#nuttkofoth-pers014">Wielands</name> und Briefe <hi rend="italic">an</hi> <name ref="#nuttkofoth-pers014">Wieland</name> chronologisch ineinandergeordnet abdrucken; die An-Briefe erscheinen allerdings in kleinerer Type, die somit eine Wertigkeit indiziert.<ref xml:id="nuttkofoth-ftn9" type="bibl" target="#wielandBriefe"/>
               Immerhin aber nimmt die Wieland-Ausgabe mit dem Abdruck auch der An-Briefe Briefe als schriftliche <hi rend="italic">Kommunikation</hi> ernst. </p>
            <p>An-Briefe bilden in jüngeren historisch-kritischen Editionen allemal häufig einen Teil der Autorausgabe. Zumeist aber werden Briefe und An-Briefe in separate Bände bzw. Abteilungen getrennt, so etwa in der Schiller-Nationalausgabe (1943&#8239;ff.) oder der Droste-Hülshoff-Ausgabe (1978&#x2013;2000).<note xml:id="nuttkofoth-ftn10" n="10"><ref target="#schillersWerke" type="bibl"/> &#x2013; <ref target="#drosteBriefe" type="bibl"/>.</note> 
               Das hat den Vorteil, dass sich zeitlich überschneidende Briefe und An-Briefe nicht in eine definitive chronologische Abfolge gepresst werden, die nur nach dem Absendedatum, nicht aber nach dem Empfangsdatum geordnet ist.</p>
            <p>Die Alternative zu einer vollständigen Brief- und einer separaten vollständigen An-Briefreihung ist nun aber die Einzelbriefwechsel-Ausgabe. Eine solche editorische Darbietungsform der schriftlichen Kommunikation stellt den Austausch zwischen einem Korrespondenzpaar in den Vordergrund, lässt den Leser resp. Benutzer der Edition somit genau das vollständige Briefgespräch zwischen zwei Partnern verfolgen. Diese Editionsform ist im Buchdruck zumeist von sog. Studienausgaben in Form der Einzelausgabe gewählt worden. In historisch-kritischen Gesamtausgaben kommt sie praktisch nicht vor &#x2013; mit der gewichtigen Ausnahme der C.-F.-Meyer-Briefwechselausgabe (1998&#8239;ff.).<ref xml:id="nuttkofoth-ftn11" type="bibl" target="#conradFerdinandMeyer"/>
            </p>
            
            <p>Jedenfalls muss die analoge, die Buchedition sich für eine bestimmte Perspektive auf das Briefkorpus entscheiden. Sie setzt daher in aller Regel diejenige Autorinstanz in den Mittelpunkt, der die Werkausgabe gewidmet ist, zu der die Briefabteilung in der Regel also ein Addendum darstellt. Das kann somit geschehen unter der Maßgabe, dass </p>
            <list rend="alpha">
               <item>für die Autortexte alleinige Wertigkeit in Anschlag gebracht wird (ausschließliche Edition der Briefe des Autors),</item>
               <item>für die Texte des Autors eine höhere Wertigkeit als für die der An-Briefschreiber, der Korrespondenzpartner in Anschlag gebracht wird (differenzierte Edition der Briefe und An-Briefe),</item>
               <item>für die Texte von Autor und Korrespondenzpartner gleiche Wertigkeit in Anschlag gebracht wird (gleichartige Edition der Briefe und An-Briefe innerhalb einer Gesamtausgabe oder in Form einer eine einzelne Korrespondenz präsentierenden Briefwechselausgabe).</item>
            </list>
            <p>Die digitale Edition hat hier natürlich freiere Hand. Sie kann alle genannten Perspektiven dem Benutzer zugleich zur Verfügung stellen, also vielfältigere Rezeptionsbedürfnisse bedienen. Voraussetzung dafür ist allerdings, dass die entsprechende Navigationsstruktur implementiert ist und die einzelnen Briefe in Hinblick auf die divergenten <soCalled>Sichten</soCalled>,<note xml:id="nuttkofoth-ftn12" n="12">Zur Frage der <soCalled>Sichten</soCalled> für die neugermanistische Werkedition siehe <ref target="#nuttkofoth2013" type="bibl"/>.</note> die ein Benutzer wählen will, je spezifisch aufbereitet sind.</p>
         </div> 
         
         <div xml:id="nutt-kofoth-div3">
            <head>2. Repräsentation</head>
            <p>Was ist ein Brief, und wie muss &#x2013; je nach Beantwortung dieser Frage &#x2013; die Textualität, Materialität, Medialität des Briefes in der Edition dargestellt werden?<note xml:id="nuttkofoth-ftn13" n="13">Zu einigen Überlegungen dieses Abschnitts vgl. auch <ref target="#nuttkofoth2015" type="bibl"/></note> 
               <name ref="#nuttkofoth-pers008">Herbert Kraft</name> hat 2001 in der zweiten Auflage seines Buches <hi rend="italic">Editionsphilologie</hi> innerhalb des neu hinzugefügten Kapitels über die Brief- und Tagebuchedition definiert: <q>Die auf den Begriff gebrachte Formel für die Edition von Briefen […] lautet: <hi rend="italic">Ein edierter Brief</hi> […] <hi rend="italic">ist kein Brief,</hi> […] <hi rend="italic">sondern ein Text der Gattung Brief</hi></q>. <name ref="#nuttkofoth-pers008">Krafts</name> Editionsverständnis geht also vom <hi rend="italic">Text</hi> als der Mitte der herausgeberischen Zielsetzung aus. Insofern rückt er von Editionsverfahren, die auf die diplomatische Transkription oder auf das Faksimile zurückgreifen, ab. 
               Auch dies wird bei <name ref="#nuttkofoth-pers008">Kraft</name> definitorisch formuliert: <q>Die imitierenden Verfahren gehen in der Regel auf die falsche Wahl des Gegenstands zurück: der Handschrift anstatt des Textes. <hi rend="italic">Die Handschrift ist ein Brief</hi> […], <hi rend="italic">der Druck aber</hi> […] <hi rend="italic">eine Ausgabe, und die Edition gibt nicht die Handschrift wieder, sondern deren Text.</hi></q><note xml:id="nuttkofoth-ftn14" n="14">Alle Zitate: <ref type="bibl" target="#kraft2001">S.&#8239;151&#8239;f.</ref></note>
            </p>
            <p><name ref="#nuttkofoth-pers017">Winfried Woesler</name> hatte jedoch 1977 schon mit dem Titel seines Beitrags <q>Der Brief als Dokument</q> darauf hingewiesen, dass sich der Brief hierin nicht erschöpft und die Aufgabe der Edition daher erweiterbar sei:
               <quote source="#nuttkofoth-ftn15">gerade der optische Eindruck, z.&#8239;B. das besonders Schnörkelige einiger Widmungszeilen in einem Lyrikbändchen, die Brutalität einer maschinenschriftlichen Rechnung für eine Exekution, die Herzlichkeit von Freundesgrüßen, die in Bierlaune auf eine Postkarte gekritzelt wurden, oder die innige Vertrautheit, die sich in den auf engstem Raum zusammengequetschten Zeilen an die Freundin zeigt, gehören zum Dokumentcharakter eines Briefes, den eigentlich nur das Faksimile annähernd wiedergeben kann und der bei der Wiedergabe in einheitlicher Drucktype verloren geht.</quote><ref type="bibl" target="#woesler1977" xml:id="nuttkofoth-ftn15">S.&#8239;45</ref>
            </p>
            <p>Das hieße aber nun, dass die Edition beides zu berücksichtigen hat, den Textcharakter <hi rend="italic">und</hi> den Dokumentcharakter des Briefs.</p>
            <p>Für den Aspekt des Dokumentarischen hat dann 1995 <name ref="#nuttkofoth-pers005">Klaus Hurlebusch</name> eine Grundlegung geleistet, indem er zur Aufgabe der Briefedition das <q>angemessene[ ] Verständnis der <hi rend="italic">Eigenart der Zeugnisse selbst</hi></q> erklärte. Die Kennzeichnung der Briefe als <q><hi rend="italic">Zeugnisse</hi></q> macht deutlich, dass in diesem Konzept die Edition <q>eigentlich über den Interessenhorizont eines literaturwissenschaftlichen Editors</q> hinausgeht, denn <q>sie ist ja nicht auf textliche Befunde begrenzt; sie umfaßt auch den <hi rend="italic">nichtsprachlichen, äußeren Aspekt der Zeugnisse</hi>, thematisiert <hi rend="italic">auch</hi> den Zeugniswert des <hi rend="italic">Textträgers</hi>.</q> <name ref="#nuttkofoth-pers005">Hurlebusch</name> hebt damit hervor, dass die alleinige Orientierung auf die <hi rend="italic">Text</hi>herstellung dem Brief editorisch nicht angemessen sei: 
               <quote xml:lang="de" source="#nuttkofoth-ftn16">Die äußere Beschaffenheit von Briefen […] &#x2013; Papierqualität, Format, Schriftbild, Schreibmaterial, Schreibtechnik u.&#8239;ä. &#x2013; ist kaum weniger bedeutsam als das, was sie an Text enthalten. Um es mit zwei Begriffen der modernen Kommunikationstheorie zu sagen: Der Zeugniswert ergibt sich hier aus der <hi rend="italic">Einheit von <q>message</q> und <q>medium</q></hi>. Das ist deshalb so, weil der Zweck eines Briefes in der Regel dann erfüllt ist, wenn sein Adressat Textträger und Text wahrgenommen und gelesen hat.</quote><note xml:id="nuttkofoth-ftn16" n="16" type="bibl">Alle Zitate: <ref type="bibl" target="#hurlebusch1995">S.&#8239;22</ref>.</note>
            </p>
            <p>Wie sich die <quote source="#nuttkofoth-ftn17"><hi rend="italic">sinnhafte Einheit von Text und Textmedium</hi></quote><ref xml:id="nuttkofoth-ftn17" type="bibl" target="#hurlebusch1995" rend="ibid">S.&#8239;25</ref> im <hi rend="italic">Brieftext selbst</hi> spiegelt, zeigen Beispiele, die etwa auf die Schriftart, den Schreibraum oder das Schreibmaterial rekurrieren; so etwa <name ref="#nuttkofoth-pers004">Friedrich von Hagedorn</name> an <name ref="#nuttkofoth-pers016">Matthäus Arnold Wilckens</name> an Silvester 1737: <q>Zum Beschlusse meiner Schmiererey bekräftige [ich] eigenhändig den Neujahrswunsch</q>; <name ref="#nuttkofoth-pers002">Goethe</name> an den Kupferstecher <name ref="#nuttkofoth-pers001">Wilhelm Friedrich Gmelin</name> (26.&#8239;Dezember 1814): <q>Entschuldigen Sie das kleine Blättchen. Man hört jetzt überall zu viele Klagen über erhöhtes Porto</q>; <name ref="#nuttkofoth-pers013">Robert Walser</name> an <name ref="#nuttkofoth-pers012">Frieda Mermet</name> (1.&#8239;November 1918): <q>Die zwei ersten Seiten […] wären glücklich geschrieben, und nun kommt die dritte Seite, die ich nicht minder leicht zu bewältigen und zu überwinden hoffe</q>; <name ref="#nuttkofoth-pers011">Lichtenberg</name> an den Universitätszeichenmeister <name ref="#nuttkofoth-pers007">Kaltenhofer</name> (14.&#8239;Mai 1772): <q>So eben entdecke ich den Caffee Fleck auf meinem Papier, Sie verzeihen mir, daß ich deswegen den Brief nicht wieder umschreibe, ich erlaube Ihnen dagegen mir auf einen Ihrer Briefe einmal eine rechte derbe Schmarre von Oelfarbe zu ziehen</q>.<note xml:id="nuttkofoth-ftn18" n="18">Teile der Beispiele  <ref target="#hurlebusch1995" type="bibl" rend="ibid">S.&#8239;23&#8239;f.</ref>; Zitate nach ebd., das Lichtenberg-Beispiel nach <ref target="#joost1993" type="bibl">S.&#8239;126</ref>, und der nur im Konzept erhaltene Brief <name ref="#nuttkofoth-pers002">Goethes</name> nach <ref type="bibl" target="#goethe1901">S.&#8239;111</ref>.</note>
            </p>
            <p>Die Folgerung aus den angerissenen Überlegungen ist &#x2013; wie <name ref="#nuttkofoth-pers005">Hurlebusch</name> darlegt &#x2013;, dass Briefe nicht allein als Mittel zum Texttransport, sondern erst in ihrer Eigenschaft als <q>Lebenszeugnisse</q> richtig verstanden werden können. Dies verbindet <name ref="#nuttkofoth-pers005">Hurlebusch</name> mit einer Kritik an einem zu stark auswählenden Interesse, das Briefen bisher von der Literaturwissenschaft entgegengebracht worden sei:
               <quote source="#nuttkofoth-ftn19">Erst langsam wächst die Einsicht, daß sie nicht nur <hi rend="italic">Gebrauchsformen</hi>, also Informationsträger, sondern auch <hi rend="italic">Ausdrucksformen</hi>, d.&#8239;h. eigentümliche <hi rend="italic">Gestaltungsmedien interpersonalen und personalen Lebens</hi>, sind.</quote><ref xml:id="nuttkofoth-ftn19" type="bibl" target="#hurlebusch1995">S.&#8239;26</ref>
            </p>
            <p>Der Brief als <q><hi rend="italic" xml:space="preserve">Gestaltungsmedium interpersonalen</hi> […] <hi rend="italic" xml:space="preserve">Lebens</hi></q> wird etwa deutlich in einem Aspekt des Briefes, der dessen Textualität ebenfalls überschreitet, nämlich in dem in ihm sichtbar werdenden spezifischen <q>Raumverhalten auf dem Papier</q>.<note xml:id="nuttkofoth-ftn20" n="20">Zum Folgenden vgl. auch <ref target="#ehlers2004" type="bibl"/>.</note> 
               In der Linguistik ist dieses <soCalled>Raumverhalten</soCalled> inzwischen als ein <soCalled>komplexes Zeichensystem</soCalled> <!--<pb/>-->beschrieben worden. Dabei ist die Aufmerksamkeit besonders auf jene Stellen gerichtet worden, die gerade keinen Text aufweisen: die leeren Räume auf dem Papier. Solch leerer Raum lässt sich im Textzusammenhang als <quote source="#nuttkofoth-ftn21">konnotatives <soCalled>Null-Zeichen</soCalled></quote><ref xml:id="nuttkofoth-ftn21" type="bibl" target="#wehde2000">S.&#8239;107</ref> begreifen, das eben ohne materiellen Zeichenkörper zum Bedeutungsträger wird. Noch die Briefsteller des 19.&#8239;Jahrhunderts verstehen die adressatenbezogen ganz unterschiedlichen leeren Räume neben, über oder unter dem Text oder zwischen Textteilen wie Textende, Grußformel und Unterschrift ausdrücklich als <soCalled>Respektplätze</soCalled>.<ref  target="#ehlers2004" type="bibl" n="22">S.&#8239;7 u.&#8239;ö.</ref> 
               In diesem Sinne entspricht die außersprachliche Seite des Briefs der nonverbalen, durch die körperliche Verhaltensweise (Abstand, Verbeugung, Zugewandtheit) geprägten Dimension des mündlichen Gesprächs. Somit leisten im Brief wie im Gespräch räumliche Zeichen neben den verbalen Zeichen einen wichtigen Beitrag zur Art und Weise der Kommunikation zwischen den Partnern. Jüngere editionswissenschaftliche Überlegungen nehmen solche <q>[e]pistolographische Codes der Materialität</q> als Aspekte einer <q>Ökonomie des Briefs</q> zunehmend in den Blick.<note xml:id="nuttkofoth-ftn23" n="23"><ref target="#lukas2010" type="bibl"/>; Jochen Strobel, Zur Ökonomie des Briefs &#x2013; und ihren materialen Spuren, in: ebd., S.&#8239;63&#x2013;77. Eine Grundlegung zur Frage der nonverbalen Zeichen des Briefes und seiner Materialität bei <ref target="#zeller2002" type="bibl"/>. Vielfältige Beispiele zur Sachlage in <ref target="#bohnenkamp2008" type="bibl"/>; <ref target="#wiethölter2010" type="bibl"/>.</note>
            </p>
            <p>Für die Repräsentation des Briefes in der Edition lassen sich folgende Schlussfolgerungen ziehen: Briefe können (a) rein <hi rend="italic">textuell</hi> verstanden werden; sie können (b) als <hi rend="italic" xml:space="preserve">materiale Zeugnisse</hi> eines interpersonalen Dialogs aufgefasst werden; und sie können (c) als <hi rend="italic">spezifische mediale Form</hi> von gestalteter Schriftlichkeit mit vorgegebenen Normen und Ausdruckswertigkeiten ins Auge gefasst werden. Die Buchedition hat diese Verständnisformen ganz unterschiedlich umgesetzt, entweder </p>
            <list rend="alpha">
               <item>als traditionellerweise eher rein textuelle Repräsentation, die aber zusätzlich bestimmte Gegebenheiten des Originals wie Seitenumbrüche gelegentlich im Text indiziert und Varianten und Korrekturprozesse in einem in einem anderen Teil der Edition befindlichen Apparat &#x2013; neuerdings auch wieder im Fußraum der Textseite, wie in der Goethe-Briefausgabe<ref xml:id="nuttkofoth-ftn24" type="bibl" target="#goetheBriefe2008"/> &#x2013; wiedergibt, oder </item>
               <item>als eine immer noch textuelle Repräsentation, die allerdings &#x2013; der proklamierten Authentizitätsmaxime besser entsprechend &#x2013; Varianten und Korrekturen in die Textdarstellung einblendet &#x2013; wie die C.-F.-Meyer-Briefwechselausgabe &#x2013; oder zusätzlich noch skripturale Gegebenheiten des Originals nachbildet, etwa die Differenzierung von langem und rundem s der deutschen Schrift durch entsprechende Nachbildung auch in der Antiqua-Schrift der Ausgabe &#x2013; wie es in der Kasseler Grimm-Briefwechselausgabe geschieht<ref xml:id="nuttkofoth-ftn25" type="bibl" target="#grimmBriefe"/> &#x2013;, oder </item>
               <item>als Faksimile mit Transkription, wobei Letztere dann eben sämtliche textuellen Platzierungen des Originals in annähernd raummimetischer Wiedergabe zu repräsentieren sucht &#x2013; wie etwa in den Briefbänden der Brandenburger Kleist-Ausgabe.<ref xml:id="nuttkofoth-ftn26" target="#kleistBriefe" type="bibl"/></item>
            </list>
            <p>Auch in Hinblick auf diese Aspekte hat die Digitale Edition den Vorteil, dass sie &#x2013; im Gegensatz zum Buch &#x2013; mehrere <soCalled>Sichten</soCalled>, mehrere Repräsentationsformen anbieten, flexibler also als die Buchedition auf Benutzerbedürfnisse reagieren kann, hier gleichfalls wieder vorausgesetzt, dass all diese <soCalled>Sichten</soCalled> durch entsprechende Strukturbildung und Implementierung informatorisch angelegt und inhaltlich hinterlegt worden sind.</p>
         </div>
         
         <div xml:id="nutt-kofoth-div4">
            <head>3. Rahmung</head>
            <p>Was die bisher vorgestellten editionswissenschaftlichen Modi für die Briefedition anbelangt, so lässt sich feststellen, dass ihre differenten Grundvorstellungen und Zielsetzungen in einer Digitalen Edition zusammengeführt und als benutzerseitig wählbare Alternativen angeboten werden können.<note xml:id="nuttkofoth-ftn27" n="27">Siehe auch grundlegend systematisierend <ref target="#hochstrasser2014" type="bibl"/>.</note> Doch bleibt eine solche Digitale Edition zunächst einmal an jenen Rahmen gebunden, der sich schon unter dem ersten Punkt <soCalled>Ordnung</soCalled> als ein schwer hinter- oder umgehbarer erwiesen hat: nämlich jener Rahmen, der durch die literaturgeschichtlich gliedernde Funktion <soCalled>Autor</soCalled> erzeugt wird. Jüngere <hi rend="italic">Digitale Briefeditionen</hi> wie die Van-Gogh-Letters-Edition, die Briefabteilung der Carl-Maria-von-Weber-Ausgabe oder jene in dem durch Retrodigitalisierung entstandenen Heinrich-Heine-Portal, aber auch die Alfred-Escher-Briefedition oder die <pb/>aktuell als Beta-Version zugängliche August-Wilhelm-Schlegel-Briefedition spiegeln letztlich diesen Rahmen wider.<note xml:id="nuttkofoth-ftn28" n="28"><ptr target="http://vangoghletters.org"/>; <ptr target="http://www.weber-gesamtausgabe.de"/>; <ptr target="http://www.heine-portal.de"/>; <ptr target="http://www.briefedition.alfred-escher.ch"/>; <ptr target="http://august-wilhelm-schlegel.de/briefedigital/"/><!-- (Zugriff auf alle am 3. Juli 2015)-->. Zu den Kontexten des Schlegel-Projekts siehe auch <ref target="#strobel2014" type="bibl"/>; zu den medientechnischen Verfahrensweisen des Projekts <ref target="#bamberg2014" type="bibl"/>.</note>
            </p>
            <p>Die <hi rend="italic">Digitale Plattform</hi> kann sich dagegen von solchen Vorgaben lösen und auf dieser Ebene eine neue Dynamik bzw. Flexibilität gegenüber dem bisherigen autorzentrierten Editionsmodell einbringen &#x2013; ein nicht zu gering zu veranschlagender methodischer Gewinn. Sie kann daher dem Anliegen, epistolare <soCalled>Interkonnektivität</soCalled> oder auch ein briefliches <soCalled>Radialnetz</soCalled> sichtbar zu machen, mit einer anderen Nachdrücklichkeit als die Buchedition nachkommen.<note xml:id="nuttkofoth-ftn29" n="29">Zu Begriff und Konzept dieses Interesses der Briefforschung siehe <ref type="bibl" target="#bunzel2014">zum Begriff des <soCalled>Radialnetzes</soCalled> bes. S.&#8239;238</ref>.</note> Das Verfahren der <q>Vernetzten Korrespondenzen</q>, das ja als charakterisierendes Stichwort des <q>Exilbriefnetz</q>-Projekts dient, veranschaulicht das in sprechender Weise.<note xml:id="nuttkofoth-ftn30" n="30">Vernetzte Korrespondenzen | Exilnetz 33. Erforschung und Visualisierung sozialer, räumlicher, zeitlicher und thematischer Netze in Briefkorpora, URL: <ptr target="http://exilnetz33.de"/><!-- (Zugriff am 12. Juli 2015)-->. Siehe auch die Vorstellung des Projekts von <ref target="#hildenbrandt2014" type="bibl"/>.</note> 
               Die Lösung von der Ordnungsfunktion Autor kann nun allerdings besonders deshalb zum methodischen Gewinn des Digitalen Formats <soCalled>Plattform</soCalled> werden, weil das Digitale Medium technisch überhaupt erst die Optionen zur Versammlung und Verknüpfung wesentlich größerer Datenmengen bietet, als die Buchedition es aus Gründen der Kapazität und der Handhabbarkeit erlauben würde. 
               Insofern ermöglicht recht eigentlich erst die Digitale Plattform autor<hi rend="italic">dezentrierte</hi> Verfahren, wie es das <hi rend="italic">Exilbriefnetz</hi>-Projekt anstrebt, nämlich thematische Rahmensetzungen &#x2013; hier Exilbriefe nach 1933 &#x2013; oder autorplurale Rahmensetzungen &#x2013; hier etwa Menge der Exilbriefschreiber nach 1933. Das heißt, die Digitale Plattform gestattet eine umfangreiche Versammlung und &#x2013; das ist das Entscheidende &#x2013; eine differenzierte Verknüpfung <hi rend="italic">verschiedener</hi> Korrespondenzen vor dem Hintergrund eines inhaltlich-thematischen Rahmens. Dass die Digitale Plattform dann noch &#x2013; wie allerdings auch die Digitale Einzeledition &#x2013; durch Sekundär- und Tertiärdokumente, also Materialien zur direkten Kommentierung der edierten Texte oder Quellen zu weiteren thematischen Anschlüssen, erweitert werden kann &#x2013; in faksimilierten oder transkribierten Volltext-Einbindungen oder durch externe Links &#x2013;, ist ein weiterer Vorteil des Digitalen Mediums. </p>
            <p>Darüber hinaus kann die Digitale Plattform auch als Verknüpfung von (digitalen/digitalisierten)<note xml:id="nuttkofoth-ftn31" n="31">Zur Begrifflichkeit siehe <ref type="bibl" target="#sahle2013">S.&#8239;152</ref>.</note> 
               separat entstandenen autorzentrierten Briefeditionen auftreten und auf diese Weise ein Briefnetz aus den ursprünglichen Einzeleditionen herstellen. Überlegungen zu einer solchartigen Editionsplattform sind für ein Projekt <soCalled>Romantische Briefnetzwerke</soCalled> vorgebracht worden, und zwar unter Verzicht auf eine informationstechnische <q>Superstruktur</q> und mit dem Plädoyer für ein <quote source="#nuttkofoth-ftn32">intelligentes Verknüpfungssystem, das vorhandene Dokumente in Konnex zueinander bringt.</quote><ref xml:id="nuttkofoth-ftn32" target="#bunzel2013" type="bibl">S.&#8239;123</ref> 
               Dennoch bleibt auch für solche technisch eher niedrigschwellig angedachten Plattformprojekte die Frage virulent, inwieweit die den Netzwerkpool bildenden Einzelprojekte die strukturellen und technischen Voraussetzungen für passgenaue Verknüpfungen bieten bzw. daraufhin nachgearbeitet werden müssen, wobei bisher eher rudimentäre Vorstellungen von den dafür notwendigen Standardisierungen auf systematischer und technischer Ebene bestehen.<note xml:id="nuttkofoth-ftn33" n="33">Zu Letzterem siehe <ref target="#stadler2014" type="bibl">bes. S.&#8239;281&#x2013;287</ref>.</note> 
               Immerhin könnten die genannten Unternehmungen als eine Einlösung jener geforderten <quote source="#nuttkofoth-ftn34">[n]euere[n] Ansätze jenseits der Autorzentriertheit</quote><ref xml:id="nuttkofoth-ftn34" type="bibl" target="#gabler2012">S.&#8239;344</ref> in der Editorik gelten und dadurch auch einen editionstheoretischen Innovationscharakter reklamieren.</p>
            <p>Allemal aber wird der Editor einer Digitalen Plattform vielfältige Selektionsentscheidungen treffen müssen, um seiner Edition oder Plattform durch Rahmensetzung ein klar konturiertes Profil zu verleihen. Und solche Selektionsentscheidungen werden keineswegs leichter, je mehr sich die Plattformidee durch die Möglichkeiten des Digitalen dem Big-Data-Konzept nähert. Stattdessen lauert allerdings hinter der Big-Data-Option eine andere Gefahr, oder nennen wir sie lieber Verführbarkeit: Die bisherigen editionswissenschaftlichen Standards der Textkonstitution und Textrepräsentation stehen nicht mehr an allererster Stelle.<note xml:id="nuttkofoth-ftn35" n="35">Kritik daran <!--die Geringschätzung editorischer Textkritik bei Digitalisierungsunternehmen in Kauf zu nehmen--> &#x2013; hier im bibliothekarisch-buchkundlichen Kontext &#x2013; findet sich auch bei <ref type="bibl" target="#plachta2011">S.&#8239;34</ref>.</note>
               So verzichten die erwähnte Digitale Schlegel-Briefedition wie auch das <q>Exilbriefnetz</q>-Projekt auf die textkritisch beste Konstituierung der Brieftexte und greifen bei schon veröffentlichten Briefen auf die älteren, nach ganz unterschiedlichen, auch je zeitgenössischen Standards hergestellten Brieftexte zurück. Die Gründe sind leicht ersichtlich: (1) Die Menge des zu edierenden Materials &#x2013; auch wenn es sich in beiden Fällen noch nicht wirklich um <soCalled>Big Data</soCalled> handelt &#x2013; wäre in der &#x2013; im Gegensatz zu herkömmlichen historisch-kritischen Briefprojekten &#x2013; allemal äußerst knapp bemessenen Projektlaufzeit nicht zu bewältigen gewesen, und (2) stehen andere Interessen als die der Textkonstitution im Vordergrund, nämlich etwa das thematische Interesse an der <hi rend="italic">inhaltlichen Erschließung</hi> und <hi rend="italic">Verknüpfung</hi> der Exilanten-Briefe im <q>Exilbrief</q>-Projekt oder eine Darbietung des <hi rend="italic">vollständigen</hi>, aber eben auch <hi rend="italic">umfänglichen</hi> Briefkorpus bei der Schlegel-Briefedition.</p>
            <p>In diesem Spannungsfeld von Chancen und Gefahren, von Gewinnen und Verlusten bewegt sich das editorische Ausgabeformat der Digitalen Plattform. Wichtig wird sein, dass die editorischen Standards, die für die Buchedition entwickelt worden sind, nicht grundsätzlich gleich zusammen mit der &#x2013; vermeintlichen &#x2013; Antiquiertheit des analogen Mediums über Bord geworfen werden. Andererseits sind die neu entstehenden editorischen Formate ja zugleich thematisch innovativ, auch wenn sie auf einer editorischen Aufgabenverschiebung gründen. Diese betrifft nicht nur die textkritischen Standards, sondern auch die Frage, inwiefern Digitale Editionen und Digitale Plattformen einen zunehmend archivalischen Charakter tragen,<note xml:id="nuttkofoth-ftn36" n="36">Vgl. auch <ref target="#lukas2013" type="bibl">S.&#8239;38</ref>; <ref target="#sahle2007" type="bibl"/>.</note> als <soCalled>virtuelles Archiv</soCalled><note xml:id="nuttkofoth-ftn37" n="37">Siehe dazu jüngst <ref target="#shillingsburg2014" type="bibl"/>.</note> zu einer visuellen Reduplikation des physischen Archivs werden, unter Umständen sich aber auch weiter von genuin Editorischem entfernen und sich primär als Metadaten anbietende und strukturierende, aber auch extern vernetzende Datenbank verstehen. Insofern bleibt es spannend zu beobachten, wie sich die zukünftigen Digitalen Plattformen positionieren und welche Ziele sie unter Anwendung welcher Verfahrensweisen anstreben. Jedenfalls bieten die angedachten neuen Editionsformate, in denen sich die Briefedition wiederfindet, Gelegenheiten zur Reaktion auf die Klage, dass die <quote source="#nuttkofoth-ftn38">digitale Briefedition […] ihren Kinderschuhen noch nicht entwachsen</quote><ref xml:id="nuttkofoth-ftn38" type="bibl" target="#strobel2013">S.&#8239;146, in Hinblick auf den Umgang aktueller digitaler Briefeditionen mit Entwürfen.</ref> sei.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="problemederbrief-edition1977"><title level="m">Probleme der Brief-Edition. Kolloquium der Deutschen Forschungsgemeinschaft Schloß Tutzing am Starnberger See 8.&#x2013;11.&#8239;September 1975, Referate und Diskussionsbeiträge</title>, hg. von Wolfgang Frühwald, Hans-Joachim Mähl und Walter Müller-Seidel, Bonn-Bad Godesberg, Boppard 1977 (Deutsche Forschungsgemeinschaft. Kommission für germanistische Forschung, Mitteilung&#x00A0;2)<bibl type="short"><title level="m">Probleme der Brief-Edition</title>, hg. von Wolfgang Frühwald et al.</bibl></bibl>
               <bibl xml:id="schmidt1988">Irmtraut Schmid, <title level="a">Was ist ein Brief? Zur Begriffsbestimmung des Terminus <q>Brief</q> als Bezeichnung einer quellenkundlichen Gattung</title>, in: <title level="m">editio</title> 2 (1988), S.&#8239;1&#x2013;7</bibl>
               <bibl xml:id="motschmann1991">Uta Motschmann, <title level="a">Überlegungen zu einer textologischen Begriffsbestimmung des Briefes in Zusammenhang mit dessen editorischer Bearbeitung</title>, in:  <title level="m">Zu Werk und Text. Beiträge zur Textologie</title>, hg. von Siegfried Scheibe und Christel Laufer (Redaktion), Berlin 1991, S.&#8239;183&#x2013;194</bibl>
               <bibl xml:id="bluhm1993"><title level="m">Der Brief in Klassik und Romantik. Aktuelle Probleme der Briefedition</title>, hg. von Lothar Bluhm und Andreas Meier, Würzburg 1993</bibl>
               <bibl xml:id="roloff1998"><title level="m">Wissenschaftliche Briefeditionen und ihre Probleme. Editionswissenschaftliches Symposion</title>, hg. von Hans-Gert Roloff, Berlin 1998 (<title level="m">Berliner Beiträge zur Editionswissenschaft</title>&#x00A0;2)</bibl>
               <bibl xml:id="bauer2001"><title level="m"><q>Ich an Dich</q>. Edition, Rezeption und Kommentierung von Briefen</title>, hg. von Werner M. Bauer, Johannes John und Wolfgang Wiesmüller, Innsbruck 2001 (Innsbrucker Beiträge zur Kulturwissenschaft, Germanistische Reihe&#x00A0;62)</bibl>
               <bibl xml:id="nickisch1991">Reinhard M.&#8239;G. Nickisch, <title level="m">Brief</title>, Stuttgart 1991</bibl>
               <bibl xml:id="woesler1988">Winfried Woesler, <title level="a">Vorschläge für eine Normierung von Briefeditionen</title>, in: <title level="m">editio</title>&#x00A0;2 (1988), S.&#8239;8&#x2013;18</bibl>
               <bibl xml:id="graf2000">Guido Graf, <title level="a">Vorläufigkeit und Prozessualität. Über Textualität und Briefedition</title>, in: <title level="m">Archiv für das Studium der neueren Sprachen und Literaturen</title>&#x00A0;237 (2000), 1, S.&#8239;108&#x2013;118</bibl>
               <bibl xml:id="bohnenkamp2013"><title level="m">Brief-Edition im digitalen Zeitalter</title>, hg. von Anne Bohnenkamp und Elke Richter, Berlin u.&#8239;a. 2013 (Beihefte zu editio&#x00A0;34)<bibl type="short"><title level="m">Brief-Edition im digitalen Zeitalter</title>, hg. von Anne Bohnenkamp und Elke Richter</bibl></bibl>
               <bibl xml:id="stadler2009"><title level="m">Digitale Edition zwischen Experiment und Standardisierung. Musik &#x2013; Text &#x2013; Codierung</title>, hg. von Peter Stadler und Joachim Veit, Tübingen 2009 (Beihefte zu editio&#x00A0;31)</bibl>
               <bibl xml:id="hagen1997">[Waltraud Hagen, Christel Laufer, Ute Motschmann, Siegfried Scheibe und Annerose Schneider unter Mitwirkung von Angelika Adam und Monika Bohl:] <title level="a">Wielands Briefwechsel. (Editionsprinzipien)</title>, in: Siegfried Scheibe, <title level="m">Kleine Schriften zur Editionswissenschaft</title>, Berlin 1997 (Berliner Beiträge zur Editionswissenschaft&#x00A0;1), S.&#8239;273&#x2013;315</bibl>
               <bibl xml:id="woesler1999">Winfried Woesler, <title level="a">Herausgeberbericht zur Edition des Droste-Briefwechsels</title>, in: Annette von Droste-Hülshoff, <title level="m">Historisch-kritische Ausgabe. Werke, Briefwechsel</title>, hg. von Winfried Woesler, Bd.&#8239;8,2: <title level="m">Briefe. 1805&#x2013;1838. Kommentar</title>, bearb. von Walter Gödden, Tübingen 1999, S.&#8239;1252&#x2013;1282</bibl>
               <bibl xml:id="conradFerdinandMeyer3"><title level="a">Editorische Richtlinien</title>, in: <title level="m">C.&#8239;F. Meyers Briefwechsel. Historisch-kritische Ausgabe</title>, hg. von Hans Zeller, Bd.&#8239;3: Conrad Ferdinand Meyer</bibl>
               <bibl xml:id="zeller2004">Friedrich von Wyß und Georg von Wyß, <title level="m">Briefe 1855 bis 1897</title>, hg. von Hans Zeller und Wolfgang Lukas unter Mitarbeit von Stephan Landshuter und Thomas Lau, Bern 2004, S.&#8239;229&#x2013;257</bibl>
               <bibl xml:id="goethesWerke"><title level="m">Goethes Werke</title>, hg. im Auftrage der Großherzogin Sophie von Sachsen, 133 Bände in 143, Weimar 1887&#x2013;1919.<bibl type="short"><title level="m">Goethes Werke, Weimarer Ausgabe</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="goetheBriefe"><title level="m">Briefe an Goethe. Gesamtausgabe in Regestform</title>, hg. von Karl-Heinz Hahn [später: Stiftung Weimarer Klassik, Goethe- und Schiller-Archiv], Weimar 1980&#8239;ff.</bibl>
               <bibl xml:id="mannBriefe"><title level="m">Die Briefe Thomas Manns. Regesten und Register</title>, bearb. und hg. unter Mitwirkung des Thomas Mann-Archivs der Eidgenössischen Technischen Hochschule Zürich von Hans Bürgin und Hans-Otto Mayer [unter Mitarbeit von Gert Heine und Yvonne Schmidlin], 5&#x00A0;Bde., Frankfurt a.&#8239;M. 1976&#x2013;1987</bibl>
               <bibl xml:id="hofmannsthalBriefe"><title level="m">Hugo von Hofmannsthal. Brief-Chronik. Regest-Ausgabe</title>, hg. von Martin E. Schmid, unter Mitarbeit von Regula Hauser und Severin Perrig, 3&#x00A0;Bde., Heidelberg 2003</bibl>
               <bibl xml:id="wielandBriefe"><title level="m">Wielands Briefwechsel</title>, hg. von der Deutschen Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Institut für deutsche Sprache und Literatur [später: Akademie der Wissenschaften der DDR. Zentralinstitut für Literaturgeschichte /&#x00A0;Akademie der Wissenschaften, Berlin /&#x00A0;Berlin-Brandenburgischen Akademie der Wissenschaften] durch Hans Werner Seiffert, ab 1992: durch Siegfried Scheibe, Berlin 1963&#8239;ff.</bibl>
               <bibl xml:id="schillersWerke"><title level="m">Schillers Werke. Nationalausgabe</title>, im Auftrag des Goethe- und Schiller-Archivs, des Schiller-Nationalmuseums und der Deutschen Akademie hg. von Julius Petersen und Gerhard Fricke [im Folgenden wechselnde auftraggebende Institutionen und wechselnde Gesamtherausgeber], Weimar 1943&#8239;ff.</bibl>
               <bibl xml:id="drosteBriefe">Annette von Droste-Hülshoff, <title level="m">Historisch-kritische Ausgabe. Werke, Briefwechsel</title>, hg. von Winfried Woesler, 14&#x00A0;Bde. in 28, Tübingen 1978&#x2013;2000</bibl>
               <bibl xml:id="conradFerdinandMeyer"><title level="m">C.&#8239;F. Meyers Briefwechsel. Historisch-kritische Ausgabe</title>, hg. von Hans Zeller [später: Wolfgang Lukas und Hans Zeller], Bern [später: Göttingen] 1998&#8239;ff.</bibl>
               <bibl xml:id="nuttkofoth2013">Rüdiger Nutt-Kofoth, <title level="a">Sichten &#x2013; Perspektiven auf Text</title>, in:  <title level="m">Medienwandel/Medienwechsel in der Editionswissenschaft</title>, hg. von Anne Bohnenkamp,  Berlin u.&#8239;a. 2013 (Beihefte zu editio&#x00A0;35), S.&#8239;19&#x2013;29</bibl>
               <bibl xml:id="nuttkofoth2015">Rüdiger Nutt-Kofoth, <title level="a">Space as Sign: Material Aspects of Letters and Diaries and Their Editorial Representation</title>, in: <title level="m">Scholarly Editing and German Literature: Revision, Revaluation, Edition</title>, hg. von Lydia Jones, Bodo Plachta, Gaby Pailer und Catherine Karen Roy, Leiden u.&#8239;a. 2016 [2015] (Amsterdamer Beiträge zur neueren Germanistik&#x00A0;86), S.&#8239;55&#x2013;70</bibl>
               <bibl xml:id="kraft2001">Herbert Kraft, <title level="m">Editionsphilologie</title>, 2., neubearb. und erw. Aufl. mit Beiträgen von Diana Schilling und Gert Vonhoff, Frankfurt a.&#8239;M. u.&#8239;a. 2001</bibl>
               <bibl xml:id="woesler1977">Winfried Woesler, <title level="a">Der Brief als Dokument</title>, in: <ref target="#problemederbrief-edition1977" type="bibl"/>, S.&#8239;41&#x2013;59</bibl>
               <bibl xml:id="hurlebusch1995">Klaus Hurlebusch, <title level="a">Divergenzen des Schreibens vom Lesen. Besonderheiten der Tagebuch- und Briefedition</title>, in: <title level="m">editio</title>&#x00A0;9 (1995), S.&#8239;18&#x2013;36<bibl type="short">Hurlebusch, <title level="m">Divergenzen des Schreibens vom Lesen</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="joost1993">Ulrich Joost, <title level="m">Lichtenberg &#x2013; der Briefschreiber</title>, Göttingen 1993 (Lichtenberg-Studien&#x00A0;5)</bibl>
               <bibl xml:id="goethe1901"><ref target="#goethesWerke" type="bibl"/>, Abth.&#x00A0;IV: <title level="m">Goethes Briefe</title>, Bd.&#8239;25: 28.&#8239;Juli 1814 &#x2013; 21.&#8239;Mai 1815, Weimar 1901</bibl>
               <bibl xml:id="ehlers2004">Klaas-Hinrich Ehlers, <title level="a">Raumverhalten auf dem Papier. Der Untergang eines komplexen Zeichensystems dargestellt an Briefstellern des 19. und 20.&#8239;Jahrhunderts</title>, in: <title level="j">Zeitschrift für germanistische Linguistik</title>&#x00A0;32 (2004), S.&#8239;1&#x2013;31<bibl type="short">Ehlers, <title level="a">Raumverhalten</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="wehde2000">Susanne Wehde, <title level="m">Typographische Kultur. Eine zeichentheoretische und kulturgeschichtliche Studie zur Typographie und ihrer Entwicklung</title>, Tübingen 2000 (Studien und Texte zur Sozialgeschichte der Literatur&#x00A0;69)</bibl>
               <bibl xml:id="lukas2010">Wolfgang Lukas, <title level="a">Epistolographische Codes der Materialität. Zum Problem para- und nonverbaler Zeichenhaftigkeit im Privatbrief</title>, in:  <title level="m">Materialität in der Editionswissenschaft</title>, hg. von Martin Schubert, Berlin u.&#8239;a. 2010 (Beihefte zu editio&#x00A0;32), S.&#8239;45&#x2013;62</bibl>
               <bibl xml:id="zeller2002">Hans Zeller, <title level="a">Authentizität in der Briefedition. Integrale Darstellung nichtsprachlicher Informationen des Originals</title>, in: <title level="m">editio</title>&#x00A0;16 (2002), S.&#8239;36&#x2013;56</bibl>
               <bibl xml:id="bohnenkamp2008"><title level="m">Der Brief &#x2013; Ereignis &amp; Objekt. Katalog der Ausstellung im Freien Deutschen Hochstift &#x2013; Frankfurter Goethe-Museum, 11.&#8239;September bis 16.&#8239;November 2008</title>, hg. von Anne Bohnenkamp und Waltraud Wiethölter, Frankfurt a.&#8239;M. u.&#8239;a. 2008<bibl type="short"><title level="m">Der Brief &#x2013; Ereignis &amp; Objekt</title>, hg. von Anne Bohnenkamp und Waltraud Wiethölter</bibl></bibl>
               <bibl xml:id="wiethölter2010"><title level="m">Der Brief &#x2013; Ereignis &amp; Objekt. Frankfurter Tagung</title>, hg. von Waltraud Wiethölter und Anne Bohnenkamp, Frankfurt a.&#8239;M. u.&#8239;a. 2010</bibl>
               <bibl xml:id="goetheBriefe2008">Johann Wolfgang Goethe, <title level="m">Briefe. Historisch-kritische Ausgabe</title>, im Auftrag der Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und Schiller-Archiv, hg. von Georg Kurscheidt, Norbert Oellers und Elke Richter, Berlin 2008&#8239;ff.</bibl>
               <bibl xml:id="grimmBriefe">Brüder Grimm, <title level="m">Werke und Briefwechsel. Kasseler Ausgabe</title>, in kritisch-kommentierten Einzelbänden hg. im Auftrag des Vorstandes der Brüder Grimm-Gesellschaft e.&#8239;V., [Abt.] Briefe, Berlin 1998&#8239;ff.</bibl>
               <bibl xml:id="kleistBriefe">Heinrich von Kleist, <title level="m">Sämtliche Werke. Brandenburger</title> [bis 1991 <title level="m">Berliner</title>] <title level="m">Ausgabe</title>, hg. von Roland Reuß und Peter Staengle, Frankfurt a.&#8239;M. u.&#8239;a. 1988&#x2013;2010.</bibl>
               <bibl xml:id="hochstrasser2014">Daniel Hochstrasser, <title level="a">Anforderungen an digitale Briefeditionen</title>, in: <ref target="#Delf_von_Wolzogen_Falk2014" type="bibl">S.&#8239;266&#x2013;277</ref></bibl>
               <bibl xml:id="strobel2014">Jochen Strobel, <title level="a">Digitale Briefedition und semantische Erschließung. Von den Briefen der Jenaer Romantikergeneration zur Edition der Korrespondenz August Wilhelm Schlegels</title>, in: <title level="m">editio</title>&#x00A0;28 (2014), S.&#8239;151&#x2013;174</bibl>
               <bibl xml:id="bamberg2014">Claudia Bamberg und Thomas Burch, <title level="a">Inventarisieren, Analysieren und Archivieren vernetzt. Digitalisierung und Edition größerer Briefkorpora mit der virtuellen Editionsplattform <soCalled>Forschungsnetzwerk und Datenbanksystem</soCalled> (FuD)</title>, in: <ref target="#Delf_von_Wolzogen_Falk2014" type="bibl">S.&#8239;288&#x2013;305</ref></bibl>
               <bibl xml:id="bunzel2014">Wolfgang Bunzel, <title level="a">Briefe, Briefnetze, Briefnetzwerke. Überlegungen zur epistolaren Interkonnektivität</title>, in: <ref target="#Delf_von_Wolzogen_Falk2014" type="bibl">S.&#8239;232&#x2013;245</ref></bibl>
               <bibl xml:id="hildenbrandt2014">Vera Hildenbrandt und Roland S. Kamzelak, <title level="a"><q>Im Exil erweitert sich die Welt</q>. Neue Zugangswege zu Korrespondenzen durch Visualisierung</title>, in: <title level="m">editio</title>&#x00A0;28 (2014), S.&#8239;175&#x2013;192</bibl>
               <bibl xml:id="sahle2013">Patrick Sahle, <title level="m">Digitale Editionsformen. Zum Umgang mit der Überlieferung unter den Bedingungen des Medienwandels</title>. Teil&#x00A0;2: <title level="m">Befunde, Theorie und Methodik</title>, Norderstedt 2013 (Schriften des Instituts für Dokumentologie und Editorik&#x00A0;8)</bibl>
               <bibl xml:id="bunzel2013">Wolfgang Bunzel, <title level="a">Briefnetzwerke der Romantik. Theorie &#x2013; Praxis &#x2013; Edition</title>, in: <ref target="#bohnenkamp2013" type="bibl">S.&#8239;109&#x2013;131</ref></bibl>
               <bibl xml:id="stadler2014">Peter Stadler, <title level="a">Interoperabilität von digitalen Briefeditionen</title>, in: <ref target="#Delf_von_Wolzogen_Falk2014" type="bibl">S.&#8239;278&#x2013;287</ref></bibl>
               <bibl xml:id="gabler2012">Hans Walter Gabler, <title level="a">Wider die Autorzentriertheit in der Edition</title>, in: <title level="m">Jahrbuch des Freien deutschen Hochstifts 2012</title>, S.&#8239;316&#x2013;348</bibl>
               <bibl xml:id="plachta2011">Bodo Plachta, <title level="a">Edition und Bibliothek</title>, in: <title level="m">Digitale Edition und Forschungsbibliothek. Beiträge der Fachtagung im Philosophicum der Universität Mainz am 13. und 14.&#8239;Januar 2011</title>, hg. von Christiane Fritze, Franz Fischer, Patrick Sahle und Malte Rehbein, Wiesbaden 2011 (Bibliothek und Wissenschaft&#x00A0;44), S.&#8239;23&#x2013;36</bibl>
               <bibl xml:id="lukas2013">Wolfgang Lukas, <title level="a">Was ist das Digitalisierungsinteresse der geistes- und kulturwissenschaftlichen Forschung?</title>, in: <title level="m">Digital und analog. Die beiden Archivwelten. 46.&#8239;Rheinischer Archivtag. Ratingen 21.&#x2013;22.&#8239;Juni 2012. Beiträge</title>, hg. vom LVR-Archivberatungs- und Fortbildungszentrum, Bonn 2013 (Archivhefte&#x00A0;43), S.&#8239;32&#x2013;47</bibl>
               <bibl xml:id="sahle2007">Patrick Sahle, <title level="a">Digitales Archiv &#x2013; Digitale Edition. Anmerkungen zur Begriffsklärung</title>, in:  <title level="m">Literatur und Literaturwissenschaft auf dem Weg zu den neuen Medien. Eine Standortbestimmung</title>, hg. von Michael Stolz, Lucas Marco Gisi und Jan Loop, Zürich 2007 (Literaturwissenschaft und neue Medien&#x00A0;1), S.&#8239;64&#x2013;84</bibl>
               <bibl xml:id="shillingsburg2014">Peter Shillingsburg, <title level="a">Development Principles for Virtual Archives and Editions</title>, in: <title level="m">Variants</title>&#x00A0;11 (2014), S.&#8239;11&#x2013;28</bibl>
               <bibl xml:id="strobel2013">Jochen Strobel, <title level="a">Der Brief als Prozess. Entwurf und Konzept in der digitalen Edition</title>, in: <ref target="#bohnenkamp2013" type="bibl">S.&#8239;133&#x2013;146</ref></bibl>
               <bibl xml:id="Delf_von_Wolzogen_Falk2014"><title level="m">Fontanes Briefe ediert. Internationale wissenschaftliche Tagung des Theodor Fontane-Archivs Potsdam, 18. bis 20.&#8239;September 2013</title>, hg. von Hanna Delf von Wolzogen und Rainer Falk, Würzburg 2014 (Fontaneana&#x00A0;12)<bibl type="short"><title level="m">Fontanes Briefe ediert</title>, hg. von Hanna Delf von Wolzogen und Rainer Falk</bibl></bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
