<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"><q>nicht einen Schuß Pulver werth</q>?</title>
            <title type="sub">Editionsphilologie im Kontext romantischer Kulturkonzepte</title>
            <author>
               <name><forename>Bodo</forename> <surname>Plachta</surname></name>
               <email/>
               <affiliation>arbeitet als Literaturwissenschaftler schwerpunktmäßig auf dem Gebiet der Edition, ist Mitherausgeber des internationalen Jahrbuchs für Editionswissenschaft <hi rend="italic">editio</hi> und Sprecher der Arbeitsgemeinschaft für germanistische Edition. Arbeitsthemen sind außerdem Zensur, Literatur und Musik/bildende Kunst, Literaturbetrieb und Erinnerungskultur. <!--Zuletzt erschienen: <hi rend="italic">Literaturbetrieb</hi> (2008), <hi rend="italic">Klaus Mann. Mephisto. Roman einer Karriere. Text und Dokumentation</hi> (2013), <hi rend="italic">Künstlerhäuser. Lebensräume und Ateliers berühmter Maler und Bildhauer</hi> (2014) und <hi rend="italic">Scholarly Editing and German Literature. Revision, Revaluation, Edition</hi> (Mithg., 2016). --></affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons
                  Attribution 3.0 Unported License (CC BY 3.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="plachta-pers001">
                  <p>Myller (Müller), Christoph Heinrich</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers002">
                  <p>Arnim, Achim von</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers003">
                  <p>Hartmann von Aue</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers005">
                  <p>Barbarossa</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers006">
                  <p>Benecke, Georg Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers007">
                  <p>Bodmer, Johann Jacob</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers009">
                  <p>Breitinger, Johann Jacob</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers011">
                  <p>Brentano, Clemens</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers013">
                  <p>Wolfram von Eschenbach</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers014">
                  <p>Fallersleben, August Heinrich Hoffmann von</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers015">
                  <p>Gleim, Johann Wilhelm Ludwig</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers016">
                  <p>Goethe, Johann Wolfgang von</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers017">
                  <p>Gottsched, Johann Christoph</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers019">
                  <p>Grimm, Jacob</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers020">
                  <p>Grimm, Wilhelm</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers027">
                  <p>Görres, Joseph</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers028">
                  <p>Hagen, Friedrich Heinrich von der</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers032">
                  <p>Herder, Johann Gottfried</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers034">
                  <p>Holtzmann, Adolf</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers035">
                  <p>Homer</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers037">
                  <p>Friedrich II., König von Preußen</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers038">
                  <p>Janota, Johannes</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers043">
                  <p>Lachmann, Karl</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers047">
                  <p>Lessing, Gotthold Ephraim</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers049">
                  <p>Lukrez (Titus Lucretius Carus)</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers050">
                  <p>Möser, Justus</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers051">
                  <p>Müllenhoff, Karl</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers052">
                  <p>Bonaparte, Napoleon</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers054">
                  <p>Nutt-Kofoth, Rüdiger</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers055">
                  <p>Opitz, Martin</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers057">
                  <p>Ossian</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers058">
                  <p>Perrault, Charles</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers059">
                  <p>Plachta, Bodo</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers060">
                  <p>Properz (Sextus Aurelius Propertius)</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers061">
                  <p>Roloff, Hans-Gert</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers062">
                  <p>Scherer, Wilhelm</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers063">
                  <p>Schlegel, Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers064">
                  <p>Schlegel, August Wilhelm</p>
               </person>

               <person xml:id="plachta-pers067">
                  <p>Schmieder, Johann Andreas</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers068">
                  <p>Shakespeare, William</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers069">
                  <p>Tacitus</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers070">
                  <p>Walther von der Vogelweide</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers071">
                  <p>Wolf, Friedrich August</p>
               </person>
               <person xml:id="plachta-pers074">
                  <p>d’Aulnoys, Madame</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-10-31T14:42:00" who="https://github.com/peterstadler">cv in affiliation eingesetzt</change>
         <change when="2015-10-21T12:02:00" who="KR">Korrekturen eingearbeitet</change>
         <change when="2015-06-05T23:26:11.727+02:00" who="https://github.com/peterstadler">Initial
            transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="plachta-abstract"><p>In der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts erhielt die Editionsphilologie wichtige Impulse, um Methoden und praktische Verfahrensweisen auszudifferenzieren. Der romantische Diskurs, der insbesondere die Edition mittelalterlicher Texte in den Fokus rückte, trug erheblich zu dieser Entwicklung bei. Trotzdem differierten die Editionskonzepte erheblich; ebenso unterschiedlich waren die Editionsergebnisse und die Leserschaft, an die sie sich richteten. Viele Akteure &#x2013; Literaturliebhaber, Amateure und Dilettanten, aber auch mehr und mehr Fachleute &#x2013; tummelten sich auf dem editorischen <soCalled>Feld</soCalled> und debattierten leidenschaftlich. Mit Karl Lachmann und seinen methodischen Vorstellungen emanzipierte sich die Edition schließlich von einer <soCalled>wilden Philologie</soCalled> zu einer bis auf den heutigen Tag angesehenen wissenschaftlichen Disziplin.</p></div>
      </front>
      <body>
         <pb n="599"/>
         <div xml:id="plachta-div01">
            <head>1.</head>
            <p>Die Edition von Texten hat bekanntermaßen eine lange Tradition und reicht bis in die
               Antike zurück.<note xml:id="plachta-ftn1" n="1">Dieser Beitrag greift Überlegungen aus
                  folgenden Aufsätzen auf: <ref target="#Plachta2001" type="bibl"/> und <ref
                     target="#Plachta2007" type="bibl"/>. Der Wissenschaftsgeschichte der Edition
                  widmet sich seit 2005 die Reihe <q>Bausteine zur Geschichte der Edition</q>, die von
                     <name ref="#plachta-pers054">Rüdiger Nutt-Kofoth</name> und <name
                     ref="#plachta-pers059">Bodo Plachta</name> herausgegeben wird.</note> Obwohl es
               auch im deutschen Sprachraum eine ausgeprägte Editionstradition gibt und wichtige
               editorische Impulse etwa von den Humanisten im 16.&#8239;Jahrhundert ausgegangen sind, wurden
               Fragen der Textedition erst im 18.&#8239;Jahrhundert wieder systematisch erörtert. Das
               Augenmerk lag jedoch nach wie vor auf der Edition antiker Texte, dann auf denen des
               Mittelalters und so gut wie gar nicht auf der Edition neuerer Texte. Eine bemerkenswerte
               Ausnahme war die Edition der Gedichte des Barockdichters <name ref="#plachta-pers055"
                  >Martin Opitz</name>, die von <name ref="#plachta-pers007">Johann Jacob Bodmer</name>
               und <name ref="#plachta-pers009">Johann Jacob Breitinger</name> 1745 herausgebracht
               wurde. <name ref="#plachta-pers007">Bodmer</name> und <name ref="#plachta-pers009"
                  >Breitinger</name> diskutierten in ihrer Herausgebervorrede erstmals die so
               fundamental unterschiedliche Überlieferung antiker bzw. mittelalterlicher Texte im
               Vergleich mit der Überlieferung neuerer, nach der Erfindung des Buchdrucks entstandener
               Texte. Während Varianten in der Überlieferung antiker oder mittelalterlicher Texte
               meistens durch Abschreiber und Redaktoren entstanden waren und nur in ganz wenigen
               Fällen auf den Autor zurückgingen, erkannten <name ref="#plachta-pers007">Bodmer</name>
               und <name ref="#plachta-pers009">Breitinger</name>, dass die Varianten, die sie in der
               Überlieferung von <name ref="#plachta-pers055">Opitz</name>’ Gedichten vorfanden,
               dagegen vom <name ref="#plachta-pers055">Autor</name> stammten.<note xml:id="plachta-ftn2" n="2"
                  >Wiederabdruck der <q>Vorrede</q> von <name ref="#plachta-pers007">Bodmer</name> und
                     <name ref="#plachta-pers009">Breitinger</name> in: <ref target="#Nutt2005"
                     type="bibl">S.&#8239;4</ref></note> Aber die Zeit war für derartige, aus
               heutiger Perspektive innovative Beobachtungen noch nicht reif und daher auch nicht
               bereit für einen radikalen methodischen Paradigmenwechsel in der Textkritik. Die
               Diskussion editorischer Fragen befand sich weiterhin in der Hand von Altphilologen, die
               nach festen, lange erprobten Prinzipien Texte edierten. Insofern war die Edition der
               Epen <name ref="#plachta-pers035">Homers</name> im 18.&#8239;Jahrhundert durchaus ein
               Meilenstein in der Geschichte der Edition, weil man glaubte nachweisen zu können, dass
               der Autor <name ref="#plachta-pers035">Homer</name> weitgehend eine Fiktion sei und
                  <q>Ilias</q> und <q>Odyssee</q> vielmehr von mehreren Autoren verfasst worden seien.
               Insbesondere <name ref="#plachta-pers071">Friedrich August Wolf</name> diskutierte diese
                  <soCalled>homerische Frage</soCalled> in seinen berühmten <q>Prolegomena ad
                  Homerum</q> (Halle 1795), die seitdem als wichtige Gelenkstelle in der Geschichte der
               Edition gelten. <name ref="#plachta-pers071">Wolf</name> hatte sich darum bemüht, die
               Textgeschichte von <q>Ilias</q> und <q>Odyssee</q> zu rekonstruieren und einen
               kritischen Text aus den überlieferten Handschriften zu gewinnen.<note xml:id="plachta-ftn3"
                  n="3">Vgl. <ref target="#Kenney1974" type="bibl">S.&#8239;97&#8239;f.</ref></note> Dieser
               Ansatz wich vom geläufigen Verfahren ab, nur eine überlieferte Handschrift, und zwar
               meistens den <soCalled>textus receptus</soCalled>, als Grundlage der Edition zu wählen.
               Erst <name ref="#plachta-pers043">Karl Lachmann</name> wird Jahre später an diese
               Überlegungen anknüpfen und den von <name ref="#plachta-pers071">Wolf</name>
               eingeleiteten Methodenwechsel systematisch umsetzen. Vorerst aber war diese Form
               textkritischen Arbeitens im 18.&#8239;Jahrhundert eine Randerscheinung.<note xml:id="plachta-ftn4"
                  n="4">Vgl. hierzu <ref target="#Lutz1975" type="bibl"/></note>
            </p>
            <p>Ein paar Beispiele sollen die damals gängigen Vorstellungen vom kritischen Umgang mit
               Texten illustrieren:<note xml:id="plachta-ftn5" n="5">Die Konsequenzen für die im
                  18.&#8239;Jahrhundert erarbeiteten Werkausgaben diskutiert vor breitem Hintergrund
                     <ref target="#Haischer2011" type="bibl"/>.</note>
               <name ref="#plachta-pers017">Johann Christoph Gottsched</name> etwa verlangte in seinem
                  <q>Versuch einer kritischen Dichtkunst</q>, ein <q>Kritikus</q> müsse ein viel
               umfassenderes Verständnis von Literatur haben und dürfe sich nicht mit dem bloßen
               Sammeln von Varianten und Fehlern zufrieden geben: <quote source="#plachta-ftn6">Man begreift es
                  schon, daß ein solcher Kritikus ein Philosoph seyn, und etwas mehr verstehen müsse,
                  als ein Buchstäbler; der nur verschiedene Lesarten, oder besser zu sagen, die
                  Schreib- und Druckfehler sammlen […] kann.</quote><ref target="#GottschedVersuch"
                  type="bibl" xml:id="plachta-ftn6">S.&#8239;XXX.</ref>
               <name ref="#plachta-pers017">Gottsched</name> wollte nicht über isolierte Elemente eines
               Textes diskutieren, sein Blick auf die Literatur als Ganzes war ein poetologischer. Mit
               Hilfe kritischer Verfahren wollte er vielmehr poetische Normen entwickeln und
               definieren, die gleichermaßen für Produktion und Rezeption Gültigkeit besäßen. Auch
                  <name ref="#plachta-pers032">Johann Gottfried Herder</name> wehrte sich noch
               Jahrzehnte später gegen den <quote source="#plachta-ftn7">Philologischen
                  Parallelenkram.</quote><ref target="#HerderWerke" type="bibl" xml:id="plachta-ftn7"
                     >S.&#8239;325&#8239;f.</ref> Aber ihm ging es nicht mehr wie <name ref="#plachta-pers017"
                  >Gottsched</name> um eine normative Poetik. Im Studium von Varianten lasse sich
               &#x2013; so <name ref="#plachta-pers032">Herder</name> &#x2013; das schöpferische Genie
               des Dichters erkennen. Textkritik sollte daher dazu dienen, einen <quote source="#plachta-ftn8"
                  >gewissen und vesten Geschmack</quote> auszubilden.<ref target="#HerderWerke"
                  type="bibl" xml:id="plachta-ftn8">Bd.&#8239;3, S.&#8239;329</ref> 
               Und auch <name ref="#plachta-pers016">Goethe</name> sah im Studium der Varianten die Förderung des
               kunstkritischen Geschmacks, wenn er schreibt: <quote source="#plachta-ftn9">wir behaupten, daß
                  ein verständiger fleißiger Literator durch Vergleichung der sämmtlichen Ausgaben
                  unsres <hi rend="spaced">Wielands</hi> […] allein aus den stufenweisen Correcturen dieses unermüdet zum
                  Bessern arbeitenden Schriftstellers die ganze Lehre des Geschmacks würde entwickeln
                  können.</quote><ref target="#GoetheWerke" type="bibl" xml:id="plachta-ftn9">Abt.&#8239;1,
                  Bd.&#8239;40, S.&#8239;201</ref> Obwohl das 18.&#8239;Jahrhundert das Zeitalter der Kritik schlechthin war, sind
               allenthalben Vorbehalte gegenüber textkritischen Perspektiven erkennbar. Das lag
               sicherlich zunächst einmal daran, dass sich die deutsche Literatur erst allmählich als
               Nationalliteratur konstituierte. Die Beschäftigung mit der nationalen literarischen und
               kulturellen Überlieferung stand auf der literaturkritischen Tagesordnung deshalb nicht
               an oberster Stelle. Außerdem begegnete die Aufklärung gerade dem Mittelalter mit Skepsis
               und Distanz, was besonders diejenigen zu spüren bekamen, die sich mit der Edition
               mittelalterlicher Texte beschäftigten. Es gab zwar auch im 18.&#8239;Jahrhundert eine
               Reihe von beachtlichen Editionen mittelalterlicher Texte, aber die mittelalterliche
               Literatur ließ sich mit diesen Editionen keineswegs im zeitgenössischen Literaturkanon
               durchsetzen. Die abschätzige Äußerung <name ref="#plachta-pers037">Friedrichs des
                  Großen</name>, der die französische Sprache und Literatur ohnehin der deutschen
               vorzog, über die 1782 von <name ref="#plachta-pers001">Christoph Heinrich Myller
                  (Müller)</name> veröffentlichte erste vollständige Edition des Nibelungenliedes fasst
               sämtliche Vorurteile der damaligen Zeit zusammen. Der <name ref="#plachta-pers037"
                  >König</name> antwortete nach Lektüre der ihm gewidmeten Edition: <quote
                  source="#plachta-ftn10">Meiner Einsicht nach, sind solche, nicht einen Schuß Pulver, werth;
                  und verdienten nicht aus dem Staube der Vergessenheit, gezogen zu werden. In meiner
                  Bücher-Sammlung wenigstens, würde Ich, dergleichen elendes Zeug, nicht dulten; sondern
                  herausschmeissen. Das Mir davon eingesandte Exemplar mag dahero sein Schicksaal, in
                  der dortigen großen Bibliothec, abwarten.</quote><note xml:id="plachta-ftn10" n="10"
                  type="bibl"><name ref="#plachta-pers037">Friedrich II.</name> an <name ref="#plachta-pers001"
                     >Christoph Heinrich Myller (Müller)</name>, 22.&#8239;Februar 1784; zitiert
                  nach: <ref target="#Mittelalter1977" type="bibl">S.&#8239;3</ref></note> Die
               alleinige Wiedergabe der Handschriftentexte mit allen Schreibfehlern und Ungereimtheiten
               sowie jeglicher Verzicht auf Worterläuterungen oder Kommentar konnte wirklich nur einen
               kleinen Kreis echter Liebhaber oder Spezialisten begeistern. Eine größere Rezeption
               blieb dieser Nibelungenliedausgabe wie auch anderen vergleichbaren Editionen versagt,
               obwohl nun häufiger Stimmen laut wurden, die, wie der Historiker und Literat <name
                  ref="#plachta-pers050">Justus Möser</name> 1756, klagten: <quote source="#plachta-ftn11">Es
                  ist würklich ein Schimpf vor uns Deutsche, daß nicht diese sämtlichen Überbleibsel
                  der wahren und unverfälschten und gleichwohl zierlichen alten deutschen Sprache auf
                  eine anständige und prächtige Art im Druck erscheinen.</quote><note xml:id="plachta-ftn11" type="bibl"><name ref="#plachta-pers050">Justus Möser</name> an <name ref="#plachta-pers015">Johann Wilhelm Ludwig Gleim</name>, 24.&#8239;Juli 1756. <ref
                     target="#Moeser1939" type="bibl">S.&#8239;84</ref></note>
               In den letzten Jahrzehnten des 18.&#8239;Jahrhunderts, insbesondere in der Epoche des Sturm
               und Drang, erschienen zwar zahlreiche Programmschriften (z.&#8239;B. <q>Von deutscher
                  Art und Kunst</q>, 1773), in denen das Interesse der jüngeren Autorengeneration für
                  <name ref="#plachta-pers057">Ossian</name>, <name ref="#plachta-pers068"
                  >Shakespeare</name> und die mittelalterliche Architektur sichtbar wurde, doch galten
               zur Zeit der Weimarer Klassik die antike Kunst und Literatur wieder als ästhetisches
               Paradigma, was die Akzeptanz von Edition und Textkritik weiterhin bremste. Fruchtbare
               Anstöße für die Diskussion editorischer Fragen und damit für ein erstes Aufblühen
               kritischer Editionen in Deutschland gingen erst von romantischen Literatur- und
               Kulturkonzepten aus.</p>
         </div>
         
         <div xml:id="plachta-div02">
            <head>2.</head>
            <p>Die Romantik in Deutschland lässt sich keineswegs als einheitliche Epoche
               charakterisieren. Sie umfasst verschiedene Phasen, ist von Brüchen und Umbrüchen
               gekennzeichnet und muss außerdem in einem größeren europäischen sowie interdisziplinären
               und multimedialen Kontext gesehen werden. Schon das Selbstverständnis vieler Romantiker
               oder deren Wahrnehmung des romantischen Diskurses war selten widerspruchsfrei. So hat es
               um 1830 Autoren gegeben, die sich von der Romantik distanzierten, obwohl sie sich früher
               als Romantiker verstanden hatten. Dennoch galten die Begriffe Romantik oder romantisch
               ungeachtet ihrer Polyvalenz den Zeitgenossen als Programmbegriffe mit deutlich
               oppositionellem Potenzial.<note xml:id="plachta-ftn12" n="12">Vgl. u.&#8239;a. <ref
                  target="#Schmitz2004" type="bibl">S.&#8239;9&#x2013;11</ref></note> 
               Kritik an der modernen Zivilisation ist daher regelmäßig ein zentrales Moment
               der Debatte. Man wandte sich mit großer Begeisterung der inneren und äußeren Natur des
               Menschen sowie vergangenen, insbesondere mittelalterlichen Zeiten, christlich geprägten
               Kulturen und vermeintlich urtümlichen Gesellschaftsformen zu. Die Romantik als
               Oppositionsbewegung richtete sich gegen Aufklärung und Klassizismus, aber auch gegen die
               feudale Gesellschaft und deren Reformunwilligkeit. Ihre Protagonisten wollten Teil einer
               umfassenden Erneuerungsbewegung sein. Die Romantik verstand sich daher ausdrücklich als
               eine dynamische Bewegung, die nicht selten programmatisch mit Konzepten von
               Universalität und Fortschritt verknüpft war. Die Einbeziehung unterschiedlicher Künste,
               die Nähe zur Philosophie und die Öffnung der Kunst zum wirklichen Leben machten die
               Dynamik romantischer Konzepte aus. Immer wieder finden sich theoretische
               Erörterungen zum organischen Werden. <name ref="#plachta-pers063">Friedrich
                  Schlegel</name> etwa wollte <quote source="#plachta-ftn13">die Gegenstände nach ihrer innern
                  Zusammensetzung und ihren Elementen, ihrer stufenweisen Entwicklung und ihren innern
                  Verhältnissen zu sich selbst</quote> betrachten.<ref target="#SchlegelAusgabe"
                     type="bibl" xml:id="plachta-ftn13">Bd.&#8239;12, S.&#8239;322&#8239;f.</ref> Das historische
               Geschehen spielte eine entscheidende Rolle im romantischen Denken, wobei der <quote source="#plachta-ftn14">&#x200A;<hi rend="spaced">inner[e] Zusammenhang der Dinge</hi></quote><ref
                  target="#ErschGruber" type="bibl" xml:id="plachta-ftn14">T.&#8239;15, S.&#8239;405</ref>
               Aufmerksamkeit fand. Der Versuch, Poesie und Mythologie zu verbinden, entsprang diesen
               Vorstellungen ebenso wie die Suche nach dem Unbewussten, Irrationalen und Subjektiven.
               Auch die historischen Eckdaten 1789 und 1830, mit denen wir heute die Romantik in
               Deutschland eingrenzen, entsprechen dieser von Umwälzungserfahrungen geprägten
               Programmatik. Die Französische Revolution, das Ende des Deutschen Reichs 1806, Aufstieg
               und Fall <name ref="#plachta-pers052">Napoleons</name> sowie die Restauration alter
               feudaler Zustände nach 1815 gaben der Romantik ihr historisches Profil und schärften
               gleichzeitig das Bewusstsein vieler Menschen für <quote source="#plachta-ftn15">Zeit und
                  Zeitlichkeit.</quote><ref target="#Schmitz2004" type="bibl" xml:id="plachta-ftn15"
                  >S.&#8239;37</ref>
            </p>
            <p>Dieses aufblühende Interesse an Geschichte machte auch vor den traditionellen Verfahren
               der Philologie nicht Halt, wobei die Edition als Teilbereich der Philologie in nicht
               unerheblichem Maße vom romantischen Diskurs profitierte. Aber der Diskurs allein reichte
               nicht aus, sondern es war zusätzlich eine gehörige Portion von Spezialisierung und
               Professionalisierung sowie das Engagement fördernder Institutionen notwendig,<note
                  xml:id="plachta-ftn16" n="16">Vgl. <ref target="#Kolk1994" type="bibl"/></note> um die
               methodischen Verfahren der Edition literarischer Quellen zu modernisieren und eine
               Debatte über Aufgaben und Ziele der Editorik in geregelte Bahnen zu lenken. Das hatte
               gleichzeitig zur Folge, dass die gelehrten Liebhaber und Amateure und alle, die vom
               inzwischen populären Heben vergessener (vornehmlich mittelalterlicher) literarischer
               Schätze profitieren wollten, zurückgedrängt wurden. Man sortierte sogar prominente
               Vertreter der Romantik in die ständig anwachsende Gruppe der Dilettanten ein, weil deren
               ästhetischer Aneignungsprozess der mittelalterlichen Literatur mit den
               wissenschaftlichen Prinzipien der aufstrebenden Philologie kollidierte. 1805 wurde in
               Göttingen eine Professur für Deutsche Philologie geschaffen und mit <name
                  ref="#plachta-pers006">Georg Friedrich Benecke</name> besetzt. Berlin zog 1810 mit
               der ersten Professur für deutsche Sprache und Literatur nach; schon die Bezeichnung
               dieser Professur unterstrich die angestrebte Spezialisierung und die innovative Absicht,
               die dahinter stand. Bei dem Berliner Lehrstuhl handelte es sich vorerst noch um ein
               Extraordinariat ohne Besoldung. Aber mit der Berufung <name ref="#plachta-pers028"
                  >Heinrich von der Hagens</name> wurde ein viel beachtetes Zeichen gesetzt, denn <name
                  ref="#plachta-pers028">von der Hagen</name> hatte sich 1807 mit einer Edition des
                  Nibelungenliedes<ref target="#Hagen1807" type="bibl" xml:id="plachta-ftn17"/> einen Namen
               gemacht. <name ref="#plachta-pers028">Von der Hagen</name> legte in einer
                  <q>Zueignung</q> seine Absichten folgendermaßen dar: <quote source="#plachta-ftn18">Wie man
                  zu des <name ref="#plachta-pers069">Tacitus</name> Zeiten die Altrömische Sprache der
                  Republik wieder hervor zu rufen strebte: so ist auch jetzo, mitten unter den
                  zerreißendsten Stürmen, in Deutschland die Liebe zu der Sprache und den Werken
                  unserer ehrenfesten Altvordern rege und thätig, und es scheint, als suche man in der
                  Vergangenheit und Dichtung, was in der Gegenwart schmerzlich untergeht. Es ist aber
                  dies tröstliche Streben noch allein die lebendige Urkunde des unvertilgbaren
                  Deutschen Karakters, der über alle Dienstbarkeit erhaben, jede fremde Fessel über
                  kurz oder lang immer wieder zerbricht, und dadurch nur belehrt und geläutert, seine
                  angestammte Natur und Freiheit wieder ergreift.</quote><note xml:id="plachta-ftn18" n="18"
                  type="bibl">Zitiert nach: <ref target="#Janota1980" type="bibl">S.&#8239;63</ref>
               </note>
               <name ref="#plachta-pers028">Von der Hagen</name> beschwor das Nibelungenlied außerdem
               als <quote source="#plachta-ftn19">das erhabenste und vollkommenste Denkmal einer so lange
                  verdunkelten Nazionalpoesie,</quote><ref target="#Janota1980" type="bibl"
                  xml:id="plachta-ftn19" rend="ibid"/> in dem sich <quote source="#plachta-ftn20">vorbildliche
                  Lebensformen</quote><ref target="#Weimar1989" type="bibl" xml:id="plachta-ftn20"
                  >S.&#8239;227</ref> zeigen und die Möglichkeit eröffnet werde, <quote
                  source="#plachta-ftn21">die Schönheit und Anmuth jugendlicher Heldengestalten, kühner,
                  ritterlicher Scherz, Uebermuth, Stolz und Trutz, männliche und minigliche Jungfrauen
                  in des Frühlings und des Schmuckes Pracht, holde Zucht, einfache, fromme und
                  freundliche Sitte, zarte Scheu und Schaam, und liebliches, wonniges
                  Minnespiel</quote><note xml:id="plachta-ftn21" n="21" type="bibl">Zitiert nach: <ref
                     target="#Janota1980" type="bibl">S.&#8239;64</ref>
               </note> zu studieren. Das nationale Programm, das hinter dieser Edition stand, wurde
               dadurch deutlich, dass der Editor den mittelhochdeutschen Text in Orthographie und
               Lautung modernisierte und damit auch für die Zeitgenossen lesbar und verständlich
               machte. Allerdings war nach unserem heutigen Verständnis eher eine Nachdichtung als ein
               historisch getreuer Text entstanden. <name ref="#plachta-pers028">Von der Hagen</name>
               sprach deshalb von der <q>Erneuung</q> des Nibelungenlieds, wollte <q>das alte Deutsch
                  in das neue umschreiben</q> und bemühte sich, die <q>Dunkelheit</q>, die <q>über manchen Stellen schwebt</q>, durch eine moderne Wortwahl zu
                  beseitigen.<note xml:id="plachta-ftn22" n="22" type="bibl">Zitiert nach: <ref
                     target="#Janota1980" type="bibl">S.&#8239;65</ref></note> Obwohl <name
                  ref="#plachta-pers028">von der Hagen</name> als philologischer Dilettant galt und
               seine Nibelungen-Edition Kritiker auf den Plan rief, war die Edition bemerkenswert, weil
               sie die Leistung eines Patrioten war, der sich der wohl bekanntesten nationalen
               Textikone angenommen hatte: Die Edition erschien nur ein Jahr nach der vernichtenden
               Niederlage, die <name ref="#plachta-pers052">Napoleon</name> der preußischen Armee 1806
               bei Jena und Auerstedt beigebracht hatte. Der preußische Staat, der sich immer noch im
               Ruhm <name ref="#plachta-pers037">Friedrichs des Großen</name> sonnte, war im Laufe der
               Zeit morsch geworden; das hatte die Niederlage auf dem Schlachtfeld mehr als offenkundig
               gemacht. Die Niederlage hatte außerdem deutlich gemacht, dass die deutsche
               Kleinstaaterei und ihre eifersüchtig gehüteten Partikularinteressen <name
                  ref="#plachta-pers052">Napoleon</name> in die Hände gespielt hatten. Die Frage der
               nationalen Einheit stand damit auf der politischen Tagesordnung wieder ganz oben, denn
               dem französischen Vormachtstreben war nur in einer gemeinsamen nationalen Aktion zu
               begegnen.</p> 
            <p>Zunächst einmal setzte die napoleonische Fremdherrschaft in Preußen eine
               beispiellose Modernisierung von Staat und Gesellschaft in Gang, die sich ausdrücklich
               als patriotische Neubesinnung und als Herausforderung des napoleonischen Frankreich
               verstand. Dieser Patriotismus formulierte schon bald den Wunsch nach nationaler Einheit.
               Insbesondere das Bürgertum favorisierte ein geeintes Staatswesen mit republikanischem
               Profil. Der <name ref="#plachta-pers037">preußische König</name> und mit ihm die alten
               adligen Eliten versuchten, diese populären Initiativen zu instrumentalisieren und für
               ihre nach wie vor feudalen Absichten in Dienst zu nehmen. Das Verfassungsversprechen des
                  <name ref="#plachta-pers037">preußischen Königs</name> am Vorabend der Volkserhebung
               gegen <name ref="#plachta-pers052">Napoleon</name> 1813 wurde später nie eingelöst!
               Sämtliche Reformen, auch die auf kulturellem und wissenschaftlichem Gebiet, sind vor
               diesem politischen Hintergrund zu sehen. Der sich überall formierende Patriotismus war
               außerdem eine nicht unerhebliche Motivation für die Arbeit der immer zahlreicher
               werdenden Germanisten. Die Rückbesinnung auf eine gemeinsame nationale Geschichte,
               Literatur-, Sprach- und Rechtstradition wurde zusätzlich stimuliert durch romantische
                  Kulturkonzepte.<note xml:id="plachta-ftn23" n="23">Vgl. <ref target="#Hunger" type="bibl"/></note> Sicherlich waren viele dieser Konzepte
               ahistorisch, weil sie auf Erfahrungen einer als defizitär empfundenen Gegenwart
               basierten. Man glaubte in der mittelalterlichen Kultur einen pulsierenden Organismus zu
               erkennen, der alle Barrieren der alten Ständegesellschaft überwand. Man sah sogar im
               mittelalterlichen Kaisertum eine Garantie für eine allgemeine Harmonie menschlichen
               Zusammenlebens. Diese Mittelalterbegeisterung ging somit eine enge Verbindung mit dem
               aktuellen patriotischen Zeitgeist ein. Der Blick in eine große und strahlende
               Vergangenheit sollte die unbefriedigenden Zustände der Gegenwart als solche erkennbar
               machen und in einem weiteren Schritt Perspektiven für die Beseitigung politischer
               Missstände entwickeln, aber gleichzeitig ein Bewusstsein dafür schaffen, <quote
                  source="#plachta-ftn24">daß die gesellschaftliche Realität nicht naturgegeben, sondern
                  historisch geworden und damit auch veränderbar ist.</quote><ref target="#Janota1980"
                  type="bibl" xml:id="plachta-ftn24">S.&#8239;21</ref> Die Distanzierung von der Gegenwart
               und die Rückwendung zur Vergangenheit wurde dementsprechend als <quote source="#plachta-ftn25"
                  >Anlauf in die Zukunft</quote><ref target="#Weimann1972" type="bibl" xml:id="plachta-ftn25"
                     >S.&#8239;29</ref> gedeutet.</p>
         </div>
         
         <div xml:id="plachta-div03">
            <head>3.</head>
            <p>Der Rekurs auf das Mittelalter verstand sich ausdrücklich nicht als Gewinnung von Daten,
               um historische Prozesse zu rekonstruieren oder zu analysieren. Die kulturellen
               Traditionen des Mittelalters wurden vielmehr als Erbe eines ganzen Volkes betrachtet und
               sollten gesichert werden, um eine Grundlage für das Streben nach nationaler Einheit zu
               schaffen. <name ref="#plachta-pers019">Wilhelm Grimm</name> sah in der mittelalterlichen
               Literatur <quote source="#plachta-ftn26">ein großes allesumfassendes Bild der deutschen Vorzeit,
                  von den größten Heldenthaten und Kriegen bis zum häuslichen Leben herab.</quote><ref
                  target="#Mittelalter1977" type="bibl" xml:id="plachta-ftn26">S.&#8239;8</ref> Der Fokus lag
               folgerichtig auf der volkstümlichen Überlieferung, auf Volksliedern, Märchen, Sagen oder
               Volksbüchern. 1805/08 erschien die Volksliedersammlung <q>Des Knaben Wunderhorn</q>, die
                  <name ref="#plachta-pers002">Achim von Arnim</name> und <name ref="#plachta-pers011"
                  >Clemens Brentano</name> konzipiert hatten. 1807 veröffentlichte <name
                  ref="#plachta-pers027">Joseph Görres</name> eine Sammlung mit Volksbüchern. Die <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Brüder Grimm</name> folgten 1812/15 mit den
                  <q>Kinder- und Hausmärchen</q>, denen sich 1816/18 die <q>Deutschen Sagen</q>
               hinzugesellten. Auch den deutschen Dialekten schenkte man Aufmerksamkeit: 1827/30
               erschien das vierbändige <q>Bayerische Wörterbuch</q> von <name ref="#plachta-pers067"
                  >Johann Andreas Schmieder</name>, das noch heute als Meilenstein damaliger
               Mundartkunde angesehen wird. Noch 1855 schreibt <name ref="#plachta-pers014">August
                  Heinrich Hoffmann von Fallersleben</name> rückblickend über die Sammlung <q>Des
                  Knaben Wunderhorn</q>: <quote source="#plachta-ftn27">Die Jahre 1805 und 1806, die uns in
                  politischer Beziehung nur die allertraurigsten Erinnerungen zurückließen, nichts als
                  Niederlagen zu verkünden wissen, müssen wir begrüßen als Siegesjahre für die Belebung
                  des vaterländischen Sinnes und die Reinerhaltung und Entwickelung unserer
                  Volksthümlichkeit. Nach allen Seiten hin war große Thätigkeit, alle Regungen des
                  deutschen Geistes zu verfolgen, die Denkmäler der Sprache und Kunst zu retten, zu
                  erhalten, dem Studium und Genusse zugänglich zu machen, und die betrübten Gemüther
                  damit zu trösten, daran aufzurichten und zu volksthümlichen Erzeugnissen in Kunst und
                  Wissenschaft anzuregen.</quote><note xml:id="plachta-ftn27" n="27" type="bibl">Zitiert nach:
                     <ref target="#Janota1980" type="bibl">S.&#8239;61</ref></note> Und <name
                  ref="#plachta-pers027">Joseph Görres</name> lässt in der Widmung zu seiner
               Volksbücheredition auf die Frage des <name ref="#plachta-pers005">Kaisers
                  Barbarossa</name>
               <q>Was suchst du bei den Toten, Fremdling?</q> tiefsinnig
               antworten: <quote source="#plachta-ftn28">Ich suche das Leben.</quote><ref
                  target="#Mittelalter1977" type="bibl" xml:id="plachta-ftn28">S.&#8239;8</ref> Das
               Lebensgefühl der Romantiker-Generation ist wohl mit dieser Replik kaum treffender zu
               charakterisieren. Doch die politische Desillusion nach 1815 beeinträchtigte diese
               sozialen und kulturellen Ambitionen schnell. Die politische Neuordnung Europas auf dem
               Wiener Kongress (1815) stellte den feudalen Zustand vor der Französischen Revolution
               wieder her. Die Auseinandersetzung mit der Vergangenheit wurde zunehmend zu einer Flucht
               aus den nach wie vor bedrückenden Verhältnissen. Unter geänderten politischen Vorzeichen
               geriet die ursprünglich progressive Mittelalterbegeisterung in den Sog der Mythisierung
               einer Vergangenheit, die zunehmend nationalistische Komponenten enthielt. Diese
               Mythisierung von Volk und Geschichte lassen sich zwar auf Konzepte zurückführen, wie sie
                  <name ref="#plachta-pers032">Herder</name> und in seiner Nachfolge die Romantik
               formuliert hatten. Aber im Gegensatz zu <name ref="#plachta-pers032">Herder</name>
               erhielt die Begeisterung für das Volkstümliche im frühen 19.&#8239;Jahrhundert mehr und
               mehr eine nebulöse und sakrale Dimension. Volk und Geschichte wurden enthistorisiert und
               die Vergangenheit in mythische Ferne entrückt. Die ursprünglichen, auf die Zukunft
               orientierten Konzepte verflüchtigten sich, die Vorstellung von Volk und Geschichte
               verloren ihren Realitätsbezug und öffneten durch ihre Beliebigkeit einer späteren
               ideologischen Vereinnahmung Tür und Tor. Wenn man im Mittelalter ein <soCalled>goldenes
               Zeitalter</soCalled> mit paradiesischen Zuständen erkennen wollte, dann war dies in der Tat eine
               Flucht aus der Wirklichkeit, und die Beschäftigung mit mittelalterlicher Literatur und
               Kultur büßte den Bezug zur aktuellen gesellschaftlichen Wirklichkeit vielfach ein.
               Politisch gesehen war die Orientierung am Mittelalter eine rückwärts gewandte Utopie.
               Hatte man sich ursprünglich ausdrücklich der <soCalled>Volkspoesie</soCalled> zugewandt
               und damit ein durchaus politisch-soziales Konzept formuliert, wurde diese
                  <soCalled>Volkspoesie</soCalled> nun zur <soCalled>Naturpoesie</soCalled> veredelt.
               Dadurch entstand ein soziales Wunschdenken, das auch zu falschen historischen
               Beschreibungen führte. Dieser problematische Prozess lässt sich gut an der Edition der
                  <q>Kinder- und Hausmärchen</q> studieren. Obwohl die <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Brüder Grimm</name> stets betonten, die von
               ihnen gesammelten Märchen stammten von den <soCalled>einfachen</soCalled> Leuten aus dem
               bäuerlichen Milieu, wissen wir heute, dass diese Beteuerungen falsch waren. Viele
               Märchen kamen vielmehr aus dem Milieu des gut situierten Stadtbürgertums. Auch die
               Aussage, bei den Märchen handle es sich um urdeutsche Überlieferungen, ist nicht
               haltbar. Richtig ist vielmehr, dass die <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020"
                  >Grimms</name> zahlreiche Märchen den beiden französischen Märchensammlungen von
                  <name ref="#plachta-pers058">Charles Perrault</name> (1697) und von <name
                  ref="#plachta-pers074">Madame d’Aulnoys</name> entnommen hatten. Durch eine
               geschickte Bearbeitung der Texte versuchten sie diese Tatsache zu verschleiern. Nicht
               nur die Behauptung, nationales Kulturgut gesichert zu haben, war unzutreffend, sondern
               auch die soziale Zuweisung der Märchen war fragwürdig. Schon <name
                  ref="#plachta-pers064">August Wilhelm Schlegel</name> hatte die grundsätzliche
               Dimension dieser Problematik erkannt. In einer Rezension des ersten Jahrgangs der von
               den <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Brüdern Grimm</name> gegründeten
               Zeitschrift <q>Altdeutsche Wälder</q> monierte er 1815 in den <q>Heidelberger
                  Jahrbüchern</q>: <quote source="#plachta-ftn29">Wenn man aber die ganze Rumpelkammer
                  wohlmeinender Albernheit ausräumt, und für jeden Trödel im Namen der <soCalled>uralten Sage</soCalled>
                  Ehrerbietung begehrt, so wird in der That gescheiten Leuten allzu viel
                  zugemuthet.</quote><note xml:id="plachta-ftn29" n="29" type="bibl">Zitiert nach: <ref
                     target="#Janota1980" type="bibl">S.&#8239;99</ref>
               </note>
               <name ref="#plachta-pers064">Schlegel</name> warf den <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> polemisch eine insgesamt
               unkritische Hinwendung zur Vergangenheit vor. Dass solche Vorhaltungen in dieser Schärfe
               nur bedingt zutreffen, zeigen die vielen anderen Projekte der <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> zur Sicherung der kulturellen
               und literarischen Überlieferung. Dennoch ist der Vorwurf nicht von der Hand zu weisen,
               dass ihnen Philologie auch <quote source="#plachta-ftn30">als Religion, als Versprechen, das
                  Göttliche schauen zu dürfen im Gang zur <soCalled>edelsten Menschheit</soCalled>,
                  auch zu den Nibelungen</quote><ref target="#Ehrismann1985" type="bibl" xml:id="plachta-ftn30"
                     >S.&#8239;43&#8239;f.</ref> galt. In den <q>Altdeutschen Wäldern</q> fand das große
               Interesse der <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> an der
               Geschichte mittelalterlicher Volkspoesie seinen deutlichsten Niederschlag, indem sie mit
               Hilfe von Kommentaren, Editionen und Dokumentationen historischer Zeugnisse als deren
               Geschichtsschreiber auftraten. Es war ihnen dabei stets ein Anliegen, die Volkspoesie
               überhaupt erst wieder für ein lesendes Publikum zugänglich zu machen. Ihre Adressaten
               waren nicht die <q>gescheiten Leute</q>, sondern sie wollten die kulturellen Traditionen
               der <soCalled>einfachen</soCalled> Leute darstellen, auch wenn ihnen bei diesem Vorhaben
               Irrtümer unterliefen bzw. sie sich irren wollten. <name ref="#plachta-pers064"
                  >Schlegel</name> reagierte daher verständlicherweise distanziert darauf, dass die
                  <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> alles ihrem
               Volkspoesiebegriff unterordneten, der damit mehr und mehr unspezifisch wurde. Aber die
               popularisierende Darstellungsweise, insbesondere die Jacob Grimms im ersten Band der
                  <q>Altdeutschen Wälder</q>, ließ sogar prinzipielle Fragen an der
               Wissenschaftlichkeit aufkommen, denn <name ref="#plachta-pers019">Jacob Grimm</name>
               <quote source="#plachta-ftn31">verbindet Auseinanderliegendes in kühnen Bögen, vorschnell bringt
                  er entfernte Ähnlichkeiten zusammen, und womöglich stellt er mythologische und
                  sprachliche Beziehungen her, die offensichtlich unhaltbar oder zumindest
                  unwahrscheinlich sind.</quote><ref target="#Ginschel1967" type="bibl" xml:id="plachta-ftn31"
                  >S.&#8239;53</ref>
               <name ref="#plachta-pers064">Schlegels</name> kritische Bemerkungen über die
               Wissenschaftlichkeit der <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020"
               >Grimm</name>’schen Aktivitäten berührten allerdings eine viel grundsätzlichere
               Problematik. Ging es bei der Beschäftigung mit mittelalterlicher Kultur um die
               Popularisierung volkstümlicher Überlieferung für ein breites Publikum oder ging es um
               die wissenschaftliche Erforschung dieser Überlieferung, also um Philologie? <name
                  ref="#plachta-pers064">Schlegel</name> verschärfte den schon seit einiger Zeit
               schwelenden Konflikt, ob man das philologische Feld Dilettanten überlassen dürfe, die
               sich an das breite Publikum wandten, oder ob ausschließlich wissenschaftliche Kriterien
               der Maßstab für die Erarbeitung von Editionen und Textsammlungen sein sollten. <name
                  ref="#plachta-pers064">Schlegel</name> zollte den <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> zwar Respekt, was ihren <q
               >nicht geringen Scharfsinn</q>, ihre <q
                  >ausgebreitete Belesenheit</q> und ihren <quote source="#plachta-ftn32">unermüdlichen
                  Fleiß im Aufspüren auch des Unbemerktesten</quote> anging.<note xml:id="plachta-ftn32" n="32"
                  type="bibl">Zitiert nach: <ref target="#Janota1980" type="bibl">S.&#8239;92</ref>
               </note> Er stieß sich aber an dem weiten Verständnis von Volksüberlieferung und den
               Parallelen, die die <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> immer
               wieder zur Literatur und Kultur der Gegenwart zogen. Damit kritisierte er ihre zentrale
               Auffassung, wonach jede Form von Volkspoesie uralt und damit mythisch sei. Das Sammeln
               von Texten aus früheren Jahrhunderten mache &#x2013; so <name ref="#plachta-pers064"
                  >Schlegel</name> &#x2013; nur dann Sinn, wenn neben eine sprachhistorische auch eine
               textkritische Analyse dieses Materials trete. Weil die <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> an ihrem Konzept der
               Popularisierung festhielten, mussten sie auf die Vorwürfe mangelnder Seriosität
               reagieren. Dem Vorwurf fehlender sprachhistorischer Analyse etwa half <name
                  ref="#plachta-pers019">Jacob Grimm</name> 1819 mit der <q>Deutschen Grammatik</q> ab,
               auf die das Mammutunternehmen <q>Deutsches Wörterbuch</q> folgte.</p>
         </div>
         
         <div xml:id="plachta-div04">
            <head>4.</head>
            <p>Die Forderung <name ref="#plachta-pers064">Schlegels</name> nach umfassender Quellen-
               und Textkritik löste schließlich ein anderer Philologe ein, und zwar <name
                  ref="#plachta-pers043">Karl Lachmann</name>. <name ref="#plachta-pers043"
                  >Lachmann</name> erfüllte insofern <name ref="#plachta-pers064">Schlegels</name>
               Forderungen, als seine Bemühungen auf die <q>gescheiten Leute</q> ausgerichtet waren und
               seine Editionen von Anfang an ausdrücklich einen Anspruch auf Wissenschaftlichkeit
               erhoben. <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> Editionen und Aufsätze zu
               editorischen Themen markieren somit einen weithin sichtbaren Paradigmenwechsel.<note
                  xml:id="plachta-ftn33" n="33">Zur weiten (internationalen) Wirkung <name
                     ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> vgl. <ref target="#Plachta2012"
                     type="bibl"/></note> Zwei fundamentale Elemente dieses Paradigmenwechsels lassen
               sich unterscheiden. <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> war in erster Linie
               klassischer Philologe, der sein Handwerk in Leipzig und Göttingen gelernt hat. 1814
               habilitierte er sich als 21-Jähriger in Göttingen für klassische Philologie, 1816 folgte
               die zweite Habilitation in Berlin mit einer Arbeit <q>Über die ursprüngliche Gestalt des
                  Gedichts von der Nibelungen Noth</q>. <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name>
               vereinigte also zwei Philologien in einer Person. Schon bald setzte er Prioritäten und
               engagierte sich schwerpunktmäßig für die deutsche Literatur des Mittelalters.
               Für diese Entscheidung war zweifellos der nationale Zeitgeist verantwortlich. <name
                  ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> wechselte also vom klassischen ins nationale
               Arbeitsfeld und leistete einen erheblichen Beitrag zum <quote source="#plachta-ftn34"
                  >weitgespannten Interessenfeld, eine nationale Literatur- und Kulturgeschichte des
                  Mittelalters zu konstituieren.</quote><ref target="#Roloff2003" type="bibl"
                  xml:id="plachta-ftn34">S.&#8239;71</ref> 
            </p>
            <p>
               Das zweite Element des Paradigmenwechsels ist
               in der Tatsache zu sehen, dass <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> sich auf die
                  <soCalled>hohe</soCalled> Literatur, also die <q>Kunstpoesie</q>, konzentrierte.
               Seine Editionen waren für <q>Vorlesungen und zum
                  Schulgebrauch</q> konzipiert, und er wandte sich scharf gegen <quote
                  source="#plachta-ftn35">arbeitsscheuen Liebhabereifer, und wohlgemeinte, aber eitele und
                  erfolglose Betriebsamkeit.</quote><ref target="#Lachmann1876" type="bibl"
                     xml:id="plachta-ftn35">S.&#8239;157, 171</ref> 1826 edierte er das Nibelungenlied und die Klage,
               1827 folgten eine Edition von <name ref="#plachta-pers003">Hartman von Aues</name>
               <q>Iwein</q> und die Edition der Gedichte <name ref="#plachta-pers070">Walthers von der
                  Vogelweide</name>, 1833 die der Werke <name ref="#plachta-pers013">Wolframs von
                  Eschenbach</name> und schließlich 1838/40 <name ref="#plachta-pers047"
                  >Lessings</name>
               <q>Sämmtliche Schriften</q>.<note xml:id="plachta-ftn36" n="36">Hierzu <ref target="#Bein2011"
                     type="bibl"/></note> An dieser umfangreichen Editionstätigkeit, die auch Editionen
               des Neuen Testaments sowie der Werke von <name ref="#plachta-pers060">Properz</name> und
                  <name ref="#plachta-pers049">Lukrez</name> einschloss, lässt sich ein prinzipiell
               anderes Textverständnis ablesen, als es Editionen zugrunde lag, die von romantischen
               Literaturkonzepten beeinflusst waren und denen sich etwa die <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> verpflichtet fühlten. So hat
                  <name ref="#plachta-pers019">Jacob Grimm</name> immer wieder darauf hingewiesen, dass
               jedes überlieferte Dokument einen historischen Eigenwert habe. Die Textgestalt dieses
               Dokuments sei als <quote source="#plachta-ftn37">offene Größe</quote> zu betrachten.<ref
                  target="#Janota1980" type="bibl" xml:id="plachta-ftn37">S.&#8239;35</ref> Gleichzeitig
               seien diese Dokumente als individuelle Zeugnisse eines kollektiven Schaffensprozesses,
               eben als <quote source="#plachta-ftn38">lebendige Verschiedenheiten</quote>,<note xml:id="plachta-ftn38"
                  n="38" type="bibl">Zitiert nach: <ref target="#Ginschel1967" type="bibl"
                     >S.&#8239;172</ref>
               </note> zu interpretieren. Der Aspekt der Überlieferung stand daher im Mittelpunkt der
               Aktivitäten der <name ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name>. Dies ist
               insofern verständlich, als die Kenntnis von Handschriften mittelalterlicher Texte damals
               noch äußerst rudimentär war. Auch hierfür gab es historische Gründe: Nach der Aufhebung
               der geistlichen Fürstentümer und der Säkularisation von Kirchen- und Klösterbesitz im
               Reichsdeputationshauptschluss von 1803 wurden plötzlich die Klösterbibliotheken mit
               ihren riesigen Schätzen an Handschriften zugänglich. Nicht zuletzt aus diesem
               historischen Umstand resultierte die Priorität, die <name ref="#plachta-pers019">Jacob
                  Grimm</name> der Überlieferung einräumte. In seiner Gedenkrede auf den 1851
               verstorbenen <name ref="#plachta-pers043">Karl Lachmann</name> wird diese Priorität noch
               einmal deutlich, wenn er die unterschiedlichen Positionen folgendermaßen beschreibt:
                  <quote source="#plachta-ftn39">Man kann alle philologen, die es zu etwas gebracht haben, in
                  solche theilen, welche die worte um der sachen, oder die sachen um der worte willen
                  treiben. <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> gehörte unverkennbar zu den
                  letztern und ich übersehe nicht die groszen vortheile seines standpuncts, wenn ich
                  umgedreht mich lieber zu den ersteren halte.</quote><ref target="#GrimmSchriften"
                  type="bibl" xml:id="plachta-ftn39">Bd.&#8239;1, S.&#8239;150</ref>
            Wenn <name ref="#plachta-pers019">Jacob Grimm</name> sich zu denen rechnete, die <q>die
                  worte um der sachen</q> willen betrachten, dann verteidigte er einmal mehr seine
               Auffassung, die Überlieferung mit all ihren Eigenheiten und historischen Veränderungen
               hätten im Mittelpunkt des philologischen Interesses zu stehen. <name
                  ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> dagegen vertrat eine andere Position, weil er
               eine andere Sichtweise auf die Überlieferung hatte. Sein Blick war stets retrospektiv
               gerichtet auf das Ursprüngliche, Echte, Wahre und damit auf den unerreichbaren
                  <soCalled>Archetyp</soCalled> eines Werks. Für ihn hielt die Textgeschichte das
               Material bereit, mit dessen Hilfe er den Weg zurück zu einem zumeist verlorenen Original
               rekonstruieren könne. Geschichte wurde in <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name>
               Perspektive auf die Textgeschichte reduziert. Diese Textgeschichte ließ sich mit Hilfe
               der textkritischen Methode und einer Reihe formalisierter Verfahren rekonstruieren, die
               als <name ref="#plachta-pers043">Lachmann’sche</name> Methode Eingang in die
               Wissenschaftsgeschichte gefunden hat. Es ist das große Verdienst <name
                  ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name>, die traditionellen textkritischen Verfahren
               der <soCalled>recensio</soCalled> und <soCalled>emendatio</soCalled> neu im Bewusstsein
               der Philologie verankert zu haben. Dennoch wird heute mit guten Argumenten
               fachübergreifend bestritten, <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> sei als
               Begründer einer <soCalled>modernen</soCalled> wissenschaftlichen Textkritik zu
                  bezeichnen.<ref target="#Timpanaro1971" type="bibl" xml:id="plachta-ftn40"
                     >S.&#8239;69&#x2013;72</ref> Aber er war derjenige, der die textkritischen
               Verfahren systematisch geordnet und in der praktischen Editionsarbeit angewendet hat.
                  <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> Verdienst besteht auch darin, die
               altphilologische Recensio-Technik auf die Überlieferung mittelalterlicher wie neuerer
               Texte übertragen zu haben. Altphilologie und Deutsche Philologie feierten Hochzeit und
               gaben der Germanistik als philologische Disziplin über Jahrzehnte hinweg ihr
               entsprechendes Gesicht. Der Vermittlungsaspekt, der im Konzept der <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> ein wichtiges Moment war, wurde
               dagegen von <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> ausgeblendet. Ging es <name
                  ref="#plachta-pers019">Jacob Grimm</name> um die Aktualisierung vergangener Kultur-
               und Literaturepochen, konzentrierte sich <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name>
               auf die Errichtung historischer Textdenkmäler. Die Arbeit des Philologen an der
               Textüberlieferung, schreibt <name ref="#plachta-pers038">Johannes Janota</name>, <quote
                  source="#plachta-ftn41">wird zum Dienst am Autor, dessen Werk und Persönlichkeit von der
                  Patina und den Schlacken der Überlieferung gereinigt, in möglichst makellosem Glanz
                  erstrahlen sollen.</quote><ref target="#Janota1980" type="bibl" xml:id="plachta-ftn41"
                  >S.&#8239;35</ref> Seine Arbeit an der <name ref="#plachta-pers047"
               >Lessing</name>-Ausgabe kommentierte <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> so:
                  <quote source="#plachta-ftn42">Der kritische Herausgeber […] hat, wo seine Arbeit auch auf
                  der niedrigsten Stufe des geistigen Verdienstes steht, zu beurtheilen, welchen Werth,
                  welches Verhältniss zur Wahrheit jede der von ihm zu brauchenden Quellen im Ganzen
                  und an jeder einzelnen Stelle hat: er muss, um dies zu können, jeden Augenblick und
                  bei jedem Zweifel dem Verfasser in seine geistige Werkstatt schauen und ganz die
                  ursprüngliche Thätigkeit desselben reproduciren können.</quote><ref
                  target="#Lachmann1876" type="bibl" xml:id="plachta-ftn42">S.&#8239;566</ref> Die Arbeit des
               Textkritikers bestand darin, die Texte noch einmal zur Welt zu bringen, sie regelrecht
               wieder zu gebären. In vielen Äußerungen hat <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name>
               die Veröffentlichung seiner Editionen dementsprechend als Geburten phantasiert.<ref
                  target="#Weigel1989" type="bibl" xml:id="plachta-ftn43">S.&#8239;174, 181&#8239;ff.</ref> Im Falle
               der Lessing-Ausgabe hat <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> sogar einen
               (erfolglosen) Prozess angestrengt, mit dem er seine Rechte als Urheber an dieser Ausgabe
               und darüber hinaus an den Texten <name ref="#plachta-pers047">Lessings</name>
               feststellen lassen wollte.<ref target="#Weigel1989" type="bibl" xml:id="plachta-ftn44" rend="ibid">S.&#8239;36&#8239;ff.</ref> Er verstand sich als Stellvertreter des Autors <name
                  ref="#plachta-pers047">Lessing</name>.</p>
            <p>Aber wie sah <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> editorische Arbeit zumindest
               in ihren Grundzügen aus? Bislang wurden deutsche Texte nur nach einer Handschrift
               ediert. <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> dagegen wollte aus der gesamten
               Überlieferung einen <soCalled>echten</soCalled> Text generieren. Als zentrale Forderung
               formuliert er: <quote source="#plachta-ftn45">ganz offenbar ist, dass aus einer hinlänglichen
                  Anzahl von Handschriften, deren Verwandtschaft und Eigenthümlichkeiten der Kritiker
                  genau erforscht hat, ein Text sich ergeben muss, der im Kleinen und Grossen dem
                  ursprünglichen des Dichters selbst oder seines Schreibers sehr nah kommen wird. Füge
                  ich noch hinzu, dass der Herausgeber mit allen Rede- und Versgebräuchen seines
                  Dichters sich erst vollkommen vertraut machen soll, so sieht man zwar, dass die
                  Arbeit in einen Kreis geht: aber in diesem Kreise sich geschickt zu bewegen, das ist
                  des Kritikers Aufgabe und erhebt sein Geschäft über Handarbeit. Mir lag für dies Mahl
                  mehr an lesbaren als an urkundlichen Texten: daher hab’ ich nur aus den vorhandenen
                  Quellen und eigener Vermutung was ich konnte verbessert.</quote><ref
                  target="#Lachmann1876" type="bibl" xml:id="plachta-ftn45">S.&#8239;163</ref> Die
               unterschiedlichen Positionen von <name ref="#plachta-pers019">Grimm</name> und <name
                  ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> lassen sich noch einmal an den Vorstellungen
               veranschaulichen, wie das Nibelungenlied zu edieren sei. <name ref="#plachta-pers019"
                  >Jacob Grimm</name> hatte sich schon 1815 skeptisch über die Möglichkeit geäußert,
               überhaupt eine <q>kritische Ausgabe</q> des Nibelungenliedes erarbeiten zu können, wie
                  <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> sie favorisierte.<ref
                     target="#Lachmann1876" type="bibl" xml:id="plachta-ftn46">S.&#8239;75, Anm.&#8239;53</ref>
               Er forderte vielmehr, dass <quote source="#plachta-ftn47">alle und jede vorhandene eigentümliche
                  Handschrift vollständig für sich und mit andern unvermischt gedruckt erscheine. Erst
                  alsdann könnte jemand, dem etwas dran läge, ins Mittel treten, und einen vermeintlich
                  besseren Text aus allen zusammen zimmern; eine Aufgabe, die kaum zur Befriedigung
                  wird gelöst werden können, und wobei neben einleuchtenderen Fällen eine Menge
                  ungewisser und ihren gleich Anspruch machender Lesarten angenommen oder ausgeworfen
                  bleiben muß.</quote><ref target="#GrimmNibelungen" type="bibl" xml:id="plachta-ftn47">S.&#8239;160&#8239;f.</ref> 
               Das, was <name ref="#plachta-pers019">Grimm</name> vorschwebte,
               war allenfalls ein kritisch berichtigter Abdruck der besten Handschrift. Dieses Prinzip
               wendeten <name ref="#plachta-pers019">er</name> und <name ref="#plachta-pers020">sein
                  Bruder</name> bei sämtlichen ihrer Editionen an. Die Frage nach dem
                  <soCalled>echten</soCalled> Text blieb zweitrangig. Für die <name
                  ref="#plachta-pers019 #plachta-pers020">Grimms</name> stand der durch eine Handschrift
               überlieferte Text im Mittelpunkt. Dessen Fehler versuchten sie mit Hilfe
               grammatikalischer, metrischer oder motivgeschichtlicher Untersuchungen zu
                  <soCalled>reinigen</soCalled>.</p>
            <p><name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> dagegen ging von völlig anderen
               Voraussetzungen bei der Edition des Nibelungenliedes aus. Zum einen wollte er die drei
               großen Nibelungenhandschriften in ihrer verwandtschaftlichen Beziehung genau
               untersuchen, um herauszufinden, welche der Handschriften die älteste war: <quote
                  source="#plachta-ftn48">Wir sollen und wollen aus einer hinreichenden Menge von guten
                  Handschriften einen allen diesen zum Grunde liegenden Text darstellen, der entweder
                  der ursprüngliche selbst seyn oder ihm doch sehr nahe kommen muss.</quote><ref
                  target="#Lachmann1876" type="bibl" xml:id="plachta-ftn48">S.&#8239;82</ref> Zum anderen
               wollte er durch Vergleich aller Varianten einen <soCalled>Archetyp</soCalled> des Textes
               rekonstruieren, der allerdings nur in <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name>
               Vorstellung und nie in der Realität so bestanden hat. Durch Induktion hoffte er, dem
               ursprünglichen Text möglichst nahezukommen. Dabei ging er davon aus, dass die
               Nibelungenhandschriften einen bereits aus mehreren Textsammlungen kompilierten Text
               enthielten, der allerdings auf eine einzige Sammlung zurückzuführen sein müsse. Er
               unterstellte, dass es nur einen originalen Textkomplex gegeben habe, der durch
               textkritische Verfahren wiederzugewinnen sei. Indem er an <name ref="#plachta-pers071"
                  >Friedrich August Wolfs</name> Theorie von der kollektiven Verfasserschaft der
               Homerischen Epen anknüpfte, gelangte er zu der These: <quote source="#plachta-ftn49">Ich glaube
                  nämlich […], dass unser so genanntes Nibelungenlied, oder bestimmter, die Gestalt
                  desselben, in der wir es, aus dem Anfange des dreizehnten Jahrhunderts uns
                  überliefert, lesen, aus einer noch jetzt erkennbaren Zusammensetzung einzelner
                  romanzenartiger Lieder entstanden sei.</quote><ref target="#Lachmann1876" type="bibl"
                  xml:id="plachta-ftn49">S.&#8239;1</ref>
           Diese These hatte Folgen, denn <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> musste aus
               dem überlieferten Material Strophen für <soCalled>echt</soCalled> oder
                  <soCalled>unecht</soCalled> erklären. Das schien jedoch kein Problem zu sein, denn
                  <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> war davon überzeugt, dass er aus dem
               gesamten Variantenbestand die jeweils <soCalled>echte</soCalled> Variante
               herausdestillieren könne. So streng und konsequent sein philologisches Verfahren bei der
                  <soCalled>recensio</soCalled> der Nibelungenhandschriften auch gewesen sein mag,
               problematisch war sein Vorgehen immer dann, wenn er inhaltlich argumentierte und davon
               überzeugt war, dass die Ausscheidung <soCalled>unechter</soCalled> Strophen dazu
               beitrage, <quote source="#plachta-ftn50">hauptsächlich das Motivlose und de[n] Mangel des innern
                  Zusammenhangs</quote> zu beseitigen.<note xml:id="plachta-ftn50" n="50" type="bibl">Lachmann
                  an Ludwig Uhland, 15.&#8239;6.&#8239;1827; <ref target="#UhlandBriefe" type="bibl"
                     >S.&#8239;243</ref></note> Nicht selten lassen sich aber auch moralische Motive
               erkennen, von denen sich <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> bei seinen
               textkritischen Entscheidungen leiten ließ. Mit Hilfe der Analogie etwa sollte die <quote
                  source="#plachta-ftn51">Reinheit</quote><ref target="#Lachmann1876" type="bibl"
                  xml:id="plachta-ftn51">S.&#8239;215</ref> des Textes und damit seine alte sittliche Kraft
               wiederhergestellt werden.<ref target="#Ehrismann1975" type="bibl" xml:id="plachta-ftn52"
                  >S.&#8239;122</ref> Es lassen sich aber auch Tendenzen in der Variantenauswahl
               erkennen, mit denen das Germanische und damit das Heidnische im Nibelungenlied betont
               werden. <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> Nibelungentext ist aus heutiger
               Perspektive in jeder Hinsicht ein <quote source="#plachta-ftn53">hypothetisches
                  Konstrukt.</quote><ref target="#Roloff2003" type="bibl" xml:id="plachta-ftn53"
                  >S.&#8239;70</ref> Für die <q>Reinheit und Sauberkeit der Texte</q> bürgt allein
               das <q>Kunstgefühl</q> des Editors, dessen Absicht es auch sei, die zu edierenden Texte
                  <quote source="#plachta-ftn54">so zu lesen, wie sie ein guter Vorleser in der gebildeten
                  Gesellschaft des 13.&#8239;Jahrhunderts aus der besten Handschrift vorgetragen
                  hätte.</quote><ref target="#Roloff2003" type="bibl" xml:id="plachta-ftn54" rend="ibid">S.&#8239;74</ref>
            </p>
         </div>
         <pb/>
         <div xml:id="plachta-div05">
            <head>5.</head>
            <p><name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> Verfahren spaltete bis in das
               20.&#8239;Jahrhundert hinein die Fachleute in Befürworter und Gegner, denn die
               problematische Mischung aus Intuition und exakter Philologie löste nicht nur im Falle
               der Nibelungenlied-Edition zahlreiche interpretatorische Fehden aus. <name
                  ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> Variantenselektion und das daraus
               resultierende eklektische Vorgehen bei der Textkonstitution konnte und wollte das
               subjektive <soCalled>iudicium</soCalled> des Textkritikers nicht vermeiden.<note
                  xml:id="plachta-ftn55" n="55">Vgl. <ref target="#Stackmann1964" type="bibl"/></note> Es war
               vor allem die Absolutheit, die <name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> mit seiner
               Methode verknüpfte, und die vielfach auf Widerspruch stieß. 1857 etwa polemisierte <name
                  ref="#plachta-pers034">Adolf Holtzmann</name> gegen die <quote source="#plachta-ftn56"
                  >machthungrigen Epigonen</quote><ref target="#Kolk1991" type="bibl" xml:id="plachta-ftn56"
                  >S.&#8239;10</ref>
               <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name>: <quote source="#plachta-ftn57">Alle Welt solle
                  sich nach dem ästhetischen Gefühl <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> und
                  der Erben seiner Gefühle richten.</quote><note xml:id="plachta-ftn57" n="57" type="bibl">Zitiert nach: <ref target="#Ehrismann1975" type="bibl">S.&#8239;123</ref>.</note>
               Und <name ref="#plachta-pers061">Hans-Gert Roloff</name> fasst aus heutiger Perspektive
               zusammen: <quote source="#plachta-ftn58">In der geschichtlichen Sterilität seiner ästhetisch
                  glanzvoll elaborierten Texte lassen sich klassizistische, ja klassisch-nationale
                  Intentionen erkennen, die erst obsolet wurden, als die mediävistisch-romantischen
                  Sehnsüchte verblaßten.</quote><ref target="#Roloff2003" type="bibl" xml:id="plachta-ftn58"
                  >S.&#8239;69</ref>
               <name ref="#plachta-pers043">Karl Lachmann</name> hat nicht nur die Textedition
               entscheidend geprägt, sondern auch der jungen Germanistik über Jahrzehnte ihr Profil als
               philologische Disziplin mit zentralem editorischen Segment gegeben. Elemente wie
               Interpretation oder Literaturgeschichtsschreibung haben die Germanistik erst in der
               zweiten Hälfte des 19.&#8239;Jahrhunderts zu einer literaturwissenschaftlichen
               Disziplin werden lassen. Wenn wir heute <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name>
               Leistung, insbesondere seine textkritische Methode, wesentlich kritischer sehen, so
               erkannte man im 19.&#8239;Jahrhundert in ihm aber die Person, die mit ihren
               Vorstellungen den vielen irrationalen Tendenzen der Romantik ein Gegengewicht
               entgegengesetzt hatte. <name ref="#plachta-pers051">Karl Müllenhoff</name>, der
               Herausgeber von <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name> philologischen Schriften,
               schreibt 1876: <quote source="#plachta-ftn59"><name ref="#plachta-pers043">Lachmann</name> war
                  der erste, der als wohl geschulter Philolog mit philologischer Methode daran gieng in
                  dem wüsten Haufen unserer alten Litteratur Licht und Ordnung zu schaffen und überall
                  da ansetzte, wo es zuerst geschehen muste, bei ihren Hauptwerken und ersten
                  Meistern.</quote><ref target="#Lachmann1876" type="bibl" xml:id="plachta-ftn59"
                  >S.&#8239;VII</ref>
            <name ref="#plachta-pers043">Lachmanns</name>
               <soCalled>strenge</soCalled> Philologie ist sicherlich zu Recht als notwendiges
               Korrektiv zu den Vorstellungen <name ref="#plachta-pers019">Jacob Grimms</name> von
               einer nationalen Philologie in romantischem Geist zu sehen. Beiden Wissenschaftlern
               kommt das Verdienst zu, Geburtshelfer nicht nur der aufstrebenden Germanistik, sondern
               auch der kritischen Textedition gewesen zu sein. Aber sie unterscheiden sich in
               wesentlichen Punkten bei der Beantwortung der Frage, wie romantische Konzepte
               philologisch sinnvoll umgesetzt werden könnten. <name ref="#plachta-pers062">Wilhelm
                  Scherer</name> hat das plausibel erläutert, als er <name ref="#plachta-pers043"
                  >Lachmanns</name>
               <q>Genie der Methode</q> dem <q>Genie der Kombination</q> bei <name
                  ref="#plachta-pers019">Jacob Grimm</name> gegenüber stellte.<note xml:id="plachta-ftn60"
                  n="60">Vgl. <ref target="#Wyss1979" type="bibl">S.&#8239;13</ref></note> Die Zeit
               der <q>wilden Philologie</q>, wie sie so wunderbar in das Romantik-Konzept passte, war
               damit auf jeden Fall vorbei und die Liebhaber, Amateure und Dilettanten mussten das
               editorische Feld den Fachleuten überlassen. </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="Plachta2001">Bodo Plachta, <title level="a">Germanistische Editionswissenschaft im
                  Kontext ihrer Geschichte</title>, in: <title level="s">Anglia</title>&#x00A0;119 (2001), H.&#8239;1,
                  S.&#8239;375&#x2013;398</bibl>
               <bibl xml:id="Plachta2007">Bodo Plachta, <title level="a">Dilettanten und Philologen. Debatten über
                  den Umgang mit Texten in Editionen der ersten Hälfte des 19.&#8239;Jahrhunderts</title>, in:
                  <title level="m">Ästhetische Erfahrung und Edition</title>, hg. von Rainer Falk und Gert Mattenklott,
                  Tübingen 2007 (Beihefte zu editio&#x00A0;27), S.&#8239;59&#x2013;71</bibl>
               <bibl xml:id="Nutt2005">Rüdiger Nutt-Kofoth (Hg.), <title level="m">Dokumente zur Geschichte der
                  neugermanistischen Edition</title>, Tübingen 2005 (Bausteine zur Geschichte der
                  Edition&#x00A0;1)</bibl>
               <bibl xml:id="Kenney1974">E.&#8239;J. Kenney, <title level="m">The Classical Text. Aspects of Editing in the
                  Age of the Printed Book</title>, Berkeley, Los Angeles u.&#8239;a. 1974</bibl>
               <bibl xml:id="Lutz1975">Magdalene Lutz-Hensel, <title level="m">Prinzipien der ersten textkritischen
                  Editionen mittelhochdeutscher Dichtung. Brüder Grimm &#x2013; Benecke &#x2013; Lachmann. 
                  Eine methodenkritische Analyse</title>, Berlin 1975,
                  S.&#8239;21&#x2013;25</bibl>
               <bibl xml:id="Haischer2011">Peter-Henning Haischer, <title level="m">Historizität und Klassizität.
                  Christoph Martin Wieland und die Werkausgabe im 18.&#8239;Jahrhundert</title>, Heidelberg
                  2011 (Ereignis Weimar-Jena. Kultur um 1800. Ästhetische Forschungen&#x00A0;28)</bibl>
               <bibl xml:id="GottschedVersuch">Johann Christoph Gottsched, <title level="m">Versuch einer kritischen
                  Dichtkunst</title>, unveränderter photomechanischer Nachdruck der 4., vermehrten Aufl.,
                  Darmstadt 1962</bibl>
               <bibl xml:id="HerderWerke"><title level="m">Herders sämtliche Werke</title>, hg. von Bernhard Suphan,
                  33&#x00A0;Bde., Berlin 1877&#x2013;1913 (Nachdruck Hildesheim 1967/68 und 1994),
                  Bd.&#8239;3<bibl type="short">Suphan (Hg.), <title level="m">Herders sämtliche Werke</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="GoetheWerke"><title level="m">Goethes Werke</title>, hg. im Auftrage der Großherzogin Sophie von
                  Sachsen, 133&#x00A0;Bde. in 143, Weimar 1887&#x2013;1919</bibl>
               <bibl xml:id="Mittelalter1977"><title level="m">Mittelalterrezeption. Texte zur Aufnahme altdeutscher
                  Literatur in der Romantik</title>, hg., eingeleitet und mit einer weiterführenden
                  Bibliographie versehen von Gerard Koziełek, Tübingen 1977<bibl type="short">Koziełek (Hg.), <title level="m">Mittelalterrezeption</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Moeser1939"><title level="m">Justus Möser, Briefe</title>, hg. von Ernst Beins und Werner
                  Pleister, Hannover u.&#8239;a. 1939</bibl>
               <bibl xml:id="Schmitz2004">Monika Schmitz-Emans, <title level="m">Einführung in die Literatur der
                  Romantik</title>, Darmstadt 2004<bibl type="short">Schmitz-Emans, <title level="m">Literatur der Romantik</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="SchlegelAusgabe"><title level="m">Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe</title>, hg. von Ernst
                  Behler unter Mitwirkung von Jean-Jacques Anstett und Hans Eichner, München,
                  Paderborn, Wien 1958&#8239;ff.<bibl type="short"><title level="m">Kritische Friedrich-Schlegel-Ausgabe</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="ErschGruber">Johann Samuel Ersch, Johann Gottfried Gruber (Hg.),
                  <title level="m">Allgemeine Encyclopädie der Wissenschaften und Künste in alphabetischer Folge von
                  genannten Schriftstellern bearbeitet</title>, Leipzig 1818&#x2013;1850</bibl>
               <bibl xml:id="Kolk1994">Rainer Kolk, <title level="a">Liebhaber, Gelehrte, Experten. Das Sozialsystem
                  der Germanistik bis zum Beginn des 20.&#8239;Jahrhunderts</title>, in:
                  <ref target="#Fohrmann_Vosskamp1994" type="bibl">S.&#8239;48&#x2013;114</ref></bibl>
               <bibl xml:id="Hagen1807">Heinrich von der Hagen, <title level="m">Der Nibelungen Lied. Erneuet und
                  erklärt</title>, Berlin 1807</bibl>
               <bibl xml:id="Janota1980"><title level="m">Eine Wissenschaft etabliert sich. 1810&#x2013;1870</title>, mit
                  einer Einführung hg. von Johannes Janota, Tübingen 1980 (Texte zur
                  Wissenschaftsgeschichte der Germanistik&#x00A0;3)<bibl type="short">Janota (Hg.), <title level="m">Eine Wissenschaft etabliert sich</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Weimar1989">Klaus Weimar, <title level="m">Geschichte der deutschen
                  Literaturwissenschaft bis zum Ende des 19.&#8239;Jahrhunderts</title>, München 1989</bibl>
               <bibl xml:id="Hunger">Ulrich Hunger, <title level="a">Die altdeutsche Literatur und das Verlangen
                  nach Wissenschaft. Schöpfungsakt und Fortschrittsglaube in der Frühgermanistik</title>,
                  in: <ref target="#Fohrmann_Vosskamp1994" type="bibl">S.&#8239;236&#x2013;263</ref></bibl>
               <bibl xml:id="Weimann1972">Robert Weimann, <title level="a">Gegenwart und Vergangenheit in der
                  Literaturgeschichte</title>, in: Ders., <title level="m">Literatur, Gesellschaft und Mythos</title>, Berlin 1972,
                  S.&#8239;11&#x2013;46, 453&#x2013;458</bibl>
               <bibl xml:id="Ehrismann1985">Otfrid Ehrismann, <title level="a">Philologie der Natur &#x2013; die
                  Grimms, Schelling, die Nibelungen</title>, in: <title level="s">Brüder Grimm Gedenken</title>&#x00A0;5 (1985),
                  S.&#8239;35&#x2013;59</bibl>
               <bibl xml:id="Ginschel1967">Gunhild Ginschel, <title level="m">Der junge Jacob Grimm 1805&#x2013;1819</title>,
                  Berlin 1967 (Deutsche Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Veröffentlichungen
                  der Sprachwissenschaftlichen Kommission&#x00A0;7)<bibl type="short">Ginschel, <title level="m">Der junge Jacob Grimm</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Plachta2012">Bodo Plachta, <title level="a">Wie international ist die
                  Editionswissenschaft? Ein Blick in ihre Geschichte</title>, in: <title level="s">editio</title>&#x00A0;26 (2012),
                  S.&#8239;13&#x2013;29</bibl>
               <bibl xml:id="Roloff2003">Hans-Gert Roloff, <title level="a">Karl Lachmann, seine Methode und die
                  Folgen</title>, in: <title level="m">Geschichte der Editionsverfahren vom Altertum bis zur Gegenwart im
                  Überblick. Ringvorlesung</title>, hg. von Hans-Gert Roloff, Berlin 2003 (Berliner Beiträge
                  zur Editionswissenschaft&#x00A0;5), S.&#8239;63&#x2013;81<bibl type="short">Roloff, <title level="m">Karl Lachmann</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Lachmann1876">Karl Lachmann, <title level="m">Kleinere Schriften zur deutschen
                  Philologie</title>, hg. von Karl Müllenhoff, Berlin 1876<bibl type="short">Lachmann, <title level="m">Kleinere Schriften</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Bein2011">Thomas Bein, <title level="a">Karl Lachmann &#x2013; Ethos und Ideologie der
                  frühen Editionswissenschaft</title>, in: <title level="m">Neugermanistische Editoren im
                  Wissenschaftskontext. Biografische, institutionelle, intellektuelle Rahmen in der
                  Geschichte wissenschaftlicher Ausgaben neuerer deutschsprachiger Autoren</title>, hg. von
                  Roland S. Kamzelak, Rüdiger Nutt-Kofoth und Bodo Plachta, Berlin u.&#8239;a.
                  2011 (Bausteine zur Geschichte der Edition&#x00A0;3), S.&#8239;1&#x2013;15</bibl>
               <bibl xml:id="GrimmSchriften">Jacob Grimm, <title level="m">Kleinere Schriften</title>,
                  [Bd.&#8239;1&#x2013;5] hg. von Karl Müllenhoff, [Bd.&#8239;6&#x2013;8] hg. von
                  Eduard Ippel, Berlin 1864&#x2013;1890 (Nachdruck Hildesheim 1965/66)</bibl>
               <bibl xml:id="Timpanaro1971">Sebastiano Timpanaro, <title level="m">Die Entstehung der Lachmannschen
                  Methode</title>, 2. erw. und überarb. Aufl., Hamburg 1971</bibl>
               <bibl xml:id="Weigel1989">Harald Weigel, <title level="m"><q>Nur was du nie gesehn wird ewig
                     dauern</q>. Carl Lachmann und die Entstehung der wissenschaftlichen Edition</title>,
                  Freiburg/Brsg. 1989<bibl type="short">Weigel, <title level="m">Carl Lachmann und die Entstehung der wissenschaftlichen Edition</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="GrimmNibelungen">Jacob Grimm, <title level="a">Ueber die Nibelungen</title>, in: <title level="s">Altdeutsche
                  Wälder</title>&#x00A0;2 (1885), S.&#8239;145&#x2013;180</bibl>
               <bibl xml:id="UhlandBriefe"><title level="m">Uhlands Briefwechsel</title>, im Auftrage des Schwäbischen
                  Schillervereins hg. von Julius Hartmann, T.&#8239;2, Stuttgart u.&#8239;a. 1912 </bibl>
               <bibl xml:id="Ehrismann1975">Otfrid Ehrismann, <title level="m">Das Nibelungenlied in Deutschland.
                  Studien zur Rezeption des Nibelungenliedes von der Mitte des
                  18.&#8239;Jahrhunderts bis zum Ersten Weltkrieg</title>, München 1975<bibl type="short">Ehrismann, <title level="m">Das Nibelungenlied in Deutschland</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="Stackmann1964">Karl Stackmann, <title level="a">Mittelalterliche Texte als Aufgabe</title>, in:
                  <title level="m">Festschrift für Jost Trier zum 70.&#8239;Geburtstag</title>, hg. von William Foerste und
                  Karl Heinz Borck, Köln 1964</bibl>
               <bibl xml:id="Kolk1991">Rainer Kolk, <title level="m">Berlin oder Leipzig? Eine Studie zur sozialen
                  Organisation der Germanistik im <q>Nibelungenstreit</q></title>, Tübingen 1991</bibl>
               <bibl xml:id="Wyss1979">Ulrich Wyss, <title level="m">Die wilde Philologie. Jacob Grimm und der
                  Historismus</title>, München 1979</bibl>
               <bibl xml:id="Fohrmann_Vosskamp1994"><title level="m">Wissenschaftsgeschichte der Germanistik im 19. Jahrhundert</title>, hg. von Jürgen Fohrmann und Wilhelm Voßkamp, Stuttgart u.&#8239;a. 1994<bibl type="short">Fohrmann, Voßkamp (Hg.), <title level="m">Wissenschaftsgeschichte der Germanistik im 19. Jahrhundert</title></bibl></bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
