<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main"><q>Kann ich denn den Diebshändler Zulehner nicht gerichtlich belangen?</q><note xml:id="schreiter-ftn1" n="1">Zitiert aus einem Brief von Weber an Gottfried Weber vom 3.&#8239;Februar 1826; vgl. <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, <ptr target="http://www.weber-gesamtausgabe.de/A042683"/>; im Folgenden: <title>Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe. Digitale Edition</title>, Briefnummer.</note></title>
            <title type="sub">Die Auseinandersetzungen um Carl Zulehners <soCalled>Geschäfte</soCalled> mit dem <hi rend="italic">Freischütz</hi> vor dem Hintergrund der Entwicklung des Urheberrechts in Deutschland</title>
            <author>
               <name><forename>Solveig</forename> <surname>Schreiter</surname></name>
               <email></email>
               <affiliation><!--geb. 1971 in Karl-Marx-Stadt;-->studierte Musikwissenschaft und Kunstgeschichte an der Humboldt-Universität in Berlin und ist seit&#x00A0;2004 Mitarbeiterin der Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe; von Februar&#x00A0;2013 bis Juni&#x00A0;2015 im BMBF-geförderten Projekt <hi rend="italic">Freischütz-digital</hi> (Arbeitsgruppe: Libretto) tätig; Februar&#x00A0;2014 Promotion bei Prof.&#8239;Dr. Manuel Gervink an der Hochschule für Musik Dresden zum Thema: <hi rend="italic">Das Libretto zu Carl Maria von Webers Oberon. Werkentstehung und Werktradierung: Studien zur Entstehung, Überlieferung und Rezeption des Werkes in Verbindung mit einer wissenschaftlich-kritischen Neuedition des Textbuchs</hi>.</affiliation>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License (CC BY 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de"/>
         </langUsage>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <person xml:id="schreiter-pers001">
                  <p>Bach, Johann Sebastian</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers003">
                  <p>Derossi, Joseph</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers005">
                  <p>Grams, Anton</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers007">
                  <p>Hasse, Johann Adolf</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers008">
                  <p>Hoffmann, E.&#8239;T.&#8239;A.</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers010">
                  <p>Jähns, Friedrich Wilhelm</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers011">
                  <p>Kircheisen, Friedrich Leopold von</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers013">
                  <p>Leidesdorf, Maximilian Joseph</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers016">
                  <p>Lischke, Ferdinand Samuel</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers018">
                  <p>Livius, John Barham</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers021">
                  <p>Müller, Eberhard</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers022">
                  <p>Müller, Johann Michael</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers023">
                  <p>Rungenhagen, Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers024">
                  <p>Schlesinger, Moritz Adolph (Maurice)</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers025">
                  <p>Schlesinger, Adolph Martin</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers028">
                  <p>Schneider, Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers029">
                  <p>Schott, Johann Joseph</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers031">
                  <p>Simrock, Nikolaus</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers032">
                  <p>Spohr, Louis</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers033">
                  <p>Spontini, Gaspare</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers034">
                  <p>Stöpel, Franz</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers035">
                  <p>Sukowaty, Wenzel</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers037">
                  <p>Trautwein, Traugott</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers038">
                  <p>Wagner, Karl Jakob</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers040">
                  <p>Walter, Ignaz</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers042">
                  <p>Weber, Carl Maria von</p>
                  <p n="work" xml:id="schreiter-works001"><hi rend="italic">Der Freischütz</hi>, WeV C.7</p>
                  <p n="work" xml:id="schreiter-works002"><hi rend="italic">Oberon</hi>, WeV C.10</p>
                  <p n="work" xml:id="schreiter-works003"><hi rend="italic">Preciosa</hi>, WeV F.22</p>
                  <p n="work" xml:id="schreiter-works004"><hi rend="italic">Jubel-Kantate</hi>, WeV B.15</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers044">
                  <p>Weber, Gottfried</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers051">
                  <p>Winkler, Karl Theodor</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers052">
                  <p>Wollank, Friedrich</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers054">
                  <p>Zulehner, Georg Carl</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers055">
                  <p>Zulehner, Georg Carl (Junior)</p>
               </person>
               <person xml:id="schreiter-pers056">
                  <p>Zulehner, Georg Carl</p>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="schreiter-latex-vspace-1">\vspace{-1mm}</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2015-11-16T17:30:00"
            who="https://github.com/peterstadler">CV und abstract eingefügt.</change>
         <change when="2015-11-16T15:44:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Korrekturen von Solveig eingearbeitet.</change>
         <change when="2015-11-12T20:30:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
         <change when="2015-11-11T09:24:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Literaturverweise überarbeitet.</change>
         <change when="2015-07-21T00:05:10.214+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Textstruktur, Personen und Literatur ausgezeichnet.</change>
         <change when="2015-07-20T10:30:10.214+02:00"
            who="https://github.com/peterstadler">Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="abstract" xml:id="schreiter-abstract">
            <p>Der Aufsatz beschäftigt sich mit der Beziehung zwischen Carl Maria von Weber und Georg Carl Zulehner (1770–1841) im Zusammenhang mit der Problematik des Nachdrucks und der Vervielfältigung von Musikalien zu Anfang des 19.&#8239;Jahrhunderts. Im Fokus stehen zwei spezielle Problembereiche: zum einen die Anfertigung eines Nachdrucks des Klavierauszuges vom Weberschen <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> durch Zulehner und zum anderen der Vertrieb der Weberschen Partituren durch die Zulehnersche Kopiatur. Für die Ausführungen werden Dokumente des Schott-Archivs (jetzt Bestand Staatsbibliothek Berlin) sowie Webers Briefe und Korrespondenz seiner Zeitgenossen als auch zeitgenössische Dokumente aus der zeitgenössischen Presse herangezogen und ausgewertet.
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <pb n="655"/>
         <p>Zum  Bestand des Schott-Archivs, das Ende 2014 durch die Staatsbibliotheken in Berlin und München zu einem  großen Teil erworben wurde, gehören u.&#8239;a. Dokumente des Mainzer Musikverlegers <name ref="#schreiter-pers054">Georg Carl Zulehner</name> (1770&#x2013;1841). Die Sichtung und Auswertung dieser Dokumente,<note xml:id="schreiter-ftn2" n="2">Staatsbibliothek zu Berlin &#x2013; Preußischer Kulturbesitz (im folgenden: <hi rend="italic">D-B</hi>), Musikabteilung: Schott-Archiv 45612&#x2013;45663 sowie 46304&#x2013;46313.</note> worunter sich auch etliche <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> betreffende befinden (überwiegend Quittungen über Bestellungen und Auslieferung musikalischen Materials zu <title ref="#schreiter-works003">Preciosa</title> und <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title>), gab den Anstoß, sich einmal eingehend und umfassend mit der Beziehung zwischen <name ref="#schreiter-pers042">Carl Maria von Weber</name> und <name ref="#schreiter-pers054">Carl Zulehner</name> im Zusammenhang mit der  Problematik des Nachdrucks und der Vervielfältigung von Musikalien zu Anfang des 19.&#8239;Jahrhunderts zu beschäftigen. </p>
         <p>Der in der Literatur gerne wegen gleichen Namens mit seinem Neffen <name ref="#schreiter-pers056">Georg</name> (1780&#x2013;1856) und seinem Patenneffen <name ref="#schreiter-pers055">Georg Carl</name> (genannt Junior, 1805&#x2013;1847) verwechselte <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> vereinigte in seinem Leben viele Tätigkeitsbereiche: Musikverleger, Musikalienhändler und  Kommissionär, Komponist und  Bearbeiter, Leiter eines Liebhaberorchesters und Kopist von Partiturhandschriften. Ab 1798 betrieb er eine gewerbliche Kopiatur, ab 1799 zusätzlich eine Musikalienhandlung und  von 1802 bis 1811 auch eine Notenstecherei, die sein  Neffe in Eltville fortführte; 1810 gründete er die <q>musikalische Akademie</q>, ein zu zwei Dritteln  aus Liebhabern bestehendes Orchester. </p>
         <p><quote source="#schreiter-ftn3">Der Handel mit Partiturabschriften und das Erstellen von Klavierauszügen zogen sich durch <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> gesamte Biographie. Beide gehörten offenbar zu seinen primären Einnahmequellen, während das Komponieren und der Verlag eher am Rande standen. Für sein Liebhaberorchester engagierte sich der Mainzer Musiker zwar in hohem Maße und über viele Jahre hinweg, doch finanziell brachte dieses Segment kaum etwas ein.</quote><ref xml:id="schreiter-ftn3" target="#wollner2009" type="bibl">S.&#8239;38</ref> 
         </p>
         <p>Da es zu <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> Lebzeiten in Deutschland noch kein geregeltes Urheberrecht gab,<note xml:id="schreiter-ftn4" n="4">Das preußische <q>Gesetz zum Schutz der Werke der Wissenschaft und Kunst gegen Nachdruck und Nachbildung</q>  wurde in den Staaten des deutschen Bundes erst am 11.&#8239;Juni 1837 eingeführt; vgl. <ref type="bibl" target="#kawohl2002">S.&#8239;3</ref>.</note> verwundert es nicht, dass vor allem <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> lokal bedeutender Kopiaturbetrieb und seine Tätigkeit als Arrangeur von Fremdwerken auch in Verbindung mit <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> von besonderer Bedeutung sind und vielfach für dessen Verdruss sorgten, wovon die überlieferte Weber-Korrespondenz beredtes Zeugnis ablegt. 
            Im Fokus der folgenden Ausführungen stehen zwei spezielle Problembereiche, die anhand einzelner Dokumente aus dem Schott-Archiv, Auszügen aus Weber-Briefen sowie ergänzenden zeitgenössischen Presse-Dokumenten näher betrachtet werden sollen: zum einen die Anfertigung eines Nachdruckes des Klavierauszugs vom  Weberschen <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> durch <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> und  zum anderen der Vertrieb der Weberschen Partituren durch die Zulehnersche Kopiatur &#x2013; beides eindeutig gegen den Willen und zur finanziellen  Einbuße des Komponisten. </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers054">Carl Zulehner</name> war neben <name ref="#schreiter-pers040">Ignaz Walter</name> einer der führenden Klavierauszugbearbeiter im Hause Schott und hatte sich insbesondere durch die Herausgabe mehrerer Mozartopern etabliert. Über die Qualität dieser Arrangements gehen die Meinungen allerdings auseinander und reichen von positiven bzw. neutralen Einschätzungen wie 
            <quote source="#schreiter-ftn5">durch seine gut gearbeitete[n] Klavierauszüge der besten Opern rühmlichst bekannt</quote><ref type="bibl" xml:id="schreiter-ftn5" target="#rheinischesArchiv1811">S.&#8239;96</ref> und  
            <quote source="#schreiter-ftn6">zeichnen sich seine dahin gehörigen Arbeiten durch Vollständigkeit und durch leichte Spielweise aus</quote><ref xml:id="schreiter-ftn6" type="bibl" target="#schilling1838"/> bis zu dem vernichtenden Urteil 
            <q><name ref="#schreiter-pers054">Carl Zulehner</name> ist zu den schlechtesten Klavier-Auszugs Verfertigern dieser Zeit zu zählen.</q>, in dessen Klavierauszügen sich <q>die schönsten Quinten, Querstände, Baß und Akkordauslassungen</q> befänden.<ref xml:id="schreiter-ftn7" target="#hansemann1943" type="bibl">S.&#8239;106</ref> 
            <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> Klavierauszüge waren besonders auf Fingergriffigkeit und gute Spielbarkeit ausgerichtet: charakteristisch die melodische Führung bzw. Verstärkung der Gesangsstimme in der rechten Hand und einfache Begleitfiguren in der linken Hand, nachlässig gegenüber der genauen Übertragung von Akkorden, Stimmführungsregeln und rhythmischer Exaktheit. Damit stand  er im Gegensatz zu Komponisten, die satztechnische Feinheiten mit berücksichtigten (z.&#8239;B. <name ref="#schreiter-pers021">Eberhard Müller</name>, <name ref="#schreiter-pers028">Friedrich Schneider</name> und <name ref="#schreiter-pers013">Maximilian Joseph Leidesdorf</name>) und zu den selbst arrangierten Klavierauszügen eines <name ref="#schreiter-pers032">Spohr</name>, <name ref="#schreiter-pers033">Spontini</name> oder <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name>.<note xml:id="schreiter-ftn8" n="8">Vgl. <ref type="bibl" target="#wollner2009">S.&#8239;74&#8239;f.</ref></note>
         </p>
         <p>Die Anzeige vom  Juni 1822 über den Klavierauszug von <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> zu <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> lautete wie folgt: 
            <quote source="#schreiter-ftn9">Ebendaselbst [bei B. Schott’s  Söhnen] ist erschienen und in allen soliden Musikhandlungen, so wie bey unserm Commissionair Hrn.&#x00A0;C.&#8239;H.&#8239;P. Hartmann in Leipzig zu haben: C.&#8239;M. von Weber, der Freyschütz, grosse Oper, vollständig, mit leichter Klavierbegleitung von Zulehner. (Pr.&#x00A0;7 Fl. oder 4&#x00A0;Thalr.)</quote><note xml:id="schreiter-ftn9" n="9" type="bibl">Vgl. <hi rend="italic">Intelligenz-Blatt zur Allgemeinen musikalischen Zeitung</hi> Nr.&#8239;V, Juni 1822, Sp.&#8239;25. Im <hi rend="italic">Intelligenzblatt</hi> Nr.&#8239;IV, Mai 1822, Sp.&#8239;22, wird schon ein Klavierauszug vom <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> angeboten, allerdings ohne den eindeutigen Verweis auf Zulehner.</note> In  <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> Briefen ist leider nichts überliefert über die näheren Umstände des Rechtsstreits, der sich um die Herstellung des Zulehnerschen Klavierauszugs entspann, dafür aber aus der Korrespondenz seiner Zeitgenossen mit dem Verlag Schott. So schrieb der Darmstädter Kapellmeister <name ref="#schreiter-pers038">Karl Jakob Wagner</name> an <name ref="#schreiter-pers029">Johann Joseph Schott</name> in Mainz bereits am  30.&#8239;März 1822:
            <quote source="#schreiter-ftn12"><milestone rendition="#schreiter-latex-vspace-1"/>Was zum Teufel haben Sie gemacht? Sie kommen in einen barbarischen Prozeß! Der junge Schlösinger<note xml:id="schreiter-ftn10" n="10"><name ref="#schreiter-pers024">Moritz Adolph (Maurice) Schlesinger</name>, ältester Sohn von <name ref="#schreiter-pers025">Adolph Martin Schlesinger</name>, der ab 1821 einen eigenen  Musikverlag in Paris führte. <name ref="#schreiter-pers025">Adolph Martin Schlesinger</name> in Berlin war <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> Hauptverleger.</note>  
               aus Berlin war hier u. hat eine fürchterliche Anklage gegen Sie eingegeben, daß Sie ihm vom Freyschütz nachgestochen haben.<note xml:id="schreiter-ftn11" n="11">Bei <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> war der Erstdruck des von <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> selbst verfertigten  Klavierauszugs erschienen: <q>Der Freischütz. | Romantische Oper in 3 Aufzügen. | Dichtung von Friedrich Kind. | In Musik gesetzt, | von | CARL MARIA von WEBER. | Klavier Auszug vom Componisten. | Eigenthum des Verlegers. | N° 1088. Preis 6 Rtth 12 gl: | BERLIN, | In der Schlesingerschen Buch= und Musikhandlung.</q>; 1821; vgl. Anzeige in: <hi rend="italic">Der Freimüthige oder Unterhaltungsblatt für gebildete, unbefangene Leser</hi>, Jg.&#8239;18, vor Inhaltsverzeichnis Oktober 1821.</note> […]  Wenn es los geht nehmen Sie sich zusammen, denn, daß es der Kerl kräftig angefangen hat, bin ich überzeugt. Können Sie ihm nicht beweisen, daß er Ihnen auch nachgestochen hat?? […] Da die Sache wahrscheinlich schnell geht, so machen Sie sich gefasst, alles ebenso schnell abzuthun. <name ref="#schreiter-pers044">Gottfr. Weber</name> hat er auch Besuch abgestattet. Vielleicht kann der Ihnen Nachricht geben, wie er die Klage beym Hofgericht eingereicht hat. Schlösinger ist gestern von hier nach Maynz abgereist, vielleicht hat er die Sache, bey dem dahigen Tribunal eingereicht?</quote><ref target="#wegaA045044" type="bibl" xml:id="schreiter-ftn12"/> 
         </p>
         <pb/>
         <p>Wiederum ausführliches Thema ist <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> Klavierauszug (und darüber hinaus ein  möglicherweise beabsichtigter Partitur-Nachdruck des <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> durch Schott) nur einen Monat später im Brief von <name ref="#schreiter-pers044">Gottfried Weber</name> an den Verlag: <quote source="#schreiter-ftn14">Wie ich höre ist man beim Ministerio darüber entschieden, daß Ihrem Clavierauszug nichts in Weg gelegt werden kann. Ob Ihnen dieses schon bekannt gemacht worden ist weis ich nicht, jedenfalls können Sie darüber beruhigt sein. […] 
            <lb rend="par"/><hi rend="italic"><name ref="#schreiter-pers042">Weber</name></hi> aus Dresden schreibt mir, wenn Sie ihm die Partitur stächen, von welcher öffentlich bekannt gemacht sei, daß sie auf ehrlichem Wege nur von ihm selber zu haben sei,<note xml:id="schreiter-ftn13" n="13"><name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> hatte annonciert, dass Partitur und Buch der Oper nur von ihm selbst zu beziehen wären, vgl. in: <hi rend="italic">Tagebuch der deutschen Bühnen</hi>, hg. von Karl Gottfried Theodor Winkler, Jg.&#8239;6, Nr.&#8239;11 (November 1821), S.&#8239;383 sowie <hi rend="italic">Wiener allgemeine Theaterzeitung und Unterhaltungsblatt für Freunde der Kunst, Literatur und des geselligen Lebens</hi>, Jg.&#8239;14, Nr.&#8239;144 (1.&#8239;Dezember 1821), S.&#8239;576.</note>  so wolle er Euch in allen Zeitungen als Diebe klariren. Er meint aber auch es sei Euch damit nicht Ernst. Solltet ihr sie aber <hi rend="underline">allenfalls</hi> wirklich stechen wollen so solltet Ihr Euch mit ihm verständigen, u er werde Euch keinen so abschrekenden Preis machen. &#x2013; Die Clavirauszugsgeschichte wär <hi rend="underline">ihm</hi>  gleichgiltig. […]
            <lb rend="par"/>Geben Sie acht, ob der Schleßinger Sie nicht jezt erst <hi rend="underline">gerichtlich</hi>  belangt, auf die in Rheinheßen noch bestehenden franz. Nachdrukgeseze. Ein Mainzer Verleger verhält sich dermals zu einem Berliner ziemlich ebenso wie vor 1813 ein Mainzer zu einem Pariser oder Lioner pp &#x2013; Jedenfalls gäb’s eine sehr intereßante Rechtsfrage, wobei für beiderseitige Advokaten viel zu verdienen wäre. &#x2013; 
            <name ref="#schreiter-pers024"><hi rend="italic">M<hi rend="sup">r</hi></hi> Maurice</name> war wenigstens hier so selig, daß es nicht unwahrscheinlich ist, er werde, nach fehlgeschlagenem <hi rend="underline">Privilegium</hi>, jezt den anderen Weg probiren. &#x2013; Machts miteinander aus.
            <lb rend="par"/>Sie haben Unrecht gehabt in Ihrer Vertheidigung zu sagen <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> könne kein Monopol begehren. Privilegien (Patente) sind sowol nach ausdrükl Vorschrift unsrer Const.[itutiones]  als selbst in Frankreich, statthaft. Auch hat <hi rend="underline">diese</hi> Einwendung Ihnen nicht durchgeholfen, sondern nur der Vorwand, es sei <hi rend="underline"><name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> Arbeit</hi>!&#x200A;!&#x200A;! Nun, ich bin recht begierig die Arbeit zu Gesicht zu bekommen. Ists noch nicht fertig?</quote><note xml:id="schreiter-ftn14" type="bibl"><ref xml:id="schreiter-ftn14a" type="bibl" target="#wegaA041937"/>. Vgl. ebenso den <ref target="#wegaA041938" type="bibl"/>: <q>Den Prozeß wird <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> hoffentlich darum bleiben laßen weil er jedenfalls sehr <hi rend="underline">zweifelhaft</hi>  für beide Theile ist. Der <name ref="#schreiter-pers054">Zuhlener</name> [sic] hat aber da eine saubere Arbeit hergemacht &#x2013; freilich <hi rend="underline">gut dürfte</hi> es nicht werden weil es doch so viel möglich <hi rend="underline">anders</hi> werden sollte als so wie es bestmöglichst schon gemacht war: aber! aber! Nehmt Euch vor den Represionen in Acht.</q></note>
         </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers044">Gottfried Webers</name> Worte verweisen auf die Bemühungen von <name ref="#schreiter-pers025">Schlesingers</name> Unternehmen mittels Privilegien gegen Nachdrucke der in seinem Verlag erschienenen Werke vorzugehen. Diese konnten den Verlagsartikeln vorgedruckt werden und konkrete Bedingungen betreffs Vervielfältigung in veränderten Formen wie z.&#8239;B. das Verbot bestimmter Bearbeitungen festlegen. 
            Offenbar hatte <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> auch im Falle des <name ref="#schreiter-pers054">Zulehnerschen</name> Nachdrucks Hoffnung auf ein Privileg gesetzt, dieses aber nicht bewilligt bekommen?<note xml:id="schreiter-ftn15" n="15">Evtl. ist das <q>fehlgeschlagene Privilegium</q>, von dem <name ref="#schreiter-pers044">Gottfried Weber</name> in seinem Brief spricht, so zu interpretieren. 1826 beantragte <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> für <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> <title ref="#schreiter-works002">Oberon</title> ein Privileg, welches erst nach <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> Tode am 29.&#8239;Juli 1826 erteilt wurde und <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> <q>das Recht zum ausschließlichen Verlag der in seinem Verlage erscheinenden Arrangements</q> der Oper, die im folgenden einzeln aufgelistet wurden, zusicherte; vgl. Gesetzsammlung für die Preußischen Staaten 1826, Nr.&#8239;1021, S.&#8239;76 (zitiert nach <ref type="bibl" target="#kawohl2002">S.&#8239;43</ref>).</note> 
            <name ref="#schreiter-pers025">Schlesingers</name> Bestrebungen werden vor dem Hintergrund des damals gültigen Allgemeinen Landrechts, das den Verleger und nicht den Autor eines Werkes ins Zentrum des Schutzes stellte, verständlich. Nachdrucke verletzten also mehr das Recht des Verlegers als das des Komponisten und so lag es vordergründig im Interesse <name ref="#schreiter-pers025">Schlesingers</name>, sein Eigentum vor unrechtlicher Vervielfältigung zu schützen. 
            Aber <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> führte nicht nur Klagen und forderte staatliche Privilegien ein, sondern seine Aktivitäten für das Urheberrecht zeichneten sich auch dadurch aus, dass er der Regierung konkrete gesetzliche Verbesserungen vorschlug, in- und ausländischen Händlern private urheberrechtliche Vereinbarungen zu diktieren versuchte und die Berliner Musikprominenz als Sachverständige einbezog.<ref target="#kawohl2002" type="bibl">S.&#8239;8 und S.&#8239;40</ref>  
            Mit seinen Aktionen regte er den zeitgenössischen Diskurs über den Wert von Klavierauszügen an. So sah etwa <name ref="#schreiter-pers034">Franz Stöpel</name> <q>gewisse Arten des Arrangirens</q> als <q>Vergehen</q> am Kunstwerk an und sprach diesen jeglichen künstlerischen Wert ab, nur praktischen und pädagogischen Nutzen zu.<ref target="#stoepel1824" type="bibl"/> </p>
         <p>Im Fall von <name ref="#schreiter-pers025">Schlesingers</name> Klage gegen den <name ref="#schreiter-pers013">Leidesdorfschen</name> Klavierauszug<note xml:id="schreiter-ftn18" n="18"><name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> führte in dieser Zeit mehrere Klagen gegen Klavierauszug-Nachdrucke vom <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title>, neben der gegen den <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name>-Klavierauszug auch gegen <name ref="#schreiter-pers016">Ferdinand Samuel Lischke</name> wegen des Nachdrucks der Ouvertüre und wiederum gegen <name ref="#schreiter-pers037">Trautwein</name>, der einen bei Steiner und Co. in Wien herausgekommenen Klavierauszug <q>mit Hinweglaßung der Worte</q>, eingerichtet von <name ref="#schreiter-pers013">M.&#8239;J. Leidesdorf</name>, vertrieb; vgl. <ref type="bibl" target="#kawohl2002">S.&#8239;33</ref>.</note> 
            ist das Gutachten von <name ref="#schreiter-pers008">E.&#8239;T.&#8239;A. Hoffmann</name> überliefert, aus dem eindeutig hervorgeht, dass <name ref="#schreiter-pers008">Hoffmann</name> den Gegenpart vertrat und für ihn nicht die Beziehung zum Kunstwerk entscheidend war, sondern die Beziehung des Klavierauszugs als Druckwerk zu der zugrunde liegenden Vorlage, d.&#8239;h. ob dem Verfasser des Wiener Klavierauszugs entweder der <name ref="#schreiter-pers042">Webersche</name> Klavierauszug oder die Partitur bzw. die Stimmen vorgelegen hatten, und am Ende dessen Qualität. <name ref="#schreiter-pers008">Hoffmann</name> zog in seinem Gutachten die Analogie zur Bildenden Kunst und verglich die Partitur mit einem Gemälde und den Klavierauszug mit einem Kupferstich. Nur das Original sei für ihn das Kunstwerk, jedes Arrangement indessen nicht mehr als ein Abbild desselben. 
            <quote source="#schreiter-ftn19">Ein Nachdruck einer Composition würde nur in so fern statt finden, als eine vorliegende gerade so nachgestochen oder nachgedruckt würde, daß sie identisch mit dem Original erschiene; wo eigne Geistesthätigkeit des Bearbeiters eintritt, kann von Nachdruck oder Nachstich nicht mehr die Rede seyn […] [somit] ergiebt es sich schon bei dem ersten Anblick des Wiener sogenannten Klavier-Auszuges, daß derselbe nichts weniger als ein Nachdruck des Schlesingerschen ist, ja daß letzterer ersterem nicht einmal hat zum Grunde gelegt werden können, sondern daß der Verfasser nothwendigerweise die Partitur selbst hat vor Augen haben müssen. Schon die Ouverture, von der man voraussetzen könnte, daß sie in beiden Klavierauszügen gleich wäre, wenn der eine auch nur einigermaßen als ein Nachdruck des andern sollte betrachtet werden können, zeigt eine durchaus verschiedene Behandlungsart; die Webersche Art, Klavierauszüge zu machen, hat nehmlich etwas ganz Eigenthümliches und Geniales, wogegen der Wiener Auszug ganz nach dem gewöhnlichen Schlendrian gearbeitet ist.</quote><note type="bibl" xml:id="schreiter-ftn19"><ref type="bibl" target="#gutachtenHoffmann"/> (Angabe nach <ref target="#kawohl2002" type="bibl">S.&#8239;304</ref>, Wiedergabe nach <ref type="bibl" target="#etahoffmann1973">S.&#8239;519&#8239;f.</ref>).</note> 
         </p>
         <p>Ebenfalls in diesem Fall erbrachte Gutachten von <name ref="#schreiter-pers052">Friedrich Wollank</name> und <name ref="#schreiter-pers023">Friedrich Rungenhagen</name> sind zwar nicht erhalten, kamen aber zu dem gleichen Schluss wie <name ref="#schreiter-pers008">Hoffmann</name> und <quote source="#schreiter-ftn20">erklärten: daß die bei Schott-Söhne in Mainz, und Steiner &amp; Comp. in Wien herausgekommenen <hi rend="underline">Freischützen</hi>, welche <name ref="#schreiter-pers037">Trautwein</name> hier debitiert hatte, nicht als Nachdruck des Schlesinger’schen Freischützen angesehen werden könnten, da sie nach ganz anderen Grundsätzen und zu ganz anderen Zwecken bearbeitet worden wären.</quote><note xml:id="schreiter-ftn20" type="bibl" n="20">Vgl. Votum des Justizministers <name ref="#schreiter-pers011">Kircheisen</name> vom 23.&#8239;Mai 1823 in: Akten des Staatsministeriums, GStA PK Rep 90a Abt.&#x00A0;S. Tit 1 Nr.&#8239;1 Bd.&#8239;1, fol.&#8239;53&#8239;ff. (Wiedergabe nach <ref type="bibl" target="#kawohl2002">S.&#8239;250</ref>).</note>
         </p>
         <p>Auch in der zeitgenössischen Presse wurde die Thematik abgehandelt. Nachdem die Berliner Musikalienhandlung von <name ref="#schreiter-pers037">Traugott Trautwein</name> den Klavierauszug von <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> als <q>sehr zu empfehlende</q> Ausgabe angepriesen hatte, die <quote source="#schreiter-ftn21">zweckmäßig eingerichtet, die Clavierbegleitung völlig spielbar, der Druck deutlich, das Aeußere elegant, der Preis überaus billig und, laut rechtlichem [sic] Erkenntniß der Behörde, keinesweges ein Nachdruck des vom Componisten arrangirten Clavierauszuges</quote><note xml:id="schreiter-ftn21" n="21" type="bibl">Vgl. <ref target="#BerlinischeNachrichten" type="bibl">1.&#8239;Beilage zu Nr.&#8239;93 (3.&#8239;August 1822)</ref>, ebenso auch in der Beilage zu <title>Königlich Privilegirte Berlinische Zeitung von Staats- und gelehrten Sachen</title> (Vossische Zeitung) vom selben Tag.</note> sei, entspann sich über mehrere Nummern in den Berliner Tagesblättern ein <soCalled>Schlagabtausch</soCalled> zwischen <name ref="#schreiter-pers037">Trautwein</name> und <name ref="#schreiter-pers025">Adolph Martin Schlesinger</name>. In seiner Reaktion auf die Anzeige verwies <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> ausdrücklich auf die in seinem Verlag erschienene <q>Original-Ausgabe</q>, die bei ihm <q>auf schönstem Papier und mit deutschem schönen Stich</q> zu beziehen wäre, und auf den Unterschied der beiden Ausgaben: 
            <quote source="#schreiter-ftn22">Der von Herrn <name ref="#schreiter-pers037">Trautwein</name> als vollständige, Nicht-Nachdruck und als wohlfeil angezeigte, von <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> arrangirte Klavierauszug dieser Oper ist 122&#x00A0;Seiten stark, wovon die Ouv. 9&#x00A0;Seiten einnimmt, während bei unserer Original-Ausgabe, welche 178&#x00A0;Seiten stark ist, die Ouv. nur 6&#x00A0;Seiten ausmacht. &#x2013; Ein jeder wird sich bei Ansicht von dem Unterschiede jener angeblich vollständigen […]  Ausgabe gegen die unsrige überzeugen. Nachträglich bemerken wir daß nur in der ersten Instanz die Zulehnersche Ausgabe des Freischütz’s, als mit dem vom Componisten arrangirten Auszuge nicht übereinstimmend, für Nicht-Nachdruck erklärt worden, und schwebt dieser Gegenstand bei der zweiten Instanz.</quote><note xml:id="schreiter-ftn22" n="22" type="bibl"><ref target="#BerlinischeNachrichten" type="bibl" rend="ibid">Beilage zu Nr.&#8239;95 (8.&#8239;August 1822)</ref>, auch wiederum in der Vossischen Zeitung.</note> 
         </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers037">Trautwein</name> schaltete daraufhin eine ausführliche Erwiderung, in der er <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> die gerichtlichen Entscheidungen auseinandersetzte, wodurch <q>die Rechtmäßigkeit des von mir empfohlenen Zulehner’schen Klavier-Auszuges vom <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> ein für allemal festgestellt ist</q>:
            <quote source="#schreiter-ftn23">Mit Bezug auf die von der Schlesingerschen Musikhandlung in den hiesigen Zeitungen vom 8ten d.&#8239;M. ergangene Anzeige bemerke ich noch, daß die genannte Handlung im Irrthum war, wenn sie sich erlaubte, von einer zweiten Instanz zu sprechen, vor welcher dieser Gegenstand noch schweben soll.
               <lb rend="par"/>Es fragte sich bisher nur, ob eine Untersuchung gegen die hiesigen Debitenten der Zulehner’schen und Leidesdorfschen Klavierauszüge des Freischützen (die als solche eben so gut Original-Ausgaben sind, als die in der Schlesingerschen Handlung erschienene) eingeleitet werden könne; diese Frage wurde aber von Seiten der Behörde zu Gunsten der Debitenten entschieden, weil jene Ausgaben nicht für Nachdruck angenommen sind, und auf die nochmalige Eingabe der Schlesinger’schen Handlung ist solche bereits am 5ten dieses Mts. abermals abgewiesen. Wo demnach nicht einmal eine Klage zulässig ist, kann natürlich von einer Entscheidung durch Instanzen gar nicht die Rede sein.
               <lb rend="par"/>Noch muß in der Schlesinger’schen Anzeige gerügt werden, daß der Zulehner’sche Klavierauszug nicht blos angeblich, sondern in Wahrheit  eine vollständige, wohlfeile und auf schönem Papier gedruckte Ausgabe ist, und die Ouvertüre daraus, nicht wie die Schlesinge’sche Handlung wahrheitswidrig behauptet, neun, sondern sieben Seiten einnimmt.</quote><note xml:id="schreiter-ftn23" n="23" type="bibl"><ref type="bibl" target="#BerlinischeNachrichten">1.&#8239;Beilage zu Nr.&#8239;97 (13.&#8239;August 1822)</ref>, ebenso Vossische Zeitung.</note>
         </p>
         <p>Dass <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> dies nicht unkommentiert lassen konnte, versteht sich. Er gab zwar seinen  Irrtum hinsichtlich der <q>zweiten Instanz</q> zu, brachte jedoch nochmals den Hinweis auf den abweichenden Umfang der beiden Auszüge und rechtfertigte damit den höheren Preis seiner Ausgabe: 
            <quote source="#schreiter-ftn24">Es läßt sich schwer denken, daß 122&#x00A0;Seiten (nicht enger gestochen als meiner des v. Weberschen Auszuges) eben so viel enthalten können, als 178&#x00A0;Seiten. &#x2013; Es wird sich daher Jeder erklären können, daß 178&#x00A0;Seiten mehr kosten müssen, als 122&#x00A0;Seiten, bei Seite gesetzt, <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> eigener Auszug gegen den <name ref="#schreiter-pers054">Zulehnerschen</name>, wo bei Ersterem Honorar an den <name ref="#schreiter-pers042">Hrn. v. Weber</name> bezahlt wurde. Man urtheile nun, welcher wohlfeiler ist.</quote><note xml:id="schreiter-ftn24" type="bibl"><ref type="bibl" target="#BerlinischeNachrichten" rend="ibid">1.&#8239;Beilage zu Nr.&#8239;105 (31.&#8239;August 1822)</ref>. Dieser Artikel konnte in der Vossischen Zeitung nicht nachgewiesen werden.</note>
         </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers025">Schlesingers</name> Argumentation hinkte insofern, als auch <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> von Schott am 26.&#8239;April 1822 ein <q>Honorar für den Clavier Auszug des Freischützen (121 Seiten)</q> von  60 [Gulden]/ 30 [Kreuzer] erhalten hatte.<note xml:id="schreiter-ftn25"><ref type="bibl" target="#zulehnerVerzeichnis"/>, überschrieben: <q>Herrn Schott Söhne dahier gelieben [sic] | an Carl Zulehner</q>; datiert mit <q>Maynz den 29 July 1825</q>. </note> 
            Aufgrund der gerichtlichen Entscheidung musste er <q>klein beigeben</q> und konnte nur noch erwidern:
            <quote source="#schreiter-ftn26">Wenn übrigens der <name ref="#schreiter-pers054">Zulehnersche</name> Kl.&#8239;A. des Freischütz von Sachverständigen für Nichtnachdruck des bei mir erschienenen v. Weberschen Kl.&#8239;A. erklärt ist, so liegt darin zugleich die deutliche Erklärung, daß ersterer ein ganz anderes Werk sey, als der letztere, und hätte ich es daher, wenn es mir nicht auf rechtliche Erörterung der Sache angekommen wäre, bei der vorwaltenden Gunst, die der geniale Schöpfer des Freischütz bei dem kunstliebenden Publikum verdientermaßen genießt, den Musik-Liebhabern und Sachkennern ohne Besorgniß überlassen können, ob sie das v. Webersche Werk dem Zulehnerschen vorziehen, und sich daher ersteres oder letzteres anschaffen wollen.</quote><ref target="#BerlinischeNachrichten" xml:id="schreiter-ftn26" n="26" type="bibl">1.&#8239;Beilage zu Nr.&#8239;97 (13.&#8239;August 1822)</ref>
         </p>
         <p>Die Angelegenheit  um die gesetzlich noch nicht eindeutig festgelegten Vervielfältigungsrechte beschäftigte <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> sehr. Einige Tage vor seiner letzten Reaktion in der Auseinandersetzung mit <name ref="#schreiter-pers037">Trautwein</name>, erörterte er in einem längeren Artikel <q>Ueber den Nachdruck musikalischer Werke</q> im Beiblatt zum Freimüthigen<ref type="bibl" target="#zeitungFuerTheater" xml:id="schreiter-ftn27">S.&#8239;129&#x2013;130</ref>
            ausführlich seine Ansichten, was als Nachdruck anzusehen sei und was nicht, und es ist nicht verwunderlich, dass für den Berliner Verleger die Grenzen dabei wesentlich enger gesteckt waren als im Gutachten von <name ref="#schreiter-pers008">Hoffmann</name>:
            <quote>Nach diesem Gesetz kann kein Componist mit völligem Eigenthumsrecht seine Gesangs-Compositionen an einen Verleger übergeben, da Jeder berechtigt ist, dieselben nach kleiner Veränderung in der Begleitung, oder durch Umsetzung für ein anderes Instrument, herauszugeben. &#x2013; Jeder sieht ein, daß, wenn ein Musikhändler einem Verleger einer Original-Oper diese Oper Note für Note nachsticht, bloß die Begleitung etwas verändert, und den Namen des wahren Componisten auf den Titel setzt, höchstens noch mit Hinzusetzung des Namens des Verstümmlers der Oper oder Umsetzers der Begleitung, dies offenbarer Nachdruck, und diese unrechtliche Handlung bloß durch Umgehung des Gesetzes erlaubt ist.
               <lb rend="par"/>In der Erfindung der Melodie besteht die Originalität einer jeden Composition, und diese ist es, welche der Componist einem Verleger verkauft; niemand ist daher berechtigt, diese unter demselben Titel und dem Namen des Componisten, womit er also ausdrücklich bezeichnet, daß er diese Melodieen wiedergiebt, für irgend ein Instrument zu liefern. Wenn also jemand anzeigt: <q>Volksgesang von Spontini, für zwei Flöten arrangirt,</q> &#x2013; <q>der Freischütz von <name ref="#schreiter-pers042">C.&#8239;M.&#8239;v. Weber</name>, ohne Gesang für Pianoforte allein arrangirt von <name ref="#schreiter-pers013">L.[eidesdorf]</name></q>, &#x2013; zeigen die Verleger dieser Artikel dadurch nicht deutlich, daß sie die Melodie von <name ref="#schreiter-pers033">Spontini</name> und <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> für jene Instrumente liefern? Kann demnach noch ein Zweifel sein, daß auch solche Nachdruck sind? In Frankreich geht man in diesem Punkt, um das Eigenthumsrecht von Compositionen zu schützen, so weit, daß es niemand erlaubt ist, ein Thema, welches einer andern Handlung vom Componisten verkauft ist, zu variiren, geschweige denn, die Opern mit Text und Gesangstimmen, wie sie der Componist geliefert hat, herauszugeben, wo man den Titel ganz so setzt, wie dies vom Componisten geschah, und nur eine Veränderung der Begleitung angezeigt wird. Das Französische geht freilich zu weit, da bei Variationen der Componist derselben sich in den Variationen zeigt; doch es ist besser, hierin zu streng, als zu nachgiebig zu sein.</quote></p>
         
         <p>Bei allem Aufbegehren gegen die <q>dehnbare</q> Gesetzeslage blieben <name ref="#schreiter-pers025">Schlesingers</name> gerichtliche Klagen oft ergebnislos, was auch die mit <q>Rüge</q> überschriebene Pressemitteilung über den Ausgang der Nachdruck-Streitigkeiten um den Zulehnerschen <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> noch einmal bestätigt, die hier vollständig wiedergegeben werden soll: 
            <quote source="#schreiter-ftn29">In Folge des Streits, welcher sich über den in Mainz erschienenen Klavier-Auszug der Oper: der Freischütz erhoben hat, erklärt Herr Kapellmeister <name ref="#schreiter-pers042">Carl Maria v. Weber</name> im 35sten Stück der dem Freimüthigen beigegebenen Theater-Zeitung<note xml:id="schreiter-ftn28" n="28">Vgl. die von Weber und Schlesinger gemeinsam aufgesetzte Anzeige (datiert mit 25.&#8239;August 1822) ebd., Jg.&#8239;2, Nr.&#8239;35 (31.&#8239;August 1822), S.&#8239;140.</note>  auf Verlangen: daß Niemand von ihm die Erlaubniß erhalten, aus der Partitur jener Oper einen Klavier-Auszug zu verfertigen, sondern daß er <q>dieses Recht einzig und allein Herrn <name ref="#schreiter-pers025">Adolph Martin Schlesinger</name> in Berlin übertragen habe.</q> Aus dieser Erklärung geht genügend hervor, daß der bei Letzterm erschienene Klavier-Auszug nicht von Herrn <name ref="#schreiter-pers042">C.&#8239;M.&#8239;v. Weber</name> verfertigt, obgleich der Titel diesen als Verfertiger angiebt. Hiernach wäre also das Publikum auf eine eben nicht lobenswerthe Weise getäuscht, auch der Componist in sofern compromitirt, als es ihm zur Last gelegt worden, den bei Herrn <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> erschienenen Klavier-Auszug so schlecht arrangirt zu haben, welcher Vorwurf dem in Mainz erschienenen Zulehner’schen durchaus nicht gemacht werden kann. 
               Dieser ist übrigens nach dem Ausspruch der competenten Gerichtsbehörde keineswegs als ein Nachdruck zu betrachten, und darf Herr <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> wohl um so weniger hierbei von einer Beeinträchtigung der Rechte des Componisten reden, indem ihm dieser, nach der obigen Erklärung, nur die Erlaubniß ertheilte, einen Klavier-Auszug anfertigen zu lassen, er jedoch die gedachte Oper außerdem sowohl für die Flöte, als auch für die Guitarre arrangiren ließ, und die Berechtigung hierzu noch nicht öffentlich nachgewiesen hat.</quote><ref xml:id="schreiter-ftn29" type="bibl" target="#derZuschauer112">o. Seitenzahl</ref>
         </p>
         <p>Die vorangegangenen Ausführungen zeigen letztendlich, wie schnell die Öffentlichkeit  wohlgemeinte Absichten und Verlautbarungen ins Gegenteil verkehren konnte. </p>
         <p>Angesichts des Urteils, welches <name ref="#schreiter-pers010">Jähns</name> später über den Zulehnerschen Klavierauszug in seinem Werkverzeichnis fällte, <quote source="#schreiter-ftn30">Geraume Zeit der billigste und deshalb verbreitetste aller Clavier-Auszüge, leider aber auch durch die Art seines Arrangements dem Originale gegenüber der unwürdigste,</quote><ref xml:id="schreiter-ftn30" target="#jaehns1871" type="bibl">S.&#8239;303</ref> war es für Weber sicherlich nicht nur aus finanziellen Gründen bedauerlich, dass er gegen dessen Verbreitung nichts erwirken konnte. Noch 1844 musste Heinrich Schlesinger beim Rat der Stadt Leipzig ein Verbot des bei Schott erschienenen Klavierauszugs von Zulehner einfordern.<note xml:id="schreiter-ftn31" n="31">Vgl. <hi rend="italic">Börsenblatt</hi> (26.&#8239;Januar 1844, Nr.&#8239;8), S.&#8239;206 (nach <ref type="bibl" target="#kawohl2002">S.&#8239;278</ref>).</note>
         </p>
         <p>Der zweite Problembereich, der Vertrieb der Weberschen Partituren durch die Zulehnersche Kopiatur, nahm  in <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> Korrespondenz mehr Raum ein als die leidige <q>Clavirauszugsgeschichte</q>. Am 11.&#8239;März 1822 polterte <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> in einem Brief aus Wien an seine Frau: <quote source="#schreiter-ftn32"><name ref="#schreiter-pers038">Wagner</name> aus Darmstadt hat mir geschrieben daß <name ref="#schreiter-pers054">H: Zulehner</name> in Mainz meinen Freyschützen für 15# ausbiete. an diesen Mosje Dieb will ich ein artig Brieflein schreiben</quote><ref xml:id="schreiter-ftn32" type="bibl" target="#wegaA041923"/>, was er dann zwei Tage später  ausführte und in einem Brief an <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> um Aufklärung <q>über diese Sache</q> bat.<note xml:id="schreiter-ftn33"><ref type="bibl" target="#wegaA041924"/>: <q>Es ist mir von achtungswerter Hand die Nachricht zugekommen, daß dieselben Partitur und Buch meiner Oper <q>Der Freischütz</q> zum Verkauf anbieten. Ich erwarte mit umgehender Post von Ihnen nach Dresden, wohin ich in diesen Tagen zurückkehre, eine Aufklärung über diese Sache und bin bis dahin mit aller Achtung […]</q></note>  
            <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> erwiderte freundlich, <quote source="#schreiter-ftn34">daß es in meiner Handlung schon seit 20&#x00A0;Jahren herkömmlich ist, sowie eine deutsche, französische oder italienische oper mit Beyfall aufgenommen wird, ich sie sogleich in meinem Katalog zum Verkauf ausbiete, dieselbe aber erst dann kaufe, wenn ich darauf Bestellungen erhalte. Dieses habe ich nun auch mit Ihrer Oper Der Freyschütz getan. Da ich aber bis auf diesen Augenblick noch keine Bestellung wegen der Partitur erhielt, so habe ich die Oper auch noch nicht gekauft, obschon sie mir von 3 verschiedenen Orten um billigen Preiss angetragen wurde.</quote><ref xml:id="schreiter-ftn34" type="bibl" target="#wegaA042011"/> 
            Obwohl <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> nochmals darauf hinwies, dass die Partitur zum <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> <q>auf rechtlichem Wege</q> nur von ihm zu beziehen sei und er dem Mainzer Händler auch <q>einen anständigen Rabatt</q> dafür anbot,<ref type="bibl"  target="#wegaA041932" xml:id="schreiter-ftn101"/> beschaffte jener sich die Partitur auf anderem Wege und veräußerte sie weiter, u.&#8239;a. an den Düsseldorfer Theaterdirektor <name ref="#schreiter-pers003">Joseph Derossi</name>, was wiederum aus dem Briefwechsel zwischen diesem und <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> hervorgeht. <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> war offensichtlich zu Ohren gekommen, dass die Derossische Schauspielgesellschaft seine Oper aufzuführen gedachte, ohne von ihm ordnungsgemäß Partitur und Buch erworben zu haben. Auf seine Nachfrage antwortete Derossi Folgendes: 
            <quote source="#schreiter-ftn36">dass ich die Oper <q>Der Freyschütz</q> auf öffentlichem Wege von der Zulehnerschen Musikalienhandlung für 10&#x00A0;Dukaten von Mainz gekauft, also durch keine unerlaubte Weise erhalten. Diese ist mir von obiger Handlung als rechtmässig angetragen worden und so bin ich im Besitz dieser Oper. Sollte obige Musikalienhandlung hierzu nicht berechtigt gewesen sein, so muss ich Ew. Hochwohlgeb. überlassen, sich gef[äl]l[igst]. an gedachte Handlung selbst zu wenden, oder ist vielleicht durch meine Erklärung die Sache selbst schon beseitigt, da Ew. Hochwohlgeboren am besten wissen werden, in wiefern die Zulehner’sche Musikalienhandlung mit Recht zum Verkauf dieser Oper gelangen konnte.</quote><note xml:id="schreiter-ftn36" n="36" type="bibl"><ref target="#wegaA041950" type="bibl"></ref>; Antwort von Derossi an Weber vom 27.&#8239;Juli 1822 (A041855). Die Erstaufführung des <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> in Düsseldorf fand am 14.&#8239;November 1822 statt. </note> 
         </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> schlug in seinem nächsten, sich darauf beziehenden Brief an <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> vom 11.&#8239;August 1822 folgerichtig deutlichere Töne an: 
            <quote source="#schreiter-ftn37">Sie ziehen es also vor, um einen Gewinn von wenigen Gulden willen vor der Welt als ein unrechtlich denkender Mann gebrandmarkt zu werden. Es sey! wenn Sie nicht mit umgehender Post mir den vollkommensten Schadenersatz leisten und mich überhaupt vor der Wiederholung dieser Handlungsweise sicherstellen.</quote><ref type="bibl" target="#wegaA041951" xml:id="schreiter-ftn37"/> 
            Wirkung zeitigte <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> Mahnung allerdings wenig, denn <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> reagierte darauf nicht nur nicht, sondern veräußerte eifrig  weitere Partituren andernorts. So half <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> nichts anderes als sich zu beklagen, erst bei seinem Verleger <name ref="#schreiter-pers025">Schlesinger</name> noch am selben Tag: <q>H: Zulehner verkauft die Partitur meines Freyschützen für 10#. was sagen Sie zu dieser Dieberey?</q> und gegenüber seinem Freund <name ref="#schreiter-pers044">Gottfried Weber</name> in Briefen vom 8.&#8239;November und 2.&#8239;Dezember 1822: <quote>In meiner Noth schrey ich zu dir! Hilf, rathe mir, züchtge, verklage den diebischen <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name>. der unterdeßen auch wahrscheinlich nach Augsburg pp meine Oper verkauft hat. Könnte ich ihn nicht vor der Hand in öffentlichen Blättern als Dieb brandmarken? und gerichtlich zum Schadenersaz zwingen?</quote> und <quote source="#schreiter-ftn39">das ist doch höchst traurig daß die Menschen ungestraft Diebe sein dürfen. Eben so hat Schott an den engl: Obersten <hi rend="italic"><name ref="#schreiter-pers018">Livius</name></hi><note xml:id="schreiter-ftn38" n="38"><name ref="#schreiter-pers018">John Barham Livius</name>, Komponist und Impresario in London.</note> die Part: meiner Oper nach England geschikt. Wenn du überzeugt bist daß auf dem Wege Rechtens nichts anzufangen ist, so kann ich die Spizbuben doch in öffentlichen Blättern als solche erklären? schreibe mir doch darüber Bescheid. H: Schott werde ich übrigens auch meine Meynung sagen.</quote><note xml:id="schreiter-ftn39" n="39" type="bibl">Vgl.  <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>: Briefe an Schlesinger (A041952) sowie Gottfried Weber (A041971) und (A041982).</note>
         </p>
         <p>So drohte <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> noch Ende des Jahres 1822 im Schreiben an <name ref="#schreiter-pers029">Schott</name> auch rechtliche Schritte an: 
            <quote source="#schreiter-ftn41">Wie ist es möglich daß Sie indem Sie sich mir durch freundliche Zuschrift zu nähern suchen scheinen von der andern Seite die unrechtliche Handlung begehen die Partitur meines Freyschützen zu verkaufen, wie Sie z:&#8239;b: nach für England an <name ref="#schreiter-pers018">H: Livius</name> gethan. Es würde mir herzlich leid thun, Sie mit <name ref="#schreiter-pers054">H: Zulehner</name> den ich wegen seines unrechtlichen Verkaufes nächstens öffentlich brandmarken werde,<note xml:id="schreiter-ftn40" n="40">Nachweise über eine Veröffentlichung konnten bisher nicht gefunden werden.</note>  in eine Reihe stellen zu müßen. es ist mir ganz unbegreifflich wie Männer die sich dem hochzuehrenden Handlungsstande zuzählen dürfen um des elenden Gewinnes einiger Gulden willen gewärtig sein müßen sich der Gefahr aussezzen, vor aller Welt prostituirt zu werden. Es würde mir unendlich angenehm seyn wenn Sie mich eines beßern überzeugen könnten.</quote><ref target="#wegaA041998" type="bibl" xml:id="schreiter-ftn41"/>
         </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> war kein Einzelfall. Auch <name ref="#schreiter-pers005">Anton Grams</name>, ab 1815 Kontrabassist an der Wiener Hofkapelle, ebenfalls Betreiber einer Kopiatur und vor allem bekannt durch den Vertrieb von Mozart-Opern, handelte mit Weberschen Partituren, was aus einem Brief an den Konzertmeister <name ref="#schreiter-pers022">Johann Michael Müller</name> in Stuttgart vom 17.&#8239;April 1822 hervorgeht, in dem <name ref="#schreiter-pers005">Grams</name> diesem neben anderen Kompositionen den <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> und die <title ref="#schreiter-works004">Jubel-Kantate</title> op.&#8239;58 (WeV B.15) anbot.<note xml:id="schreiter-ftn42" n="42">Vgl. <ref target="#schreiter-reininghaus2010" type="bibl">S.&#8239;166</ref>.</note>
         </p>
         <p>Dass <name ref="#schreiter-pers054">Carl Zulehner</name> <name ref="#schreiter-pers029">Schott</name> mehrfach mit Partiturabschriften vom Weberschen <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> belieferte, belegen die überlieferten Quittungen aus dem Schott-Archiv beispielhaft. Viele davon sind leider undatiert, aber z.&#8239;B. am 4.&#8239;November 1822 bescheinigte <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> die Lieferung und Honorar über:</p>
         <floatingText xml:id="schreiter-letter01">
            <body>
               <p rend="noIndent">Herr Schott dahier</p>
               <table xml:id="schreiter-table01" rend="simple">
                  <row>
                     <cell>Der Freyschütz Ouvert. 26 Bögen</cell>
                     <cell>3&#8239;&#402;&#8239;28</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Der Freyschütz Partitur und Buch</cell>
                     <cell><hi rend="underline">36 &#x2013;&#x00A0;</hi></cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell/>
                     <cell>39&#8239;&#402;&#8239;28</cell>
                  </row>
               </table>
               <!--<p rend="noIndent">Der Freyschütz Ouvert. 26 Bögen 	3&#8239;&#402;&#8239;28</p>
               <p rend="noIndent">Der Freyschütz Partitur und Buch 	<hi rend="underline">36 &#x2013;</hi></p>
               <p>					39&#8239;&#402;&#8239;28</p>-->
               <p rend="noIndent">Den Freyschütz in stimmen erhalten Sie in etliche Tage. &#x2013; Sie würden mich sehr Verbinden wenn Sie mir heute noch 50&#8239;&#402;&#8239; übermachen könnten</p>
               <p rend="right">Ihr Freund
                  <lb/><hi rend="italic">Carl Zulehner</hi><note xml:id="schreiter-ftn43" n="43"><hi rend="italic">D-B</hi>, Musikabteilung: Schott-Archiv 45645.</note>
               </p>
            </body>
         </floatingText>
         <p>Ein halbes Jahr später verkaufte <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> die Freischütz-Partitur günstiger:</p>
         <floatingText xml:id="schreiter-letter02">
            <body>
               <p rend="noIndent">Herr Schott Söhne dahier Sie erhalten die hier beikommende Partitur <hi rend="underline">des Freyschützen</hi>  nun für 33&#8239;&#402; statt 36&#8239;&#402;.</p>
               <p rend="right"> […] <hi rend="italic">Carl Zulehner</hi>
                  <lb/>30 May 1823.<note xml:id="schreiter-ftn44" n="44">Ebd. 46307. Zulehners Preise schwankten lt. Verzeichnis, meist vermerkte er 36 Gulden für die Anfertigung  von Partitur und Buch, er verkaufte die Partitur (ohne Buch) aber auch für 35&#8239;&#402;. (14.&#8239;November 1822) und 36&#8239;&#402;. (8.&#8239;März 1823). </note>
               </p>
            </body>
         </floatingText>
         
         <p>Das bereits erwähnte Verzeichnis über <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> Lieferungen an <name ref="#schreiter-pers029">Schott</name><ref type="bibl" target="#zulehnerVerzeichnis" xml:id="schreiter-ftn45"/> bestätigt oben zitierte Quittungen und verzeichnet darüber hinaus noch weitere Lieferungen von Partituren, ausgeschriebenen Instrumentalstimmen und handschriftlichen Textbüchern: <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title>-Partitur und Buch am 9.&#8239;September 1822, <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title>-Partituren am 14.&#8239;November 1822 und  am 8.&#8239;März 1823, <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title>-Partitur, Sing- und Instrumentenstimmen am 26.&#8239;November 1822 sowie <title ref="#schreiter-works003">Preciosa</title>-Partituren am 26.&#8239;Februar und 1.&#8239;Mai&#x00A0;1823. 
            <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> konnte es sich scheinbar auch leisten, <name ref="#schreiter-pers029">Schott</name> warten zu lassen bzw. zu vertrösten, was die Quittung vom 29./30.&#8239;Januar 1823 belegt: <q><hi rend="underline italic">Preciosa</hi> erhalten Sie erst in 3&#x00A0;Wochen. Will Ihr Freund nicht so lange warten, so kann ich nicht helfen, ich habe in diesem Augenblick zu preßante Bestellungen.</q> sowie eine weitere vom 13.&#8239;Februar&#x00A0;1823: <quote source="#schreiter-ftn46">Dach [sic] ich nicht ganz gewiß weiß ob ich Ihnen biß zu Ende dieses Monats <hi rend="underline italic">Preciosa</hi> liefern kann, so ist es mir sehr lieb wenn Sie sich es anderswoher beschreiben wollen.</quote><note type="bibl" xml:id="schreiter-ftn46" n="46"><hi rend="italic">D-B</hi>, Musikabteilung: Schott-Archiv 46304 und 46306.</note> 
         </p>
         <p>Dass <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> in seinem Kopiaturbetrieb nicht nur <name ref="#schreiter-pers042">Webers</name> <title ref="#schreiter-works001">Freischütz</title> und <title ref="#schreiter-works003">Preciosa</title> anbot, sondern auch sämtliche anderen Bühnenwerke des Komponisten im Programm hatte, zeigt ein Blick in das <hi rend="italic">Verzeichniß von Geschriebenen und gedruckten Opern welche sowohl in Partitur als wie auch in ausgeschriebenen Sing- und Instrumentalstimmen bei <name ref="#schreiter-pers054">Carl Zulehner</name> in Mainz zu haben sind (um 1840)</hi>.<note xml:id="schreiter-ftn47" n="47"><hi rend="italic">D-B</hi>, Mus. Ab 1461/2, S.&#8239;26. </note>
            In dem Verzeichnis sind folgende Werke von <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> aufgeführt: <q>Silvana, Freischütz, Preciosa, Abu Hassan, Musik zu Turandot, Euryanthe, Oberon</q>. </p>
         <p>Der  Handel mit Partituren stand, wie anfangs erwähnt,  im Zentrum von <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> Wirkungskreis, seine gewerbliche Kopiatur gehörte zu den bedeutendsten im Raum Frankfurt, zu seinen Abnehmern gehörten u.&#8239;a. die Stuttgarter und Detmolder Hoftheater. Kopiaturbetriebe befriedigten in erster Linie den Bedarf der Theater an Aufführungsmaterial, denn  im Gegensatz zu Frankreich, wo Partituren gedruckt wurden, gab es in Deutschland bis in die 1830er Jahre vorwiegend nur Abschriften. Fast alle Partituren, die <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> zum Anfertigen von Arrangements benötigte, sind auch in den Verzeichnissen seiner Partiturabschriften vertreten, was die enge Verzahnung beider Tätigkeitsfelder verdeutlicht. Die Verbindung von gedruckten Musikalien mit dem Abschriftenvertrieb findet sich ebenso bei Simrock und Kühnel sowie in Wien, dem Zentrum des deutschsprachigen Kopiaturwesens (wichtigster Kopist hier <name ref="#schreiter-pers035">Wenzel Sukowaty</name>) und auch in Italien (Giovanni Ricordi in Mailand).<note xml:id="schreiter-ftn48" n="48">Vgl. <ref type="bibl" target="#wollner2009">S.&#8239;130</ref>. Wollner weist zwischen 1811 und 1835 noch weitere Verzeichnisse nach mit ca.&#x00A0;1000 Partituren, die vor allem das zeitgenössische Opernrepertoire spiegeln, aber auch Werke vergangener Epochen, z.&#8239;B. Kirchenmusiken von <name ref="#schreiter-pers001">J.&#8239;S. Bach</name> und Opern von <name ref="#schreiter-pers007">Hasse</name> beinhalten.</note>
         </p>
         <p><name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> jedenfalls hatte aus dem Schaden um die <name ref="#schreiter-pers054">Zulehnerschen</name> Partiturabschriften gelernt und verschickte noch vor der Uraufführung  seiner Oper <title ref="#schreiter-works002">Oberon</title> 1826 ein <q>Rundschreiben an sämmtliche Bühnen</q><note xml:id="schreiter-ftn49" n="49">Da <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> es nur an einige ausgewählte Bühnen versandte, jedoch eine allgemeine Verbreitung anstrebte, veröffentlichte er es auch im <hi rend="italic">Tagebuch der deutschen Bühnen</hi>, in Nr.&#8239;5 (Mai 1826), S.&#8239;147&#8239;f.</note> mit der Aufforderung, dass die für London komponierte Oper in der <q>trefflichen deutschen Bearbeitung des Herrn Hofrath <name ref="#schreiter-pers051">Winkler</name></q> nur von ihm selbst <q>auf rechtmäßige Weise erhalten werden könne</q>. <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> fühle  sich dazu genötigt, wie er weiter ausführte, <q>da, ausser in Frankreich und England, das geistige Eigenthum noch auf keine Weise gänzlich vor räuberischen Anfällen gesichert</q> sei und <quote>diebische Kopisten und gewissenlose Musikhändler aber, wie z.&#8239;B. <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> in Mainz &#x2013; selbst Bühnen vom ersten Range, durch ihr Zudrängen verleitet haben, sich meine Werke auf unrechtmäßigem Wege zu verschaffen</quote>. Dass <name ref="#schreiter-pers054">Zulehners</name> Name in diesem Zusammenhang wiederum fiel, zeigt, wie sehr <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> die Erfahrungen mit diesem auch Jahre später noch bewegten.<note xml:id="schreiter-ftn50" n="50">Am 20.&#8239;Juli 1825 schrieb <name ref="#schreiter-pers042">Weber</name> an <name ref="#schreiter-pers031">Simrock</name>: <quote>Wie wohlthuend ist es, einmal wieder die Gesinnungen eines ehrlichen Mannes zu vernehmen. Haben Sie herzlichen Dank dafür. Hätte der elende Dieb <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name> nur einen Funken Ihrer Rechtlichkeit, ich wäre nicht um große Summen gekommen, und er hätte auch nichts dabey verlohren</quote>; vgl.  <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A042461. </note> 
         </p>
         <p><quote source="#schreiter-ftn51">Die Grenzen waren noch nicht fest gezogen, sei es bei der Unterscheidung von Profi- und Laienmusikern oder bei der gesetzlichen Regelung des Nachdrucks und des Urheberrechts. Später ließen die Konzentration des Musikverlagswesens auf einige führende Firmen, die zunehmende Verdrängung des öffentlich musizierenden Liebhabers durch den professionellen Musiker sowie der in den 1830er Jahren innerhalb Deutschlands beginnende Druck von Partituren, der mit einem Rückgang des Vertriebs von Abschriften verbunden war, keinen Raum mehr für eine Persönlichkeit à la <name ref="#schreiter-pers054">Zulehner</name>.</quote><ref xml:id="schreiter-ftn51" target="#wollner2009" type="bibl">S.&#8239;164</ref>
         </p>
      </body>
      <back>
         <div type="bibliography">
            <listBibl>
               <bibl xml:id="wollner2009">Martina Wollner, <title level="m">Carl Zulehner (1770&#x2013;1841). Ein Musiker in Mainz</title>, Tutzing 2009<bibl type="short">Wollner, <title level="m">Carl Zulehner</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="kawohl2002">Friedemann Kawohl, <title level="m">Urheberrecht der Musik in Preussen (1820&#x2013;1840)</title>, Tutzing 2002<bibl type="short">Kawohl, <title level="m">Urheberrecht</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="rheinischesArchiv1811"><title level="m">Rheinisches Archiv für Geschichte und Litteratur</title>, hg. von N. Vogt und J. Weitzel, Bd.&#8239;4, Mainz 1811</bibl>
               <bibl xml:id="schilling1838">Art. <title level="a">Zulehner</title> in: <title level="m">Encyclopädie der gesammten musikalischen Wissenschaften, oder Universal-Lexicon der Tonkunst</title>, hg. von Gustav Schilling, Bd.&#8239;6, Stuttgart 1838, S.&#8239;58</bibl>
               <bibl xml:id="hansemann1943">Marlise Hansemann, <title level="m">Der Klavierauszug von den Anfängen bis Weber</title>, Borna-Leipzig 1943</bibl>
               <bibl xml:id="stoepel1824">Franz Stöpel, <title level="a">Ueber das Arrangiren</title>, in: <title level="j">Caecilia eine Zeitschrift für die musikalische Welt</title>, Mainz 1824, Bd.&#8239;1, S.&#8239;37&#x2013;39</bibl>
               <bibl xml:id="etahoffmann1973">E.&#8239;T.&#8239;A. Hoffmann, <title level="m">Juristische Arbeiten</title>, hg. und erläutert von Friedrich Schnapp, München 1973</bibl>
               <bibl xml:id="jaehns1871">Friedrich Wilhelm Jähns, <title level="m">Carl Maria von Weber in seinen Werken. Chronologisch‑thematisches Verzeichniss seiner sämmtlichen Compositionen</title>, Berlin 1871</bibl>
               <bibl xml:id="schreiter-reininghaus2010">Till Reininghaus, <title level="a">Die Hamburger Partitur von Mozarts Don Giovanni (1788) im Kontext der anderen Prager Quellen</title>, in: <title level="j">Mozart-Studien</title>, hg. von Manfred Hermann Schmid, Bd.&#8239;19, Tutzing 2010</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA045044">Brief von Karl Jakob Wagner an Schott vom  30.&#8239;März 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A045044</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041937">Brief vom 30.&#8239;April 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041937</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA042011">Brief vom 23.&#8239;März 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A042011</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041923">Brief vom 11.&#x2013;13.&#8239;März 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041923</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041924">Brief vom 13.&#8239;März 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041924</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041951">Brief vom 11.&#8239;August 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041951</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041998">Brief vom 23.&#8239;Dezember 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041998.</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041950">Brief von Weber an Derossi vom 17.&#8239;Juli 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041950</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041932">Brief von Weber an Zulehner vom 20.&#8239;April 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041932</bibl>
               <bibl xml:id="wegaA041938">Brief von Gottfried Weber an Schott vom 5.&#8239;Mai 1822, in: <ref target="#wega-dig-ed" type="bibl"/>, A041938</bibl>
               <bibl xml:id="gutachtenHoffmann">Gutachten von Hoffmann im GStA  PK HA.I Rep 84 II 2 N, Nr.&#8239;1 Bd.&#8239;1 Acta des Justizministeriums betreffend: das Nachdrucken der Bücher u.&#8239;d.&#8239;m. Bis 1838, fol.&#8239;92 </bibl>
               <bibl xml:id="BerlinischeNachrichten"><title level="j">Berlinische Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen</title><bibl type="short"><title level="j">Berlinische Nachrichten</title></bibl></bibl>
               <!--<bibl xml:id="beilageZuBerlinischeNachrichten105">1.&#8239;Beilage zu Berlinische Nachrichten von Staats- und gelehrten Sachen Nr.&#8239;105  (31.&#8239;August 1822)</bibl>-->
               <bibl xml:id="zeitungFuerTheater"><title level="j">Zeitung für Theater, Musik und bildende Künste zur Unterhaltung gebildeter, unbefangener Leser, eine Begleiterin des Freimüthigen</title>, Jg.&#8239;2, Nr.&#8239;33  (17.&#8239;August 1822)</bibl>
               <bibl xml:id="derZuschauer112"><title level="j">Der Zuschauer. Zeitblatt für Belehrung und Aufheiterung</title>, Jg.&#8239;2, Nr.&#8239;112 (17.&#8239;September 1822)</bibl>
               <bibl xml:id="zulehnerVerzeichnis"><title level="m">Verzeichnis der von Zulehner an Schott gelieferten Musikalien</title> (<hi rend="italic">D-B</hi>, Musikabteilung: Schott-Archiv 45658)<bibl type="short">Zulehner, <title level="m">Verzeichnis</title></bibl></bibl>
               <bibl xml:id="wega-dig-ed"><title level="m">Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe. Digitale Edition</title>, <ref target="http://weber-gesamtausgabe.de/de/A009001/Aktuelles/A050158">Version 1.4 vom 13. Oktober 2015</ref><bibl type="short"><title level="m">Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe. Digitale Edition</title></bibl></bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
