<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Neue Entwicklungen im wissenschaftlichen Publikationswesen, oder
                    warum brauchen geisteswissenschaftliche Bibliotheken Open
                        Access?</title>
                <title type="short">Neue Entwicklungen im wissenschaftlichen Publikationswesen</title>
                <author>
                    <name><forename>Thomas</forename> <surname>Stäcker</surname></name>
                    <email/>
                    <affiliation>studierte Philosophie, Latinistik und deutsche Literaturwissenschft an der TU Braunschweig, der University of Essex und der Universität Osnabrück und wurde 1994 über das Thema <hi rend="italic">Die Stellung der Theurgie in der Lehre Jamblichs</hi> promoviert. Nach dem Bibliotheksreferendariat war er ein Jahr an der Johannes a Lasco Bibliothek Emden tätig. Seit 1998 wirkt er an der Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, bis 2009 als Leiter der Abteilung <hi rend="italic">Alte Drucke, Digitalisierung</hi> und seitdem als Leiter der Abteilung <hi rend="italic">Neuere Medien, Digitale Bibliothek</hi>. Seit 2009 ist er Stellvertretender Direktor und seit 2015 Kommissarischer Direktor der Herzog August Bibliothek.</affiliation>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons
                        Attribution 3.0 Unported License (CC BY 3.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Converted from a Word document</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="staecker-pers001">
                        <p>Binfilet, Peter</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers002">
                        <p>Bourdieu, Pierre</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers003">
                        <p>Eve, Paul Martin</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers004">
                        <p>Garfield, Eugene</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers005">
                        <p>Kant, Immanuel</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers006">
                        <p>O&#x2019;Reilly, Tim</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers007">
                        <p>Shakespeare, William</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers008">
                        <p>Vanhoutte, Edward</p>
                    </person>
                    <person xml:id="staecker-pers011">
                        <p>Wegmann, Nikolaus</p>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <tagsDecl>
                <rendition xml:id="latex-staecker-vspace-1mm">\vspace{-1mm}</rendition>
            </tagsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-11-05T11:44:00" who="KR">Korrekturen eingearbeitet.</change>
            <change when="2015-10-31T15:03:00" who="https://github.com/peterstadler"
                >Für erste Durchsicht vorbereitet.</change>
            <change when="2015-07-01T11:26:33.74+02:00" who="https://github.com/peterstadler"
                >Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="abstract" xml:id="staecker-abstract"><p>Vor dem Hindergrund des <hi rend="italic">digital turn</hi> gewinnt Open Access im wissenschaftlichen Publikationswesen zunehmend an Bedeutung.  Doch es herrscht nach wie vor Unklarheit, was darunter zu verstehen ist und welche Konsequenzen die Publikation von Forschungsliteratur und Quellenwerken im Open Access eigentlich hat. Auch gibt es nach wie vor  in Kreisen der Wissenschaft, von Bibliothken, ja selbst der <hi rend="italic">Digital Humanities</hi> immer noch  Widerstand gegen die Einführung von Open Access. Der Beitrag geht der Frage nach, welche Rolle geisteswissenschaftlich ausgerichtete Bibliotheken in dieser Frage spielen können. Es geht um die Definition von Open Access, um die Rolle, die Open Access in einer zunehmend vernetzten und digital arbeitenden Wissenschaft spielt und darum, wie Bibliotheken als Institutionen die elektronische Publikation von Literatur und Quellenwerken veranlassen, durchführen oder befördern können. Zu bedenken sind rechtliche, technische, organisatorische, aber auch Aspekte der Qualitätssicherung, Reputation und Verbreitung, die eng mit dem Begriff Open Access verbunden und nach Maßgabe der Anforderungen, die sich aus der digitalen Konversion des kulurellen Erbes und wissenschaftlichen Publikationswesen ergeben, in den Blick zu nehmen sind.</p></div>
        </front>
        <body>
           <!-- <p>
                <hi rend="bold" xml:space="preserve">Neue Entwicklungen im wissenschaftlichen Publikationswesen, oder warum brauchen geisteswissenschaftliche Bibliotheken </hi>
                <hi rend="italic bold">Open Access</hi>
                <hi rend="bold">?</hi>
                <note xml:id="staecker-ftn1" n="1">
                    <p> Dieser Beitrag steht unter einer Creative Commons Lizenz (CC-BY-SA).</p>
                </note>
            </p>-->
            <div xml:id="staecker-div1">
                <head/>
                <p><name ref="#staecker-pers008">Edward Vanhoutte</name>, der Hauptherausgeber des Journals der Alliance of Digital
                    Humanities Organization (ADHO), vormals <title level="m">Literary and Linguistic Computing</title> (LLC)
                    nun <title level="m">Digital Scholarship in the Humanities</title> (DSH), sah sich in der Ausgabe vom
                    1.&#8239;April 2014<ref target="#Vanhoutte2014" type="bibl" xml:id="staecker-ftn1"/> 
                    veranlasst, auf den wachsenden Druck in Richtung <hi rend="italic">Open
                        Access</hi> zu reagieren und in einem Vorwort das subskriptionsbasierte
                    Erscheinen bei Oxford University Press zu verteidigen. Er trägt im Wesentlichen
                    drei Argumente vor. Erstens sei LLC nicht im Besitz der Presse, sondern der <hi
                        rend="italic">European Association for Digital Humanities</hi> (EADH). Der
                    Autor oder die Autorin gebe nicht ihr Recht an die Presse, sondern <quote source="#staecker-ftn3">you
                        retain all copyrights. You sign an exclusive licence which gives EADH the
                        right to have your work published on behalf by the Press</quote><ref target="#Vanhoutte2014" type="bibl"
                        xml:id="staecker-ftn3" n="3" rend="ibid">S.&#8239;1</ref>. Man habe das Recht, einen Preprint zu veröffentlichen, allerdings nicht
                    in derselben Form (meint das PDF des Verlages) und ein Postprint auch erst nach
                    24 Monaten. Es folgt eine lange Liste von Vorteilen, die von einem etablierten
                        <hi rend="italic">peer review</hi>-Prozess bis zu dem Umstand reichen, dass
                    das Journal erschlossen ist <quote source="#staecker-ftn4">by the most important indexing/abstracting
                        services in the humanities, including MLA, ISI, Web of Science […]</quote><ref target="#Vanhoutte2014" type="bibl" xml:id="staecker-ftn4" n="4" rend="ibid">S.&#8239;2</ref> etc. Das zweite Argument für die subskriptionsbasierte Zeitschrift ist,
                    dass 70&#8239;% der Einnahmen an ADHO gehe: <q>The profit which is at stake here is your
                    very own association’s income</q>. Die dritte Argumentation ist, dass LLC auf diese
                    Weise auch Open Access querfinanziere, z.&#8239;B. durch Subventionen an DHQ,
                    Digital Studies oder DHcommons. </p>
            </div>
            <div xml:id="staecker-div2">
                <head/>
                <p>Die Frage, die sich hier aufdrängt, ist: Wenn schon die explizit der digitalen
                    geisteswissenschaftlichen Forschung verpflichteten <hi rend="italic">Digital
                        Humanities</hi> sich nicht oder nur halbherzig mit Open Access verbinden können,
                    warum sollte dann eine geisteswissenschaftliche Infrastruktureinrichtung wie
                    eine Bibliothek sich dem Open Access Prinzip verpflichtet fühlen? Die Argumente
                    <name ref="#staecker-pers008">Vanhouttes</name> scheinen denn auch auf den ersten Blick einleuchtend. Die Einnahmen
                    aus der Zusammenarbeit mit einem kommerziell arbeitenden Verlag kommen dem
                    Verband zugute und helfen dessen Arbeit zu finanzieren. Der Verlag selbst hat
                    davon nur einen geringen Profit: Der Verband macht ein gutes Geschäft. Bei
                    näherer Betrachtung zeigen sich aber Risse in der Argumentation und das Bild,
                    das die Digital Humanities hier bieten, ist keineswegs so schlüssig, wie der
                    Herausgeber des zentralen Fachorgans des Europäischen Verbandes hier glauben
                    machen will. Da ist zum einen die Behauptung, dass Mitglieder ihre Rechte nicht
                    dem Verlag, sondern dem Verband übertragen und erst der Verband diese Rechte
                    exklusiv an den Verlag gebe. Welchen Unterschied das für den Autor oder die
                    Autorin macht, ist offen gestanden nicht zu erkennen. Weder ist es erlaubt, den
                    Beitrag anderweitig zu publizieren, noch auch, nach Ablauf der zweijährigen
                        Embargofrist,<note xml:id="staecker-ftn5" n="5">Die Frist von zwei Jahren ist ungewöhnlich lang und widerspricht weitgehend allen
                            Empfehlungen für Zeitschriften, die auf ein Jahr lauten.</note> das Verlags-PDF zu nutzen, weil es angeblich ein Urheberrecht begründe
                    (ein Umstand der angesichts des kaum originell zu nennenden Layouts von LLC/DSH
                    zumindest strittig ist). Dass ein <hi rend="italic">pre-print</hi> erlaubt ist,
                    scheint großzügig, ist aber mittlerweile in allen wichtigen
                    naturwissenschaftlichen und technischen Zeitschriften ohne Embargofrist
                    üblich.<note n="6" xml:id="staecker-ftn6"><ref target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;69</ref>; <ref target="#Suber2013" type="bibl">S.&#8239;56</ref>.</note> 
                    Eigenartig ist auch die Argumentation, dass die Zeitschrift in allen
                    wichtigen Indizes <q>in the humanities</q> nachgewiesen werde. Die gelisteten
                    kommerziellen Indexdienste richten sich aber nahezu ausschließlich an die <hi rend="italic">sciences</hi>. Web of Science z.&#8239;B. spielt in
                    geisteswissenschaftlich ausgerichteten Einrichtungen und Fakultäten kaum eine
                    Rolle. Der Vorteil ist also keiner. Im Gegenteil, das Abonnement dieser
                    Indexdienste ist für Individuen unerschwinglich und beschränkt sich auf meist
                    große wissenschaftliche Institutionen oder Organisationen, die es sich leisten
                    können. Liest man im Kleingedruckten von LLC/DSH genauer nach, verfinstert sich
                    dies Bild weiter. Im Impressum heißt es: <q>©&#x00A0;European Association for Digital
                        Humanities&#x00A0;2014. All rights reserved; no part of this publication may be
                    reproduced, stored in a retrieval system, or transmitted in any form or by any
                    means, electronic, mechanical, photocopying, recording etc.</q> Theoretisch wird
                    hier sogar Google untersagt, Artikel des Journals zu indexieren. Man kann nur
                    froh sein, dass dies im Sinne des <hi rend="italic">fair use</hi> eine
                    unzulässige Forderung ist. Die Intention ist aber klar. Auch der Index, die
                    Findbarkeit soll noch zu Geld gemacht werden. Als Tüpfelchen auf dem i wird dann
                    dem vielleicht nur gelegentlich interessierten Leser eine horrende Artikelgebühr
                    von 39&#8239;USD abverlangt, allerdings nur <q>for 1&#x00A0;day.</q> Was all dies noch mit
                    Förderung der Wissenschaft und DH zu tun hat, gerade auch einer DH, deren Ziel
                    es ist, Dokumente im Wege des Textmining nutzen zu wollen, bleibt schleierhaft.
                    Wenn daher Autoren, die über Textmining schreiben, sich dieser Praxis
                    verweigern, ist das keine Abkehr von <q>ihrem eigenen Journal</q> (<q>Hey, its your
                        journal</q>, wie <name ref="#staecker-pers008">Vanhoutte</name> beteuert), sondern das Ernstnehmen ihrer eigenen
                    Wissenschaft, die unter solchen Subskriptionsbedingungen nicht mehr arbeiten
                    kann und sich von den Zwängen eines veralteten Publikationssystems zurecht
                    emanzipieren will. DH ist keine abstrakte Theorie, sondern auch konkret die
                    eigene wissenschaftliche Praxis. Nicht von ungefähr hat daher der Verband
                    Digital Humanities im deutschsprachigen Raum <hi rend="italic">Open Access</hi>
                    in seiner Satzung verankert.<ref xml:id="staecker-ftn7" n="7" target="#DigHumSatzung" type="bibl">§&#8239;2,&#8239;3</ref> 
                    Wie steht es aber mit der Behauptung, man würde <hi rend="italic">Open
                        Access</hi> querfinanzieren? Darin steckt eine verunglückte Dialektik, denn
                    warum sollte eine Verbandszeitschrift, die mit dem Anspruch antritt, die besten
                    Autorinnen und Autoren des Faches zu rekrutieren, ihre Autorinnen und Autoren
                    den gleichsam <q>besseren</q> <hi rend="italic">Open Access</hi> Zeitschriften in die
                    Arme treiben? Letztlich hält auch die Argumentation, man würde den größten Teil
                    der Einnahmen selbst behalten, nicht Stich, wenn man nicht zugleich die Rechnung
                    aufmacht, was unter Verzicht dieser Einnahmen an Mitgliederbeiträgen tatsächlich
                    vereinnahmt wird, um gegenzurechnen, ob diese Gebühren nicht ausreichen, ein
                    modernen DH Methoden adäquates Verbandsorgan ohne Restriktionen im <hi rend="italic">Open Access</hi> zu finanzieren. Es wird noch nicht einmal der
                    Versuch unternommen, eine Alternative zu entwickeln. Umgekehrt sind die hier
                    sichtbar werdenden Abhängigkeiten beängstigend, und noch beängstigender ist,
                    dass selbst aus den engeren Kreisen von DH Argumente kommen, die kaum ihre
                    Herkunft aus den Lobbyabteilungen der einschlägigen Verlagswirtschaft verbergen
                    können. Anders als <name ref="#staecker-pers008">Vanhoutte</name> glauben machen will, sind bei näherer Betrachtung
                    die Publikationsbedingungen bei Oxford University Press (OUP) für Autorinnen und Autoren, die sich den DH
                    Prinzipien verschrieben haben und innovativen Publikationsformen verpflichtet
                    fühlen, schlecht. Die Nachnutzung der Texte ist für die DH praktisch unmöglich,
                    die Nachweissituation ist für die Geisteswissenschaften unterentwickelt &#x2013; die
                    Zeitung ist in einschlägigen, selbst interessierten geisteswissenschaftlichen
                    Kreisen gar nicht bekannt &#x2013; und das Finanzierungsmodell wirft insgesamt
                    mehr Fragen auf, als es beantwortet. Dennoch muss man sich aus dieser
                    unglücklich vorgetragenen Selbstbehauptung eines aus Sicht gegenwärtiger DH
                    Anforderungen unzulänglichen Publikationsmodells fragen, was angesichts der doch
                    überwiegend positiven Open Access Bekundungen aus dem Lager der DH einen wichtigen
                    Protagonisten der DH antreibt, wo nicht im Prinzip, so doch im Falle der eigenen
                    Verbandszeitschrift gegen Open Access zu argumentieren. Verfährt hier einer nach dem
                    Prinzip <q>Wasch mich, aber mach mich nicht nass</q> oder steckt mehr dahinter?
                    Zugleich sollten sich wissenschaftliche Bibliotheken, die sich neuen Strömungen
                    wie Open Access öffnen wollen, sehr genau fragen, in welchen Bereichen sie aktiv werden
                    wollen und mit welchen Konsequenzen sie zu rechnen haben, wenn sie sich <hi rend="italic">Open Access</hi> öffnen, kurz, warum brauchen
                    wissenschaftliche Biblioheken <hi rend="italic">Open Access</hi>?</p>
            </div>
            <div xml:id="staecker-div3">
                <head/>
                <p>Open Access ist spätestens seit der Berliner Erklärung, der viele große
                    Forschungseinrichtungen beigetreten sind,<note xml:id="staecker-ftn8" n="8"><ref target="#BerlinDeclaration2003" type="bibl"/>.
                            Vgl. auch die vorausgehende Budapest Open Access Initative (2002) und das
                            Bethesda Statement on Open Access Publishing (2003).</note> 
                    ein wissenschaftspolitischer Kampfbegriff geworden. Erst unlängst wurde
                    das Prinzip des Open Access durch das Europäische Förderprogramm Horizon&#x00A0;2020
                    erneut bestärkt.<ref type="bibl" target="#Horizon2020" xml:id="staecker-ftn9" n="9"/> 
                    Die Vertreter des Open Access fordern, mit der durch das Internet
                    gewonnenen Unabhängigkeit und den daraus erwachsenen Möglichkeiten digitalen
                    Publizierens endlich ernst zu machen, die Verteidiger des traditionellen
                    Publikationsmodells fürchten um angemessene Bezahlung der Leistung von Künstlern
                    und Wissenschaftlern, machen aber auch Qualitätsgründe geltend. Die Kombattanten
                    scheinen auf den ersten Blick klar. Auf der einen Seite die Traditionalisten,
                    die die ökonomischen, sozialen, wissenschaftspolitischen und juristischen
                    Konzepte des Druckzeitalters auf das digitale Zeitalter übertragen wollen, auf
                    der anderen Seite diejenigen, die einen klaren Schnitt wünschen und über einen
                    Prozess der Vergemeinschaftung der intellektuellen und kulturellen Güter und
                    freien Zugänglichkeit aller Informationen für jedermann einen Prozess der
                    Beförderung der freien Bildung und Wissenschaft einleiten wollen. Tatsächlich
                    sind aber die Demarkationslinen dieser Auseinandersetzung nicht so klar zu
                    ziehen, wie es den Anschein hat. Die Forderung und Ablehnung von Open Access
                    zeigt auf den zweiten Blick eine schillernde Vielfalt von Aspekten, die ein Pro
                    oder Contra für die eine oder andere Seite von jeweils verschiedenen
                    Rahmenbedingungen und Voraussetzungen abhängig macht und dazu führt, dass sogar
                    unter <hi rend="italic">Open Access</hi> Befürwortern oft Uneinigkeit herrscht,
                    welche Richtung zu verfolgen sei. Ein Grund dafür ist das Fehlen einer
                    eindeutigen und von allen geteilten Definition von Open Access.<note xml:id="staecker-ftn10" n="10">Die Definition der Berliner 
                        Deklaration kann man dabei als
                            Maximalforderung sehen, da sie dem Nutzer weitgehend alle Rechte am Werk
                            einräumt. Vgl. <ref target="#Schindler2006" type="bibl">S.&#8239;6</ref>.</note> 
                    Als kleinster gemeinsamer Nenner bedeutet Open Access gewöhnlich, dass
                    Inhalte ohne Nutzungskosten und nennenswerte Zugangsbeschränkungen zur Verfügung
                    stehen.<note>Ebd., S.&#8239;1&#8239;f.</note> 
                    Allerdings gibt es auch Stimmen, die Open Access auf akademische
                    Schriften beschränken und auch das <hi rend="italic">Reviewing</hi> in die
                    Definition einbeziehen.<note xml:id="staecker-ftn12" n="12"><ref target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;1</ref>: <q>Open access means
                            peer-reviewed academic research work that is free to read online and
                            that anybody may redistribute and reuse, with some restrictions.</q></note> Ob Inhalte auch uneingeschränkt nachgenutzt werden können oder ob es
                    nicht doch Einschränkungen im Sinne von z.&#8239;B. Embargofristen (<emph>green way</emph>) oder einer nicht zitierfähigen
                    Parallelveröffentlichung bzw. Zweitveröffentlichung (<hi rend="italic">preprint,
                        postprint</hi>) gibt, ist damit noch nicht gesagt. Es macht daher Sinn, das
                    Feld zunächst grob zu kartieren und sich dann die Frage zu stellen, inwieweit
                    die klassischen Gedächtniseinrichtungen, vor allem wissenschaftliche
                    Bibliotheken, von diesem Prozess berührt sind.</p>
            </div>
            <milestone rendition="#latex-staecker-vspace-1mm"/>
            <div xml:id="staecker-div4">
                <head/>
                <p><hi rend="italic">Open Access</hi> ist ein Begriff, der vor allem aus dem
                    Bereich der Wissenschaftspublikation kommt. So spricht auch der einschlägige
                    Wikipedia Artikel in seiner Definition von freiem <quote source="#staecker-ftn13">Zugang zu wissenschaftlicher
                    Literatur und anderen Materialien im Internet.</quote><ref target="#OpenAccess2015" type="bibl" xml:id="staecker-ftn13" n="13"/>
                    Was unter <q>anderen Materialien</q> zu verstehen ist, kann man nur
                    vermuten. Belletristische Literatur z.&#8239;B. scheint jedoch nicht im direkten
                    Fokus dieser Definition zu liegen. Das hat einen triftigen Grund, denn
                    wissenschaftliche und sonstige Literatur unterscheidet ein wichtiges Merkmal.
                    Während Autoren wissenschaftlicher Literatur in der Regel mit der Publikation
                    ihrer Werke keine Gewinnerzielungsabsichten verbinden, sondern vor allem auf
                    wissenschaftliche Reputation und Verbreitung ihrer Werke Wert legen, ist der
                        Krimiautor<note xml:id="staecker-ftn14" n="14">Hier und im Folgenden wird aus sprachlichen Gründen die männliche Form
                            verwendet. Selbstverständlich sind darunter auch weibliche Personen
                            gemeint.</note> darauf angewiesen, dass sich sein Buch verkauft, weil er seinen
                    Lebensunterhalt damit bestreitet. Auch wenn die weite Verbreitung seines Buches
                    für ihn gut ist, ist sie doch kein Selbstzweck. Es nützt diesem Autor nichts,
                    allseits bekannt zu sein, wenn er aus seinen Büchern kein Kapital schlägt.
                    Umgekehrt sind Wissenschaftler in der Regel<note xml:id="staecker-ftn15" n="15"><name ref="#staecker-pers003">Eve</name> macht allerdings darauf aufmerksam, dass die
                            zunehmende Zahl befristeter bzw. prekärer akademischer
                            Beschäftigungsverhältnisse dieses Argument <q>that all academics are paid
                            to write and so can afford to give material away</q> (<ref type="bibl" target="#Eve2014">S.&#8239;57</ref>)
                            entkräftet.</note> nicht vom Verkauf ihrer Bücher oder Artikel abhängig und zumindest in
                    Deutschland vom Staat finanziert. Einnahmen über die VG&#x00A0;Wort sind allenfalls ein
                    Zubrot. Schon vor diesem Hintergrund ist eine undifferenzierte Open Access
                    Forderung problematisch. Denn was dem einen eine strategische Erwägung scheinen
                    mag zur Verbesserung der Zugangsbedingungen zu seinen Werken und deren
                    Verbreitung, ist für den anderen von existentieller Bedeutung. In
                    <hi rend="italic">ökonomischer</hi> Hinsicht sind also
                    Publikationen zu unterscheiden, die zu gewerbsmäßigen und zu
                    nicht-gewerbsmäßigen Zwecken erfolgen. Diese Unterscheidung war früher nicht von
                    Bedeutung, weil im Prinzip jede Publikation einen gewerbsmäßigen Charakter
                    hatte, allerdings nicht unbedingt für den Autor als vielmehr für die Verlage,
                    die mit der Herstellung und Vermarktung Geld verdienten. Vor dem Hintergrund
                    nahezu kostenfreier Publikationsmöglichkeiten im Internet hat zumindest von der
                    technischen Seite die Relevanz der Verlage deutlich abgenommen und theoretisch
                    könnte jeder Autor, zumindest der, der kein kommerzielles Interesse hat, sein
                    Werk selbst ohne Hilfe eines Verlages publizieren, so dass nicht mehr alle
                    Publikationen automatisch gewerbsmäßig erfolgen. Warum also ergreifen Autoren
                    diese Möglichkeit nicht oder nur zögerlich? Grund scheint vor allem das
                    <hi rend="italic">Prestige</hi>, das sich mit einem
                    Publikationsort verbindet. Es verhält sich wie eine handelsfähige Ware, wie
                    <name ref="#staecker-pers003">Eve</name>, <name ref="#staecker-pers002">Bourdieu</name> folgend,<note xml:id="staecker-ftn16" n="16"><ref target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;45</ref>; vgl. auch <ref type="bibl" target="#Thompson2012">S.&#8239;6</ref>.</note> ausführt, so dass auch bei <q>nicht kommerziellen</q>
                    Publikationsverhältnissen ein ökonomischer Aspekt im Sinne eines <q>kulturellen
                    Kapitals</q> in Anschlag gebracht werden muss, z.&#8239;B. darin, dass ein Autor
                    oder eine Institution bereit ist, sich Prestige <q>einzuhandeln</q>, ohne direkt vom
                    Verkauf der Ware zu profitieren.</p>
                <p>Dennoch scheint es sinnvoll, diesen prinzipiellen Unterschied von <q>kommerziellem</q>
                    und <q>nicht-kommerziellem</q> Publizieren festzuhalten und als Charakteristikum des,
                    wie Thompson formuliert, <q>wissenschaftlichen Feldes</q><note>Ebd., S.&#8239;7</note> zu deuten, das von anderen Feldern der Publikation zu unterscheiden ist.
                    Im <q>nicht-kommerziellen</q> akademischen Feld ist vor allem der Begriff der
                    Qualität einer Publikation und ihres Prestiges entscheidend, wobei Prestige, wie
                    Eve ausführt, ein Stellvertreterbegriff für Qualität ist.<note xml:id="staecker-ftn18"
                        n="18"><ref target="#Eve2014" type="bibl" rend="ibid">S.&#8239;48</ref>: <q>prestige as a proxy measure for
                            quality.</q></note> Wer Qualität liefert, gewinnt Prestige bzw. Reputation. Wenn ein
                    Publikationsort Prestige hat und angesehen ist &#x2013; so die Funktion des
                    Stellvertreterprinzips &#x2013;, gewinnt auch der Autor, der dort publiziert, Prestige
                    und Reputation. So übersetzt sich über die Mitte des Publikationsorts Qualität
                    in Prestige und Reputation, was die Rolle von eingeführten Verlagen stärkt, die
                    für sich beanspruchen, dass sie z.&#8239;B. mit dem Mittel der <hi rend="italic"
                        >peer review</hi> für Qualität sorgen. Natürlich ist dies an sich nicht
                    falsch. Prestige ist nützlich, da es angesichts der Begrenztheit von
                    akademischen Ressourcen bzw. der akademischen Arbeit hilft, Relevantes zu
                    filtern. Die Knappheit an Aufmerksamkeit führt zu dem Wunsch, sich nur mit dem
                    Wichtigen befassen zu müssen, oder, negativ mit <name ref="#staecker-pers011">Wegmann</name> formuliert, den <q>Müll</q>
                    zu entsorgen.<ref target="#Wegmann2000" type="bibl" xml:id="staecker-ftn19" n="19">S.&#8239;78&#8239;ff.</ref> 
                    Im Sinne akademischer Arbeitsteilung sollen <hi rend="italic">peers</hi>
                    durch einen <hi rend="italic">reviewing</hi> Prozess dafür sorgen, dass nur das
                    Beste zur Publikation gelangt. Journale oder Verlage, die diesen Prozess
                    erfolgreich umsetzen, haben folglich Prestige. Aus Prestige wiederum wird <hi
                        rend="italic">Impact</hi> abgeleitet, der als das wesentliche Maß für
                    wissenschaftliche Qualität gilt. Forscher müssen sich nicht mehr alles, was
                    erscheint, ansehen, sondern brauchen nur das wenige, was als relevant und
                    wertvoll für ein Fach erachtet wird, was <hi rend="italic">Impact</hi> hat, zu
                    rezipieren, um auf dem Laufenden und der Höhe der Forschung zu bleiben.
                    Allerdings hat sich gerade unter dem hohen Publikationsdruck des akademischen
                    Systems herausgestellt, dass dieser <hi rend="italic">review process</hi> selbst
                    hinterfragt werden,<ref target="#Shatz2004" type="bibl" xml:id="staecker-ftn20" n="20"/>
                     dass Qualität nicht unbedingt mit Prestige übereinstimmen muss oder
                    dass die Qualität eines Artikels sich automatisch aus der Qualität eines
                    Journals ableitet. Selbst der Erfinder des Impact-Faktors, <name ref="#staecker-pers004">Garfield</name>, bezweifelt
                    mittlerweile, dass man den Impact-Faktor ohne weiteres an eine bestimmte
                    Zeitschrift koppeln kann<note xml:id="staecker-ftn21" n="21"><ref target="#Garfield2005" type="bibl">S.&#8239;18</ref>; vgl. auch <ref target="#Shatz2004" type="bibl">S.&#8239;129</ref>.</note> und weist darauf hin, dass es schlüssiger wäre, ihn mit dem einzelnen
                    Artikel zu verbinden. Des weiteren kann Prestige auf veralteter Information
                    beruhen, zudem <q>Prestige hinders the development of new (economic) models for
                    publishing</q> und begünstigt <quote source="#staecker-ftn22">re-enforcement of existing systems</quote>.<ref target="#Eve2014" type="bibl" xml:id="staecker-ftn22">S.&#8239;55</ref>
                     So kann die frühere Kategorie <q>Müll</q> mit einem geänderten
                    Paradigmenwechsel auf einmal relevant sein. Gerade in geisteswissenschaftlichen
                    Zusammenhängen finden sich immer wieder Umstände, wo ein vormals wenig
                    beachteter Autor auf einmal an Bedeutung gewinnt.</p>
            </div>
            <div xml:id="staecker-div5">
                <head/>
                <p>Diese Aspekte sind für die Umsetzung von <hi rend="italic">Open Access</hi>
                    deswegen wichtig, weil das wissenschaftliche Publikationswesen zunächst einmal
                    gegen eine Änderung der Publikationsbedingungen widerständig ist und
                    überlieferte Publikationsformen, die Prestige genießen, gegenüber Newcomern
                    privilegiert, gleichviel, ob diese Newcomer qualitätsvoll sind oder nicht. <hi
                        rend="italic">Open Access</hi> Publikationsmodelle haben es <hi
                        rend="italic">eo ipso</hi> schwer, in der Wissenschaft so ernst genommen zu
                    werden wie die traditionellen subskriptionsbasierten Produkte, wobei heutzutage
                    weniger das Misstrauen in die elektronische Publikation als solcher den
                    Ausschlag gibt<ref target="#Shatz2004" type="bibl" xml:id="staecker-ftn23" n="23">S.&#8239;139&#8239;f.</ref> als die Kontinuität von <q>Verlagslabeln</q>.</p>
                <p>An dieser Stelle könnten bibliothekarische Infrastruktureinrichtungen in
                    Zusammenarbeit mit der Forschung eine wichtige Rolle übernehmen, weil sie
                    z.&#8239;B. in der Frage des Bestandsaufbaus ähnliche Selektionsmechanismen wie
                    Verlage entwickelt und für ihr Forschungsfeld die relevante Literatur erworben
                    haben. Fachreferenten, die Titel erwerben, agieren in gewissem Sinne nicht
                    anders als <hi rend="italic">peers</hi> und selektieren Bücher und
                    Zeitschriften, die zur Sammlung passen. Jede Kaufentscheidung ist auch eine
                    Aufnahmeentscheidung unter dem Gesichtspunkt einer Güteabwägung. Das will nicht
                    heißen, dass das Fachreferentensystem mit dem Reviewingsystem identisch ist.
                    Letzterem eignet ein ganz anderer Grad der Spezialisierung. Trotzdem zeichnen
                    sich Konvergenzen ab, die vor allem darin sichtbar werden, dass Sammlungen wie
                    Verlagen Prestige eigen sein kann, das dazu führt, dass Wissenschaftler Wert
                    darauf legen, dass ihre Bücher in bestimmte Sammlungen aufgenommen und dort
                    nachgewiesen werden. Wenn diese Sammlungen dazu übergehen, Bücher und
                    Zeitschriften nicht nur zu <q>erwerben</q>, sondern unter digitalen Vorzeichen auch
                    zu publizieren, kann sich dieser Effekt noch verstärken. Allerdings gibt es auch
                    bei Bibliotheken das Phänomen der durch Prestige veranlassten Erwerbung. Wieder
                    spielen Verlage die Schlüsselrolle. Für Autoren attraktive Verlage mit hohen
                    Prestigewerten, gelten auch bei Bibliotheken als attraktiv, so attraktiv, dass
                    man meinte, sogar auf Auswahlprozesse verzichten zu können. Das Modell der <hi
                        rend="italic">standing order</hi><ref type="bibl" target="#Corsten1987" xml:id="staecker-ftn24" n="24">s.&#8239;v. <hi rend="italic">Blanket Order</hi>, S.&#8239;455&#8239;f.</ref> etwa, das in den mit ausreichend Mitteln ausgestatteten
                    Sondersammelgebieten der DFG gern genutzt wurde, überlässt es weitgehend dem
                    Verlag, für die Bibliothek relevante Titel auszuwählen. So kam es zu sich
                    gegenseitig verstärkenden Effekten. Verlage galten als prestigeträchtig,
                    deswegen publizierten Autoren in ihnen und deswegen kauften die Bibliotheken
                    Bücher des Verlages. Eine eingehende Prüfung fand nicht mehr statt.</p>
            </div>
            <div xml:id="staecker-div6">
                <head/>
                <p>Auch wenn Publikationen des akademischen Feldes <q>nicht-kommerziell</q> sind und
                    durch Fragen von Qualität und Prestige bestimmt, sind sie natürlich trotzdem
                    nicht kostenfrei, d.&#8239;h. auch <hi rend="italic">Open Access</hi>
                    Publikationen kosten Geld, selbst wenn viele Kosten der traditionellen
                    Buchherstellung wegfallen. Grundlage der Kostenersparnis ist dabei weniger der
                    Herstellungsprozess des Textes, das Schreiben, die Redaktion und das Layouten,
                    als der Vervielfältigungsprozess bzw. Kopiervorgang, der weitgehend kostenfrei
                    möglich ist. So spart ein Verlag bei einem rein elektronischen Buch zunächst die
                    rund 10&#8239;% jeder Auflage,<note n="25" xml:id="staecker-ftn25">Diese und die folgenden Angaben aus <ref target="#Roehring2003" type="bibl">S.&#8239;103&#x2013;113</ref></note> die an Autoren, Rezensenten, die Presse, die Nationalbibliothek etc.
                    kostenfrei abgegeben werden. Ob noch Händlerrabatte nötig sind, kommt darauf an,
                    wie das E-Book vermarktet wird. Nötig ist dieser Zwischenschritt im Grunde nicht
                    mehr, so dass auch der Händlerrabat von rund 45&#8239;% auf den Buchpreis entfallen
                    kann. Die Herstellungskosten von durchschnittlich 35&#8239;% werden deutlich reduziert.
                    Man mag, wie gesagt, auch im Digitalen Kosten für Layout, Satz und die
                    Beschaffung von Abbildungen sowie Korrekturkosten in Anschlag bringen, Papier,
                    Druck, Einband, Schutzumschlag oder Schrumpffolie entfallen jedoch komplett.
                    Zusammen mit dem Phänomen, dass Verlage zunehmend Kosten für Layout- und
                    Korrekturarbeiten auf den Autor abgewälzt haben, kommt man sicher auf 20&#8239;%
                    Ersparnis. Gleiches gilt für das Autorenhonorar, das bei wissenschaftlichen
                    Publikationen so gut wie keine Rolle spielt. Eingespart werden ebenfalls die
                    Auslieferungskosten von ca.&#8239;10&#8239;% und die Vertreterprovision von 5&#8239;%. Ob und
                    inwieweit die Werbungskosten von 5&#x2013;10&#8239;% erhalten bleiben, ist schwer zu
                    beurteilen. Marketing gibt es natürlich auch im Internet. Rechnet man aber nur
                    die beiden Hauptpositionen, Händlerrabatt und Herstellungskosten, zusammen und
                    geht von einem Stückpreis von 100&#8239;Euro netto für die Druckauflage aus, so würde
                    der Verlag mit dem eingesparten Händlerrabatt (55&#8239;Euro) und den meisten der
                    Herstellungskosten (20&#8239;Euro) 75&#8239;Euro und nicht 25&#8239;Euro für die restlichen Kosten
                    und den Gewinn zurückbehalten. </p>
                <p>Angesichts dessen ist der Umstand, dass
                    wissenschaftliche Bücher in der Form von E-Books nicht wahrnehmbar günstiger
                    geworden sind, bemerkenswert und zeigt deutlich das Versagen klassischer
                    Marktinstrumente bzw. die hier wirksamen Monopolstrukturen nicht nur auf der
                    Makroebene der Verlagskonglomerate, sondern auch auf der Mikroebene einzelner
                    Werke, die kein anderer anbieten kann.<note n="26" xml:id="staecker-ftn26"><ref target="#Staecker2013" type="bibl"/>. 
                        Vgl. auch <ref target="#Suber2013" type="bibl">S.&#8239;39.</ref></note> Natürlich entstehen neue Kosten im Aufbau entsprechender
                    Angebotsinfrastrukturen, doch ließen sich diese reduzieren, wenn man das E-Book
                    wirklich als <hi rend="italic">file</hi> an Bibliotheken oder über <hi
                        rend="italic">marketing places</hi> den Endverbraucher verkaufen und nicht
                    nur lizenzieren würde, so dass es dann Sache der Bibliotheken oder des
                    Endverbrauchers wäre, das E-Book anzuzeigen. Stattdessen bieten die meisten
                    Verlage ihre Produkte auf eigenen, nicht selten kostspieligen Plattformen an,
                    auch wenn natürlich die Kosten deutlich unter denen für ein gedrucktes Buch
                    liegen. In gewissem Sinne verstärkt sich damit ein Moment, das vorher in der so
                    genannten Zeitschriftenkrise schon zu bemerken war, dass bei sinkenden Kosten
                    von E-Medien und sich verstärkenden Konglomeratbildungen immer stärker
                    kommerzielle Aspekte das eigentlich <soCalled>nicht-kommerzielle</soCalled>
                    akademische Feld zu beherrschen begannen.</p>
                <p>Erst mit dem Aufkommen des <hi rend="italic">Open Access</hi> Prinzips zeichnet
                    sich ab, dass die ökonomischen Rahmenbedingungen sich ändern. Wenn man vom
                    Subskriptions- zum <hi rend="italic">Open Access</hi>-Modell wechselt,
                    allerdings nur im <hi rend="italic">golden way</hi>, denn die Auswirkungen des
                        <hi rend="italic">green way</hi> sind auf das klassische
                    Subskriptionsmodell, wenn überhaupt, nur marginal,<note xml:id="staecker-ftn27" n="27"><ref target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;76</ref>: <q>currently available research shows
                        that the green route poses no immediate danger to subscriptions for
                        journals but allows open access.</q></note> dann müssen aus Sicht eines Verlages oder allgemeiner des Dienstleisters
                    die Kosten plus Gewinn gewissermaßen mit einem Exemplar erwirtschaftet werden.
                    Aus der Position der Stärke (<q>Prestige</q>) haben Verlage diese Kosten, die so
                    genannten <hi rend="italic">article oder book processing charges</hi> (APC/BPC)
                    auf den Autor übertragen (<hi rend="italic">author pays</hi>) oder auf
                    Institutionen, an denen der Autor beschäftigt ist. Doch ist das keineswegs das
                    einzige und für die Geisteswissenschaften vermutlich nicht einmal attraktivste
                    Modell. Alternativen sind z.&#8239;B. Förderinstitutionen, wissenschaftliche
                    oder kulturelle öffentliche Institutionen, Fachgesellschaften oder Verbände,<note
                        xml:id="staecker-ftn28" n="28">Vgl. das im Bibliotheksbereich unlängst gegründete Journal o-bib: <ptr target="https://www.o-bib.de/"/>.</note> 
                    die die Finanzierung übernehmen können.<note xml:id="staecker-ftn29" n="29">Vgl. <ptr target="http://open-access.net/informationen-zu-open-access/geschaeftsmodelle/"/>.</note> 
                    Eve nennt zudem Modelle, in denen Open Access querfinanziert wird durch eine
                    parallele Druckausgabe<note xml:id="staecker-ftn30" n="30"><ref target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;131&#8239;f.</ref> 
                        Mutatis mutandis ein Modell, das
                        auch <name ref="#staecker-pers008">Vanhoutte</name> verfolgt, allerdings bezieht sich <name ref="#staecker-pers003">Eve</name> hier nicht auf
                        Zeitschriften, sondern auf Monographien.</note> oder zusätzliche Services, das sogenannte Freemium-Model<ref target="#Eve2014" type="bibl" xml:id="staecker-ftn31" rend="ibid">S.&#8239;133</ref> (vgl. z.&#8239;B. OpenEdition Books).<ref target="#OpenEditionBooks" type="bibl" xml:id="staecker-ftn32"/> 
                    Zu nennen ist darüber hinaus der konsortiale Erwerb bzw. Freikauf<ref target="#Eve2014" type="bibl" xml:id="staecker-ftn33">S.&#8239;134&#8239;f.</ref> 
                    oder die konsortiale Kostenübernahme (vgl. z.&#8239;B. <hi rend="italic"
                        >Knowledge Unlatched</hi><note xml:id="staecker-ftn34" n="34"><hi rend="italic"
                            >Knowledge Unlatched</hi>, URL: <ptr target="http://www.knowledgeunlatched.org/"/>.</note> 
                    oder <hi rend="italic">Open Library of Humanities).</hi><ref target="#OpenLibraryOfHumanities" type="bibl" xml:id="staecker-ftn35" n="35"/></p>
            </div>
            <div xml:id="staecker-div7">
                <head/>
                <p>Zu den Anbietern von Open Access Publikationen gehören auch wissenschaftliche
                        Bibliotheken.<note xml:id="staecker-ftn36" n="36">Siehe die Bibliotheken im Directory of Open Access Journals: <ptr target="https://doaj.org"/>.</note> Die Motivation ist dabei vielschichtig, meist spielt die enge Verbindung
                    zu einer speziellen Fachklientel eine wichtige Rolle.<note xml:id="staecker-ftn37" n="37">Vgl. z.&#8239;B. die <hi rend="italic">Zeitschrift für digitale Geisteswissenschaften</hi>
                            (ZfdG): <ptr target="http://www.zfdg.de/"/>.</note> Angetrieben werden sie aber auch von ideellen Motiven und aus der
                    Einsicht, dass die Finanzierung von <hi rend="italic">Open Access</hi> oder der
                    Betrieb von <hi rend="italic">Open Access</hi> Publikationsservern die
                    Wissenschaft befördert und auch ein Ausweg aus der Zeitschriftenkrise sein
                    kann.<ref target="#Woll2005" type="bibl" xml:id="staecker-ftn38" n="38"/> 
                    Sicher spielt auch die Archivierungsproblematik ein Rolle, die entsteht,
                    wenn Bibliotheken nicht im Besitz der <hi rend="italic">files</hi> sind und sich
                    auf Verlagsangebote verlassen müssen.<ref target="#Oehlmann2012" type="bibl"/> In jüngerer Zeit schält sich heraus, dass auch neue Nutzungsmethoden,
                    vor allem aus dem Bereich der Digital Humanities, <!--die elektronische Medien mit
                    sich bringen,--> für die Forschung zunehmend relevant werden. </p>
                <p>Es liegt auf der Hand, dass die Archivierung und die Handhabung digitaler Medien
                    weniger kostenintensiv und aufwändig ist, wenn keine diese Prozesse
                    einschränkenden Rechte auf den Materialien liegen. Wenn daher eine Verpflichtung
                    zur Langzeitarchivierung elektronischer Medien gegeben ist und damit die
                    Vorhaltung geeigneter technischer Infrastruktur, fallen für diesen Bereich keine
                    Zusatzkosten an. Trotz dieser deutlichen Vorteile ist die Zahl der Anbieter noch
                        überschaubar<ref target="#Lawson2013" type="bibl"/> und viele, gerade deutsche wissenschaftliche Bibliotheken, vor allem die
                    Fachhochschulbibliotheken, aber auch zahlreiche Universitätsbibliotheken, sehen
                    sich (noch) nicht in dieser Rolle und stehen einer lokalen Archivierung und dem
                    Betrieb von Publikationsservern skeptisch gegenüber, &#x2013; selbst wenn sich
                    in letzter Zeit die Einsicht durchgesetzt hat, dass man zumindest ein
                    Repositorium für <hi rend="italic">pre-publications</hi> oder <hi rend="italic"
                        >post-publications</hi> betreiben sollte.<note xml:id="staecker-ftn41" n="41">Vgl. OpenDOAR: <ptr target="http://www.opendoar.org/"/>.</note> Meist besteht kein explizites Archivierungsinteresse und allenfalls ein
                    Interesse, Materialien leicht zugänglich zu machen. Dieser Trend wird dadurch
                    verstärkt, dass anders als bei den Geisteswissenschaften gerade bei den teuren
                    STM bzw. MINT -Fächern<note xml:id="staecker-ftn42" n="42">STM: Science, Technology, Medicine. MINT: Mathematik, Ingenieurwesen,
                            Naturwissenschaften und Technik.</note> längere Vorhaltezeiten wegen der relativ hohen
                    Veralterungsgeschwindigkeit von Publikationen nicht sinnvoll scheinen, so dass
                    die Archivierung als unnötige Belastung empfunden wird. Doch bei näherer
                    Betrachtung macht es auch hier Sinn, die Materialien selbst zu speichern und
                    über entsprechende Online-Angebote <hi rend="italic">Open Access</hi> zur
                    Verfügung zu stellen, denn auf der Basis eines durchsuchbaren, meint:
                    prozessierbaren Textes,<note xml:id="staecker-ftn43" n="43"><ref target="#Buzetti2009" type="bibl">S.&#8239;46</ref>: <q>A digital representation is data and data is
                            processable […] into a form that can be processed by a machine.</q></note> lassen sich auch neue, für die Forschung attraktive Angebote
                    generieren. Wenn man diesen Text nicht hat, stehen solche Möglichkeiten nicht zur
                    Verfügung und man muss sich auf vorkonfektionierte Angebote der Verlage
                    verlassen. Nicht nur die verlagsübergreifende Suche, sondern auch avancierte
                    Techniken wie Textmining,<ref target="#Heyer2006" type="bibl"/> die in den Digital Humanities eine große Rolle spielen, ließen sich so
                    kaum realisieren. Digitale Forschung ist auf Texte und Daten angewiesen,
                    Bibliotheken fällt die Aufgabe zu, diese Texte und Daten bereitzustellen und auch
                    langfristig zu archivieren. Insofern gibt es hier einen stimmigen
                    Zusammenhang.</p>
            </div>
            <div xml:id="staecker-div8">
                <head/>
                <p>Vor diesem Hintergrund spricht vieles dafür, dass wissenschaftliche Bibliotheken
                    nicht nur Repositorien schaffen, sondern als zentrale Institutionen der
                    wissenschaftlichen Infrastruktur sich auch aktiv in den Publikationsprozess
                    einschalten und auch die Finanzierung von <hi rend="italic">Open Access</hi>
                    übernehmen. Dies kann aber nur funktionieren, wenn gleichzeitig der Anteil an
                    subskriptionsbasierten Erwerbungen sinkt und damit Mittel freigesetzt
                    werden.<ref type="bibl" target="#OpenAccessStrategien2012" xml:id="staecker-ftn45" n="45">S.&#8239;21</ref> 
                    Um welche Kosten aber geht es? Anders als im klassischen Buch- und 
                    Zeitschriftenmarkt<note xml:id="staecker-ftn46" n="46">Vgl. zu den Kosten des Zeitschriftenmarktes <ref target="#Houghton2012" type="bibl"/>.</note> 
                    herrschen hier divergierende Meinungen. Die aus dem Jahre 2011 stammende
                    Übersichtsliste der University of Berkeley<note xml:id="staecker-ftn47" n="47"><ptr target="http://www.lib.berkeley.edu/scholarlycommunication/oa_fees.html"/>.</note> 
                    z.&#8239;B. zeigt eine beträchtliche Bandbreite für Zeitschriften von
                    ca.&#8239;20 bis zu 5000&#8239;USD für <hi rend="italic">article processing charges</hi>. In
                    Großbritannien liegt er bei den größeren Anbietern meist deutlich über 1500&#8239;GBP.<ref target="#Lawson2015" type="bibl"/></p>
                <p>Durch tatsächliche Kosten kann die große Spanne der APCs kaum erklärt werden.
                    Auffällig ist, dass geisteswissenschaftliche Journale in den verfügbaren Listen
                    so gut wie keine Rolle spielen, was entweder auf deren Nachholbedarf oder aber
                    auch eine andere Publikationskultur hindeutet. Dass die meisten Preise überzogen
                    scheinen, darf man den Verlagen nicht verübeln. Sie verlangen, was der Markt zu
                    zahlen bereit ist, zumal die früher geltende Doktrin eines angemessenen Gewinns
                    schon längst der Maximierung des Share-Holder Value gewichen ist. Romantizismen
                    von Autoren und Bibliotheken, die den Verlag als Partner und Förderer von
                    Wissenschaft und Kultur begreifen, sind angesichts hochprofitabler und auf
                    Gewinnmaximierung orientierter Verlagskonzerne völlig fehl am Platz (auch wenn
                    es natürlich noch Verlage gibt, die dem alten Selbstverständnis folgen). Im
                    Gegenteil, es ist an der Zeit, dass sich Autoren und Bibliotheken tatsächlich
                    wie Kunden verhalten und preisorientiert denken. Preisorientiert denken heißt in
                    diesem Zusammenhang abzuwägen, ob es für die wissenschaftliche Einrichtung und
                    ihre Autoren nicht günstiger ist, die Publikation entweder selbst zu
                    veranstalten oder aber deren Publikation frei auszuschreiben. Dabei gilt
                    uneingeschränkt das Diktum von <name ref="#staecker-pers001">Peter Binfilet</name>, einem der Mitbegründer des
                    neuesten <hi rend="italic">Open Access</hi> Journals PeerJ:<note xml:id="staecker-ftn49"
                        n="49"><ptr target="https://peerj.com/"/></note> <quote source="#staecker-ftn50">The costs of research publishing can be much lower than people think.</quote><note type="bibl" xml:id="staecker-ftn50" n="50">Zitiert nach <ref target="#Noorden2013" type="bibl"/>.</note> 
                    Vorher muss sich aber die Forschung als Gemeinschaft aus der, mit <name ref="#staecker-pers005">Kant</name>
                    formuliert, selbst verschuldeten Unmündigkeit befreien, die sie an bestimmte
                    Verlage kettet, und ihre Kundenrolle annehmen. Dass Reputation bisher fast
                    ausschließlich durch Publikation in teuren und mit hohen Subskriptionsgebühren
                    arbeitenden Verlagen erreicht wird, ist eine Fehlentwicklung, die mittelfristig
                    korrigiert werden muss. </p>
                <p>Was bei der Bewertung von Open Access grundsätzlich nicht übersehen werden darf
                    und auch immer wieder als Argument ins Feld geführt wird, ist, dass
                    wissenschaftliche Publikationen, deren Entstehung wesentlich durch die
                    öffentliche Hand finanziert wird,<note xml:id="staecker-ftn51" n="51">Vgl. dazu den <ref target="#Houghton2012" type="bibl"/>.</note> <!--Der Text in der Anmerkung passt irgendwie nicht, wirklich Anm. 14 gemeint?--> auch der Öffentlichkeit, die sie bezahlt hat, unentgeltlich wieder zur
                    Verfügung gestellt werden sollten und eine teure Doppelfinanzierung (Herstellung
                    und Ankauf) angesichts der neuen Möglichkeiten des Internet nicht mehr
                    gerechtfertigt erscheint.<note xml:id="staecker-ftn52" n="52">Zu diesem Themenkomplex siehe <ref target="#Fitzpatrick2011" type="bibl"/>.</note> Diese Argumentation ist als deutlicher Trend auch in Teilen der Politik
                    erkennbar und bricht sich auch in jüngeren Gesetzesvorhaben Bahn.<note xml:id="staecker-ftn53" n="53">Vgl. z.&#8239;B. <ref target="#Koalitionsvertrag2011" type="bibl"/>.</note> 
                    Mit dieser Entwicklung einher gehen <hi rend="italic">juristische</hi>
                    Auseinandersetzungen um die Änderung des Urheberrechts, das für die neuen
                    Möglichkeiten digitalen Publizierens nur unzureichend gerüstet ist. Gerade für
                    Bibliotheken, die seit alters her für die Archivierung und Bereitstellung von
                    Publikationen zuständig waren und die sicherstellten, dass auch jenseits des
                    Marktes jedermann freien Zugang zu Wissen und Bildung erhielt, hatte der
                    Medienwandel im juristischen Sinn enorme Konsequenzen. Da elektronische Werke
                    nicht länger als Sache betrachtet wurden, fiel das über Jahrzehnte, wo nicht
                    Jahrhunderte entwickelte filigrane juristische Gebäude, das dafür gesorgt hatte,
                    dass die Interessen des Marktes mit denen der Öffentlichkeit in Balance blieben,
                    in sich zusammen. Unversehens war es Bibliotheken verwehrt, ohne ausdrückliche
                    Einwilligung der Verlage Medien zu archivieren. Die Einführung einer allgemeinen
                    Wissenschaftsschranke im Urheberrecht<note xml:id="staecker-ftn54" n="54">Vgl. <ref target="#Pressemitteilung0610" type="bibl"/>.</note> wird dank massiver Lobbyarbeit des Börsenvereins<note xml:id="staecker-ftn55"
                        n="55">Die rückwärtsgewandte Politik des Börsenvereins muss überraschen, denn
                            hier werden auch verlegerische Chancen verspielt: <q>This variety
                                reminds us (to paraphrase <name ref="#staecker-pers006">Tim O&#x2019;Reilly</name>) that Open Access doesn&#x2019;t threaten
                                publishing; it only threatens existing publishers who do not
                                adapt.</q> (<ref target="#Suber2013" type="bibl">S.&#8239;18</ref>)</note> und einer wenig stringent agierenden Wissenschaftspolitik nach wie vor
                    verschleppt. Und selbst wenn die jetzige Bundesregierung in ihrer
                    Koalitionsvereinbarung eine Wissenschaftsschranke auf der Agenda hat, so ist
                    doch zu befürchten, dass das grundliegende Anliegen, wie mehrfach zu beobachten,
                    verwässert wird, mit der Folge, dass bereits heute der Verlust vieler
                    elektronischer Dokumente zu befürchten ist, die nicht durch
                    Gedächtniseinrichtungen archiviert werden dürfen. Auch hier setzt das <hi
                        rend="italic">Open Access</hi> Modell an. Allerdings reicht in diesem Fall
                    eine unbestimmte Open Access Stellung nicht aus, sondern
                    es muss, wie mittlerweile durchaus üblich, eine so genannte <hi rend="italic"
                        >Creative Commons</hi> Lizenz<ref xml:id="staecker-ftn56" n="56" target="#CreativeCommonsLizenz" type="bibl"/> 
                    hinzutreten, die dem Nutzer, in diesem Fall der sammelnden Bibliothek,
                    mindestens ein Archivrecht und ein Migrationsrecht einräumt. Typischerweise sind
                    dies CC&#x00A0;Lizenzen der Form CC&#x00A0;BY, CC&#x00A0;BY-SA, CC&#x00A0;BY-SA-NC oder weitere
                        Kombinationen.<note xml:id="staecker-ftn57" n="57">SA und ND sind nicht kombinierbar, vgl. <ref target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;90</ref></note> 
                    Fraglich ist die gelegentlich vergebene ND Lizenz, wo unklar bleibt, ob
                    z.&#8239;B. zur Langzeitsicherung nötige Migrationen in ein neues Datenformat
                    gedeckt sind. Man sollte bei der Diskussion der rechtlichen Rahmenbedingungen
                    nicht aus dem Auge verlieren, dass neben den lizenzrechtlichen Aspekten, der
                    akademische Kontext nicht außer Kraft gesetzt wird. Die Tatsache, dass ein
                    Artikel CC&#x00A0;0 gesetzt wird, würde zwar juristisch möglich machen, dass der Text
                    unter dem Namen eines anderen publiziert wird, dieser bliebe nach akademischen
                    Maßstäben trotzdem ein Plagiator.<ref xml:id="staecker-ftn58" n="58" target="#Eve2014" type="bibl">S.&#8239;104</ref> 
                    Gleiches gilt für sonstige gemeinfreie Texte. Die Werke von <name ref="#staecker-pers007">Shakespeare</name>
                    sind gemeinfrei, trotzdem würde niemand auf die Idee kommen, sich als deren
                    Autor auszugeben.</p>
                <p>Open Access hat aber nicht nur eine rechtliche und ökonomische Seite, auch wenn
                    diese derzeit in der öffentlichen Diskussion das Feld beherrschen. Mit dem
                    Übergang zu einer Online Publikation stellen sich neue <hi rend="italic"
                        >technische</hi> und <hi rend="italic">informationstechnische</hi>
                    Anforderungen an die Publikation und Bibliotheken können, sofern sie in den
                    Publikationsprozess involviert sind, auf die Gestaltung, z.&#8239;B. unter dem
                    Gesichtspunkt der Langzeitarchivfähigkeit, Einfluss nehmen. Besonders
                    problematisch ist die Entwicklung der letzten Jahre, in denen sich die
                    Verlagswirtschaft auf PDF als meistgenutztes digitales Format konzentriert hat.
                    PDF ist unter Langzeitarchiv- und Nachnutzungsgesichtspunkten schwer zu
                    handhaben. Selbst wenn der Standard PDF/A suggeriert, dass man es mit einem
                    Langzeitformat zu tun hat, gilt das doch nur bedingt, weil z.&#8239;B. unklar
                    ist, wie PDF/A in neue Formate migriert werden kann, wenn dies erforderlich sein
                    sollte. Eines der Probleme ist, dass PDF in der Regel keine Struktur-, sondern
                    nur Layoutinformationen enthält. Wichtige Informationen, welche Textteile wie
                    das Inhaltsverzeichnis, die Fußnote oder das Register enthalten, sind für
                    Retrievalsysteme weitgehend unzugänglich und könnten bei einer Formatmigration
                    nicht ohne weiteres bewahrt werden. Digitale Texte lassen sich durch explizites
                    Markup beschreiben, was früher nur durch das Layout möglich war. Gerade vor dem
                    Hintergrund, dass sich auch die Präsentationsformen digitaler Texte ändern, dass
                    also möglicherweise ein- und derselbe Text auf verschiedene Bildschirmgrößen
                    skaliert werden muss oder auch in verschiedenen Formaten erscheinen soll (HTML,
                    epub, TIFF, PDF, …) erfordert ein Archivformat, das textkonstitutive Strukturen
                    explizit zu beschreiben erlaubt. Das ist heutzutage vor allem XML. Sofern es auf
                    die Langzeitarchivierung des Layouts ankommt (z.&#8239;B. in der
                    Retrokonversion), hat sich vor allem TIFF eingebürgert. PDF ist dagegen ein
                    Format, das den Druck im digitalen Medium simuliert und sich daher als
                    Druckvorstufe gut eignet. Für anspruchsvollere digitale Archiv- und
                    Nutzungsfunktionen ist es weniger gut gerüstet. Hier stehen auch Bibliotheken
                    vor einem entscheidenden Paradigmenwechsel, der mit den althergebrachten Usancen
                    der Sichtbarkeit brechen muss. Denn die Oberfläche eines Textes im digitalen
                    Medium ist nicht mehr stabil, wie es einst die Oberfläche des Papiers und die in
                    es eingeprägte Druckerschwärze war. Die sichtbare Oberfläche ist Produkt eines
                    Algorithmus, stabil können nur der Text und seine &#x2013; durch Markup
                    charakterisierte &#x2013; Struktur sein.</p>
                <p>Doch es sind nicht nur unzweckmäßige Formate, auch die wenig ausgeprägte
                    Normativität und mangelnde digitale Umsetzung von elektronischen Texten können
                    Anlass zu Kritik an Open Access sein. Z.&#8239;B. hat der deGruyter-Verlag auf
                    meinen Wunsch eine Publikation<ref target="#Staecker2013" type="bibl" xml:id="staecker-ftn59"/>
                    zwar erfreulicherweise Open Access gestellt,
                    aber z.&#8239;B. die Links nicht klickbar gemacht. So entsteht scheinbar eine
                    offene Publikation, der aber wesentliche Elemente, die man in diesem Medium
                    erwarten würde, fehlen, so dass ich sie noch einmal überarbeiten musste.<note
                        xml:id="staecker-ftn60" n="60">Vgl. <ptr target="http://diglib.hab.de/ebooks/ed000149/id/ebooks_ed000149_001/start.htm"/>;
                            vgl. zur Frage der mangelhaften Gestaltung <ptr target="http://dhd-blog.org/?p=1370"/>.</note> 
                    Es liegt auf der Hand, dass es in Zukunft einer stärkeren
                    Standardisierung bedarf, in der die für das digitale Medium wesentlichen
                    Elemente herausgearbeitet werden müssen. Wenn Bibliotheken den
                    Publikationsprozess entweder in die eigene Hand nehmen oder in Zusammenarbeit
                    mit Open Access Verlagen auf Produkte Einfluss nehmen,
                    indem sie eine medienadaequate Darstellung <soCalled>bestellen</soCalled>,
                    lassen sich solche Mängel verringern und zugleich die Vorteile von <hi
                        rend="italic">Open Access</hi> Publikationen besser verdeutlichen.</p>
                <p>
                    Open Access in Bibliotheken hat aber nicht nur die Seite
                    der Verwaltung oder Veröffentlichung von E-Books oder E-Journals, also von <hi
                        rend="italic">digital born</hi>-Publikationen, sondern auch die der <hi
                        rend="italic">Retrodigitalisierung</hi>. Retrodigitalisierung erstreckt sich
                    auf Werke, die bereits gedruckt<note xml:id="staecker-ftn61" n="61">Handschriften und Archivmaterialien, deren Urheberrechtsschutz
                            abgelaufen ist, sind hier einzubeziehen.</note> vorliegen und die in eine elektronische Form überführt werden sollen.
                    Dabei sind Werke zu unterscheiden, die noch dem Urheberrecht unterliegen oder
                    urheberrechtsfrei sind. Als urheberrechtsfrei gelten Werke, deren Autor seit 70
                    Jahren verstorben ist. In diesen Fällen scheint eine Digitalisierung und
                    Publikation im Open Access unproblematisch. Auf den
                    zweiten Blick existieren aber auch hier beträchtliche Hürden, was mit
                    gewachsenen Usancen der die Materialien besitzenden Gedächtniseinrichtungen zu
                    tun hat. Schon im Druckzeitalter war es üblich, so genannte Reprogebühren zu
                    erheben. Diese wurden in Landesgesetzen und von diesen abgeleiteten Ordnungen
                    verankert, so dass Archive, Museen und Bibliotheken gehalten sind, bei einem
                    Reproduktionswunsch durch einen Nutzer nicht nur die Herstellungskosten, sondern
                    eben auch Reproduktionsgebühren zu verlangen. Den immer klammen öffentlichen
                    Kassen galt dies als eine willkommene Zusatzeinnahme und für viele
                    Einrichtungen, vor allem Museen, war es die einzige Möglichkeit, überhaupt
                    Einnahmen zu erzielen und finanzielle Bewegungsfreiheit zu bekommen. Die
                    dahinter stehende Argumentation, dass die öffentliche Hand angemessen an den
                    Gewinnen der Verlagswirtschaft partizipieren müsse, war in Zeiten der
                    Druckwirtschaft weitgehend plausibel, auch wenn Verlage in vielen Fällen diese
                    Kosten auf die Autoren abgewälzt haben, denen die Beschaffung des Bildmaterials
                    überlassen wurde. Im Zeitalter der Digitalisierung werden aber diese Gesetze und
                    Ordnungen mehr und mehr zur Belastung. Zwar gibt es noch immer Verlage, die
                    digitales Bildmaterial anfordern, doch der Regelfall ist mittlerweile die
                    Selbstpublikation einer digitalen Faksimileversion durch die besitzende
                        Einrichtung.<note xml:id="staecker-ftn62" n="62">Eine Spielart ist die Digitalisierung durch die Privatwirtschaft (insb.
                            Google, früher auch Microsoft), wobei öffentliche Einrichtungen das
                            Recht erhalten, auch über eigene Server zu publizieren.</note> Da die alten Reproduktionsgebührenordnungen fortbestanden, trat der
                    merkwürdige Umstand ein, dass Bibliotheken einerseits urheberrechtsfreies
                    Material publizierten, andererseits aber auf der Grundlage der bestehenden
                    Verwaltungsvorschriften sich das Recht vorbehalten mussten, Reprogebühren zu
                    verlangen, was die Nutzung der eigentlich öffentlich zugänglichen Materialien
                    wieder einschränkte. Wer solche Digitalisate auf seinem Server publizieren oder
                    auch nur im Frame nutzen wollte, war gezwungen, teilweise recht hohe
                    Reprogebühren zu bezahlen. Die eigentlich gemeinfreien Dokumente standen so zwar
                    der Öffentlichkeit frei zur Verfügung, aber die Nachnutzung war begrenzt. Dass
                    diese Einschränkung zunächst kaum Anstoß erregte, lag daran, dass die
                    Möglichkeiten der Nachnutzung begrenzt waren. Viele Wissenschaftler oder die
                    interessierte Öffentlichkeit begnügten sich mit dem online verfügbaren Material
                    bzw. begrüßte deren Bereitstellung. Doch bald kamen neue digitale Anwendungen
                    hinzu, z.&#8239;B. die Nutzung von Digitalisaten in digitalen Editionen oder
                    Publikationen, wo sich die hohen Reprogebühren als hinderlich erwiesen. Eine
                    Spielart dieses Prozesses, die nicht auf öffentliche Einrichtungen beschränkt
                    ist, ist die Beanspruchung eines eigenen Urheberrechtes am digitalen Bild. Dies
                    wird in Rechtskreisen kontrovers diskutiert und hängt an der Gestaltungshöhe der
                    Reproduktion. Im so genannten Apfel-Madonna-Urteil aus den 60er Jahren, wo es um
                    Urheberechte an einer Replik ging, wurde ein Urheberrecht verneint. Andererseits
                    werden im Fall von Fotographien <q>Lichtbildwerke</q> geschützt, wobei sichergestellt
                    sein muss, dass sie eine persönliche geistige Schöpfung darstellen.<ref target="#WanckelNitschke2004" type="bibl" xml:id="staecker-ftn164">Nr.&#8239;364
                            (S.&#8239;178&#8239;f.)</ref> Selbst wenn man bei Reproaufnahmen in den allermeisten Fällen davon
                    ausgehen kann, dass sie die erforderliche Gestaltungshöhe nicht erreichen, so
                    besteht doch unabhängig davon ein Schutzrecht <quote source="#staecker-ftn64">auf alle Fotos, die das Kriterium
                    der geistigen Schöpfung nicht erfüllen.</quote><ref target="#WanckelNitschke2004" type="bibl" xml:id="staecker-ftn64" n="64">S.&#8239;179</ref> 
                    D.&#8239;h. auch Bilder, bei denen es lediglich darum geht, etwas
                    originalgetreu zu reproduzieren, genießen ein Schutzrecht. Juristisch wird hier
                    zwischen Lichtbildwerken und Lichtbildern unterschieden. Hintergrund ist, dass
                    auch diese Bilder mit einem technischen und finanziellen Aufwand erstellt
                    werden, der Anspruch auf Schutz hat. Aber auch hier gilt, dass Bilder von einer
                    fotographierenden Person erstellt werden müssen, um in den Genuss des Rechtes zu
                    kommen. Digitalisate eines Scanroboters würden demzufolge nicht darunter fallen,
                    obwohl man auch hier natürlich einen technischen und finanziellen Aufwand
                    geltend machen könnte. Allerdings erhalten solche Bilder nur eine Schutzfrist
                    von 50 statt wie sonst 70&#x00A0;Jahren (§&#8239;72, Abs.&#x00A0;3&#x00A0;UrhG). Gerichtlich
                    sind diese Fragen jedoch bis heute nicht geklärt. Beteuerungen, wie die von
                    Kreutzer, ändern daran nichts: <quote source="#staecker-ftn65">M.&#8239;E. ist ein Rechtsschutz von Digitalisaten
                    gemeinfreier Werke aus verschiedenen Gründen weder gegeben noch &#x2013; aus
                    Wertungsgründen &#x2013; geboten.</quote><ref target="#Kreutzer2011" type="bibl" xml:id="staecker-ftn65" n="65">S.&#8239;35</ref> 
                    Diese Auffassung ist ideell und nicht juristisch motiviert. Sie trägt
                    daher in der Sache nicht weit, denn natürlich gibt es bei der Reproduktion (die
                    Scanroboter seien einmal dahingestellt) einen minimalen persönlichen Aufwand,
                    der in der Praxis sogar deutlich über dem für ein gelegentlich erstelltes
                    <q>Knipsbild</q> liegt. Von <hi rend="italic">copyfraud</hi> zu reden, ist daher aus
                    juristischen Gründen unangemessen. In dieser Lage scheint es ratsam, sich nicht
                    auf Rechtsansprüche zu kaprizieren, sondern die Interessen zu vergegenwärtigen,
                    die beide Seiten, Nutzer wie öffentliche Einrichtung haben, denn sie lassen sich
                    selbst bei unklaren Rechtverhältnissen ohne weiteres in Einklang bringen, sofern
                    nur die Bibliothek und die Trägereinrichtungen der Bibliotheken <hi
                        rend="italic">Open Access</hi> als ihren gesellschaftlichen Auftrag
                    verstehen. Bibliotheken sollten ihre Digitalisate explizit unter eine freie, in
                    der Regel <hi rend="italic">Creative Commons</hi> Lizenz stellen. Wenn sich
                    herausstellen sollte, dass sie sich dieses Recht nicht hätten anmaßen dürfen, es sich aber um gemeinfreie Materialien handelt, ist diese Rechtsanmaßung nicht
                    strafbewehrt. Sollte, was nicht unwahrscheinlich ist, doch für die meisten
                    Digitalisate ein Rechtsanspruch bestehen, haben die Bibliotheken durch den
                    weitgehenden Verzicht auf dieses Recht für den Nutzer schon jetzt
                    Rechtssicherheit hergestellt. In beiden Fällen kann der Nutzer das Werk frei
                    nutzen. Allerdings wäre er im ersteren Fall nicht verpflichtet, die von der
                    Bibliothek in der Regel verlangten <soCalled>Namensnennung</soCalled>
                    vorzunehmen. Doch es ist zu erwarten, dass der Nutzer nach Maßgabe der üblichen
                    akademischen Standards (siehe oben) auch freiwillig die Quelle zitiert, der er das
                    Digitalisat entnommen hat. </p>
                <p>In einem digitalen Umfeld wird sich zudem das
                    Bewusstsein dafür schärfen, dass man auch Persistent Identifier (PURL, DOI, URN,
                    etc.) zitiert, die es wiederum erlauben, auf den Hersteller und Lieferanten des
                    Digitalisats eindeutig zu verweisen. So ist von beiden Seiten, der des Nutzers
                    und der der Bibliothek, durch Freiwilligkeit das Ziel erreicht, dass einerseits
                    der Nutzer unbeschränkten Zugriff auf Digitalisate hat und andererseits das
                    Engagement der Bibliothek angemessen durch Namensnennung gewürdigt wird. Sofern
                    es die Landesgesetze erlauben, sollte daher in jedem Fall eine CC&#x00A0;Deklaration
                    durch die Bibliothek erfolgen, weil sie ein definiertes Nutzungsszenario
                    darstellt, indem eine Ressource als weitgehend rechtefrei deklariert wird und
                    der Nutzer sicher weiß, dass er das Digitalisat frei nutzen darf und auch keine
                    Reprogebühren zahlen muss. Welche CC Lizenz gewählt wird, ist dabei eher eine
                    nachrangige Frage, allerdings schält sich auch hier heraus, dass CC-BY oder CC&#x00A0;BY-SA die beste Variante darstellen. 
                    Grundsätzlich muss man sich hierbei vor
                    Augen halten, dass CC&#x00A0;Lizenzen natürlich nicht das Urheberrecht der jeweiligen
                    Jurisdiktion ersetzen, sondern nur im Sinne einer formalisierten
                    Rechteeinräumung genutzt werden können. Sofern CC&#x00A0;Lizenzen dem deutschen
                    Urheberrecht widersprechen sollten, gilt das deutsche Urheberrecht. Da hier
                    unterstellt wird, dass CC dies nicht tut und Vertragsfreiheit herrscht, kann man
                    Rechte entsprechend abtreten. Welchen Vertrag man dann aber genau geschlossen
                    hat, ist im Streitfall wiederum Sache der Gerichte. Im einfachen Fall der
                    Namensnennung sollte man z.&#8239;B. irgendwo formulieren, wie man sich die
                    Nennung der Bibliothek vorstellt, wo und wie sie zitiert werden soll. Gleiches
                    könnte man ggf. bei SA tun, wobei man darauf achten muss, nicht den Vorgaben in
                    der CC&#x00A0;Lizenz zu widersprechen. Denn auch wenn es theoretisch möglich ist,
                    Rechte frei einzuräumen und CC&#x00A0;Lizenzen mit anderen Sonderrechten zu mischen,
                    wird dies im <q>Vertrag</q> zu Inkonsistenzen führen und die Verständlichkeit von CC&#x00A0;Lizenzen für Nutzer unterhöhlen. 
                    Die Lizenzen NC und ND sind in vielen Fällen
                    schwer zu interpretieren und sollten möglichst sparsam eingesetzt werden.
                    Z.&#8239;B. übernimmt Wikipedia mit NC bewehrte Digitalisate nicht. So könnte
                    auch ein typischer Open Access Verlag das Digitalisat nicht nutzen, wenn er
                    privatwirtschaftlich getragen wird. Beides liegt möglicherweise nicht in der
                    Intention der Bibliothek und sie sollte daher sehr sorgfältig abwägen, ob sie
                    die Nutzung so weit einengt. ND wiederum hat, wie oben bereits dargelegt, die
                    Schwierigkeit, dass ungeklärt ist, ob man auch Formate ändern darf. Wenn das
                    nicht der Fall ist, könnte eine Archiveinrichtung das Image nicht von
                    z.&#8239;B. JPEG in TIFF wandeln, um es langzeitarchivfähig zu machen.</p>
                <p>Zusammenfassend lässt sich festhalten, dass sich Open Access
                    für Bibliotheken sowohl mit Blick auf die Bereitstellung und Erwerbung
                    elektronischer wie mit der Digitalisierung bereits gedruckter Literatur zu einem
                    zentralen Thema entwickelt hat, das einen prägenden Einfluss auf die weitere
                    Entwicklung der Medienbereitstellung und -erhaltung bzw. das Konzept der
                    Bibliothek überhaupt hat. Open Access in der ganzen
                    Bandbreite der Nutzung von Quellen und Literatur umzusetzen und zu fördern, wird
                    ein Merkmal sein, an dem sich die Zukunftsfähigkeit einer wissenschaftlichen
                    Bibliothek messen lassen wird. Nur so wird die Bibliothek zu einem Partner der
                    mit freien Ressourcen wesentlich digital arbeitenden Wissenschaft und
                    insbesondere den Digital Humanities, die in diesem Feld, auch gegen die seltsame
                    Selbstpositionierung von DSH, eine Vorreiterrolle übernehmen. In diesem
                    Zusammenspiel wird sich entwickeln, was der Wissenschaftsrat in seinen 2011
                    erschienenen Empfehlungen zu Forschungsinfrastrukturen in den Geistes- und
                    Sozialwissenschaften  formuliert hat: <quote source="#staecker-ftn66">Speziell in den Geistes- und Sozialwissenschaften
                        lässt sich seit gut einer Dekade beobachten, dass deren
                        Forschungsinfrastrukturen eine Transformation durchlaufen: sie wandeln sich
                        von tradierenden und Fachinformationen bevorratenden Hilfseinrichtungen zu
                        Inkubatoren für neue und innovative wissenschaftliche Fragestellungen
                        aufgrund von Forschungsdaten, die durch diese Infrastrukturen selbst erst
                        erzeugt werden.</quote><ref target="#EmpfehlungenForschungsinfrastrukturen2011" xml:id="staecker-ftn66" n="66" type="bibl">S.&#8239;7</ref></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <listBibl>
                    <bibl xml:id="Vanhoutte2014">Edward Vanhoutte, <title level="a">Editorial: Hey, this is your journal</title>, in: <title level="j">Literary and Linguistic Computing</title> 29 (2014), S.&#8239;1–5, DOI: <ref target="http://doi.org/10.1093/llc/fqu003">10.1093/llc/fqu003</ref><bibl type="short">Vanhoutte, <title level="a">Editorial</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Eve2014">Martin Paul Eve, <title level="m">Open Access and the Humanities</title>, Cambridge 2014, online abrufbar unter <ptr
                        target="http://www.cambridge.org/do/titles/open-access-and-humanities-contexts-controversies-and-future/"/><bibl type="short">Eve, <title level="m">Open Access and the Humanities</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="OpenAccess2015">Artikel <title level="a">Open Access</title>, in: <title level="j">Wikipedia.  Die freie Enzyklopädie</title>, URL: <ptr target="http://de.wikipedia.org/wiki/Open_access"/><!--, Zugriff am 1.7.2015--></bibl>
                    <bibl xml:id="Thompson2012">John B. Thompson, <title level="m">Books in the Digital Age</title>, Cambridge <edition>2</edition>2012<bibl type="short">Thompson, <title level="m">Books in the Digital Age</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Wegmann2000">Nikolaus Wegmann, <title level="m">Bücherlabyrinthe. Suchen und Finden im alexandrinischen Zeitalter</title>, Köln u.&#8239;a. 2000</bibl>
                    <bibl xml:id="Shatz2004">David Shatz, <title level="m">Peer review: a critical inquiry</title>, Lanham u.&#8239;a. 2004<bibl type="short">Shatz, <title level="m">Peer review</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Roehring2003">Hans-Helmut Röhring, <title level="m">Wie ein Buch entsteht. Einführung in den modernen Buchverlag</title>. Vollst. überarbeitet und aktualisiert von Klaus-W. Bramann, Darmstadt 2003</bibl>
                    <bibl xml:id="OpenEditionBooks"><title level="m">OpenEdition Books</title>, online abrufbar unter <ptr target="http://books.openedition.org/"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Staecker2013">Thomas Stäcker, <title level="a">Wie schreibt man Digital Humanities richtig? &#x2013; Überlegungen zum wissenschaftlichen Publizieren im digitalen Zeitalter</title>, in: <title level="j">Bibliotheksdienst</title> 47 (2013), S.&#8239;24&#x2013;50, DOI: <ref target="http://dx.doi.org/10.1515/bd-2013-0005">10.1515/bd&#x2013;2013&#x2013;0005</ref><bibl type="short">Stäcker, <title level="a">Wie schreibt man Digital Humanities richtig?</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Suber2013">Peter Suber, <title level="m">Open Access</title>, Cambridge Mass., 2013, online abrufbar unter <ptr target="https://mitpress.mit.edu/sites/default/files/9780262517638_Open_Access_PDF_Version.pdf"/><bibl type="short">Suber, <title level="m">Open Access</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="OpenLibraryOfHumanities"><title level="m">Open Library of Humanities</title>, online abrufbar unter <ptr target="https://www.openlibhums.org/"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Buzetti2009">Dino Buzetti, <title level="a">Digital Editions and Text Processing</title>, in: <title level="j">Text Editing, Print and the Digital World</title>, hg. von Marilyn Deegan, Farnham 2009</bibl>
                    <bibl xml:id="Heyer2006">Gerhard Heyer, Uwe Quasthoff und Thomas Wittig, <title level="m">Text Mining: Wissensrohstoff Text: Konzepte, Algorithmen, Ergebnisse</title>, Herdecke u.&#8239;a. 2006</bibl>
                    <bibl xml:id="WanckelNitschke2004">Endress Wanckel und Kai Nitschke, <title level="m">Foto- und Bildrecht</title>, München 2004<bibl type="short">Wanckel/Nitschke, <title level="m">Foto- und Bildrecht</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Kreutzer2011">Till Kreutzer, <title level="m">Digitalisierung gemeinfreier Werke durch Bibliotheken. Ein Leitfaden</title>, hg. vom Hochschulbibliothekszentrum des Landes Nordrhein-Westfalen Köln 2011, online abrufbar unter <ptr
                            target="http://www.hbz-nrw.de/dokumentencenter/veroeffentlichungen/Digitalisierungsleitfaden.pdf"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Fitzpatrick2011">Kathleen Fitzpatrick, <title level="m">Planned obsolescence: publishing, technology, and the future of the academy</title>, New York u.&#8239;a. 2011</bibl>
                    <bibl xml:id="Lawson2013">Stuart Lawson, <title level="m">Library publishing services: An investigation into open access publishing in academic libraries</title>, MA thesis, Brighton 2013, online abrufbar unter <ptr target="http://eprints.rclis.org/25156/"/></bibl>
                    <bibl xml:id="DigHumSatzung"><title level="m">DHd-Satzung</title>, online abrufbar unter <ptr target="http://dig-hum.de/dhd-satzung"/></bibl>
                    <bibl xml:id="CreativeCommonsLizenz"><title level="m">Creative Commons</title>, online abrufbar unter <ptr target="http://de.creativecommons.org/"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Schindler2006">Gerald Schindler (Hg.), <title level="m">Rechtliche Rahmenbedingungen von Open Access-Publikationen</title>, Göttingen 2006 (Göttinger Schriften zur Internetforschung&#x00A0;2)<bibl type="short">Schindler (Hg.), <title level="m">Rechtliche Rahmenbedingungen</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Oehlmann2012">Doina Oehlmann, <title level="a">Lizenzen oder Texte, Nutzung oder Hosting?</title>, in: <title level="j">Zeitschrift für Bibliothekswesen und Bibliographie</title> 59 (2012), S.&#8239;231&#x2013;235</bibl>
                    <bibl xml:id="Lawson2015">Stuart Lawson, <title level="a"><soCalled>Total cost of ownership</soCalled> of scholarly communication: managing subscription and APC payments together</title>, in: <title level="j">Learned Publishing</title> 28 (2015), S.&#8239;11, online abrufbar unter <ptr target="http://eprints.rclis.org/25062/"/></bibl>
                    <bibl xml:id="BerlinDeclaration2003"><title level="m">Berlin Declaration on Open Access to Knowledge in the Sciences and Humanities</title>, 22.&#8239;Oktober 2003, URL: <ptr target="http://openaccess.mpg.de/Berliner-Erklaerung"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Horizon2020">European Commission, <title level="m">Guidelines on Open Access to Scientific Publications and Research Data in Horizon 2020</title>, Version 16.&#8239;Dezember 2013, online abrufbar unter <ptr target="http://ec.europa.eu/research/participants/data/ref/h2020/grants_manual/hi/oa_pilot/h2020-hi-oa-pilot-guide_en.pdf"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Garfield2005">Eugene Garfield, <title level="a">The Agony and the Ecstasy. The History and Meaning of the Journal Impact Factor</title>, presented at: <title level="m">International Congress on Peer Review And Biomedical Publication Chicago, September 16, 2005</title>, online abrufbar unter <ptr
                            target="http://www.garfield.library.upenn.edu/papers/jifchicago2005.pdf"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Corsten1987"><title level="m">Lexikon des gesamten Buchwesens</title>, hg. von Severin Corsten u.&#8239;a., Bd.&#8239;1, Stuttgart <edition>2</edition>1987</bibl>
                    <bibl xml:id="Woll2005">Christian Woll, <title level="m">Wissenschaftliches Publizieren im digitalen Zeitalter und die Rolle der Bibliotheken</title>, Köln 2005 (Kölner Arbeitspapiere zur Bibliotheks- und Informationswissenschaft&#x00A0;46), online abrufbar unter <ptr target="http://www.fbi.fh-koeln.de/institut/papers/kabi/volltexte/Band046.pdf"/></bibl>
                    <bibl xml:id="OpenAccessStrategien2012"><title level="m">Open-Access-Strategien für wissenschaftliche Einrichtungen. Bausteine und Beispiele</title>, hg. von der Arbeitsgruppe <hi rend="italic">Open Access</hi> der Schwerpunktinitiative <hi rend="italic">Digitale Information</hi> der Allianz der deutschen Wissenschaftsorganisationen 2012, DOI: <ref target="http://doi.org/10.2312/allianzoa.005">10.2312/allianzoa.005</ref></bibl>
                    <bibl xml:id="Houghton2012">John W. Houghton, Berndt Dugall, Steffen Bernius, Julia Krönung und Wolfgang König, <title level="a">General cost analysis for scholarly communication in Germany</title>, Frankfurt am Main 2012, URN: <ref target="http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:hebis:30:3-275309">urn:nbn:de:hebis:30:3-275309</ref><bibl type="short"><title level="a">Houghton-Report</title></bibl></bibl>
                    <bibl xml:id="Noorden2013">Richard Van Noorden, <title level="a">Open access: The true cost of science publishing</title>, in: <title level="j">Nature</title>&#x00A0;495 (28&#8239;March 2013), p.&#8239;426–429, DOI: <ref target="http://doi.org/10.1038/495426a">10.1038/495426a</ref></bibl>
                    <bibl xml:id="Koalitionsvertrag2011"><title level="a">Der Wechsel beginnt. Koalitionsvertrag zwischen BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN und der SPD Baden-Württemberg</title>, 27.&#8239;April 2011, online abrufbar unter <ptr target="https://www.gruene-bw.de/regierung/koalitionsvertrag/"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Pressemitteilung0610"><title level="a">Ein großer Schritt für Bildung und Wissenschaft — in Richtung einer allgemeinen Wissenschaftsschranke im Urheberrecht</title> (Pressemitteilung 06/10), hg. vom Aktionsbündnis <q>Urheberrecht für Bildung und Wissenschaft</q>, 6.&#8239;Juli 2010, online abrufbar unter <ptr target="http://www.urheberrechtsbuendnis.de/pressemitteilung0610.html"/></bibl>
                    <bibl xml:id="EmpfehlungenForschungsinfrastrukturen2011">Wissenschaftsrat, <title level="m">Empfehlungen zu Forschungsinfrastrukturen in den Geistes- und Sozialwissenschaften</title>, Berlin 28.&#8239;Januar 2011, online abrufbar unter <ptr target="http://www.wissenschaftsrat.de/download/archiv/10465-11.pdf"/></bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
