<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schemata/cgrid.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Pasticcio: Intermezzo historironico</title>
                <title type="sub">Wie man im 21.&#8239;Jahrhundert immer noch über <name ref="#struck-pers009">Robert Schumanns</name>
                        <soCalled>Spätwerk</soCalled> streitet</title>
                <author>
                    <name><forename>Michael</forename> <surname>Struck</surname></name>
                    <email/>
                    <affiliation><!--1952 in Hannover geboren,-->studierte ab 1973 an der Musikhochschule und an der Universität Hamburg: Schulmusik, Privatmusikerziehung, Klavier/Diplom (Werner Schröter), Musikwissenschaften (Constantin Floros), Erziehungswissenschaften. 1984 Promotion mit einer Arbeit zum Thema <hi rend="italic">Die umstrittenen späten Instrumentalwerke Schumanns</hi>. 1985 zunächst im niedersächsischen Schuldienst tätig, dann wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Forschungsstelle der neuen Johannes Brahms Gesamtausgabe an der Universität Kiel (Mitglied der Editionsleitung); Herausgeber/Redakteur diverser Bände. Zahlreiche musikwissenschaftliche Veröffentlichungen zur Musik des 18.&#x2013;20. Jahrhunderts, weitere Werkeditionen, Tätigkeit als Musikkritiker und Pianist. 2009 Träger des Schumann-Preises der Stadt Zwickau, 2010 als Mitarbeiter der Kieler Brahms-Forschungsstelle (am Kieler Musikwissenschaftlichen Institut) Mit-Preisträger des Brahms-Preises 2010 der Brahms-Gesellschaft Schleswig-Holstein.</affiliation>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Virtueller Forschungsverbund Edirom (ViFE)</publisher>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons
                        Attribution 3.0 Unported License (CC BY 3.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Written by OpenOffice</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
            <particDesc>
                <listPerson>
                    <person xml:id="struck-pers015">
                        <p>Bach, Johann Sebastian</p>
                        <p n="work" xml:id="struck-works001"><hi rend="italic">Matthäus-Passion</hi>, BWV 244</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers001">
                        <p>Goertz, Wolfram</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers003">
                        <p>Harding, Daniel</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers004">
                        <p>Harnoncourt, Nikolaus</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers005">
                        <p>Kremer, Gidon</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers006">
                        <p>Sawallisch, Wolfgang</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers007">
                        <p>Schiff, Andràs</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers009">
                        <p>Schumann, Robert</p>
                        <p n="work" xml:id="struck-works002"><hi rend="italic">Gesänge der Frühe</hi> op.&#8239;133</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers012">
                        <p>Struck, Michael</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers013">
                        <p>Veit, Joachim</p>
                    </person>
                    <person xml:id="struck-pers014">
                        <p>Zehetmair, Thomas</p>
                    </person>
                </listPerson>
            </particDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-06-15T14:59:26.218+02:00" who="https://github.com/peterstadler"
                >Initial transformation from OxGarage TEI P5 to jTEI customization.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <div type="abstract" xml:id="struck-abstract"><p>Der kurze pasticcioartige, als <hi rend="italic">Intermezzo historironico</hi> bezeichnete Beitrag basiert auf der Dokumentation einer feuilletonistisch-wissenschaftlichen Diskussion auf den Seiten der Zeitschrift <title level="m">FONO FORUM</title> in den Jahren 2010/11. Sie betrifft den Umgang von Zeitgenossen und Nachwelt mit den <q>späten</q> Werken Robert Schumanns, den Umgang der Wissenschaft mit den betreffenden historischen und aktuellen Urteilstopoi und -klischees, den Umgang des Musikjournalismus mit dem Umgang der Wissenschaft mit jenen Urteilshaltungen und die wissenschaftliche Reflexion jenes musikjournalistischen Umganges.</p></div>
        </front>
        <body>
            <pb n="723"/>
            <div type="motto" xml:id="struck-motto">
                <p>
                    <hi rend="italic">Für <name ref="#struck-pers013">Joachim Veit</name>, der ebenso gern lacht wie forscht, mit allen
                        guten Wünschen zum Sechzigsten</hi>
                </p>
            </div>
            
            <div xml:id="struck-intro">
                <head></head>
                <p>Manche wissenschaftlichen Erkenntnisse setzen sich mit der Zeit unwiderruflich durch.
                Andere erweisen sich als Hypothesen, die durch neue Erkenntnisse oder Hypothesen
                ersetzt werden. Und wieder andere erleben ein gewisses Auf und Ab: durch
                Urteilstopoi, Neubewertung der Urteile, Anfechtung der Neubewertung, Infragestellung
                der Anfechtung etc.</p>
                <p> Die Werke aus <name ref="#struck-pers009">Robert Schumanns</name> letzten Schaffensjahren scheinen ein Gegenstand für
                    die letztgenannte Kategorie des rezeptionshistorischen und -ästhetischen Auf und Ab
                    zu sein. Als Exempel sei hier eine kleine Kontroverse in zwei Akten wiedergegeben,
                    die sich am Ende des <name ref="#struck-pers009">Schumann</name>-Jahres&#x00A0;2010 (1.&#8239;Akt) und zu Beginn des folgenden
                    Jahres (2.&#8239;Akt) auf den Seiten der Zeitschrift <title level="m">FONO FORUM</title> abspielte. Die Lösung des
                    Dramas müssen sich die Lesenden dieses kleinen bi-auktorialen, also
                    pasticcio-artigen <hi rend="italic">Intermezzo historironico</hi> selbst erfinden &#x2014;
                    am besten dadurch, dass sie sich über die betreffende Musik ein eigenes Urteil
                    bilden.<note xml:id="struck-ftn1" n="1">Ganz ausdrücklich danke ich <name ref="#struck-pers001">Wolfram Goertz</name> für
                        die Erlaubnis, seine Glosse aus der <title level="m">FONO-FORUM</title>-Reihe <hi
                            rend="italic">Wolframs Wartburg</hi>, also den 1.&#8239;Akt des folgenden
                        Pasticcios, hier wiedergeben zu dürfen.</note>
                </p>
            </div>
            <!--<p>* * *</p>-->
            <div xml:id="struck-div1">
                <head>Die Spätwerkfalle, 1.&#8239;Akt<note>Aus der Glossen-Serie: <hi rend="italic">Wolframs Wartburg</hi>, erschienen in: <hi rend="italic">FONO FORUM</hi>, November 2010, S.&#8239;9.</note></head>
                <p>Die heutige Wartburg wird sich den Zorn der Musikwissenschaft zuziehen. Es geht um
                    das Phänomen der Spätwerkfalle, in die sie vor allem bei <name ref="#struck-pers009">Robert Schumann</name> tappt.</p>
                <p> Früher war alles anders. Musikkenner hörten ein Werk aus <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> Spätwerk und
                    sagten: mühsam. Weil sie diese Diagnose von anderen späteren Werken des Komponisten
                    kannten, erlaubten sie sich zu sagen: Im Verlauf seines Komponierens gibt es eine
                    Qualitätskrise.</p>
                <p> Neuerdings verspüren Musikwissenschaftler den Auftrag, mäßig inspirierten Werken
                    hohes Niveau nachzurufen, um sich den Ruhm des Entdeckers an die Mütze zu heften.
                    Alle früheren Meinungen wurden für tumb, taub und unverständlich erklärt. Und dann
                    folgen Beweisgänge, die mit viel Spekulation das Spätwerk heiligzusprechen suchten.
                    Schon das geheimnisvolle Wort Spätwerk darf man nur flüsternd aussprechen.</p>
                <p> Nun gibt es tatsächlich immer Gründe, vorschnelle Urteile zu prüfen. Bei <name ref="#struck-pers009">Schumann</name>
                    ist das schwierig, weil der Komponist &#x2014; und das bestreiten nur Leute, die von
                    Medizin wenig und von neurologisch-immunologischen Verläufen gar keine Ahnung haben
                    &#x2014; am Vollbild einer Neurosyphilis litt. Sie war bei ihm mit dem Verlaufsbild der
                    progressiven Paralyse so typisch, dass jeder Versuch, sie wegzureden, an
                    vorsätzliche Ignoranz grenzt. Die Frage lautet gar nicht: Hört man <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> späten
                    Werken diese Krankheit an? Die Frage müsste eher lauten: Wäre es nicht kurios, man
                    würde sie ihnen <soCalled>nicht</soCalled> anhören. Neurosyphilis ist keine psychiatrische Störung, die
                    mal da ist und mal nicht. Es handelt sich um eine fortschreitende Auflösung des
                    Gehirns und seiner Funktionen. Sie macht es unmöglich, auf einem komplexen Niveau zu
                    komponieren.</p>
                <p> Verblüffend an der Sache ist, dass Musikwissenschaftler stets die Qualität von Musik
                    beschreiben möchten, aber nicht deren Schwächen. Dabei wäre das eine innovative
                    Dissertation: <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> Komponierkrise. Ob sich ein Doktorvater dafür findet? Nein,
                    der Club der Musikologen sorgt dafür, dass seine Inhalte, von denen er lebt und
                    zehrt, nicht beschädigt werden.</p>
                <p> Kann Musikwissenschaft die Qualität von Musik beweisen? Nein, sie kann Anhalte für
                    Komplexität geben, auf strukturelle Zusammenhänge und Baupläne. Aber die Bewertung
                    von Inspiration, Genialität und Schönheit ist nicht wissenschaftsfähig. Das gelingt
                    selbst bei der <title ref="#struck-works001">Matthäus-Passion</title> nicht, die mancher ebenfalls für langweilig hält
                    (und halten darf). Die Bewertungs- und Empfindungshoheit, die sich die
                    Musikwissenschaft anmaßt, ist Ausdruck einer Krise, die sie selbst nicht bemerkt.
                    Vor allem wenn sie in die Spätwerkfalle tappt.</p>
                <p rend="right"><name ref="#struck-pers001"><hi rend="italic">Wolfram Goertz</hi></name></p>
            </div>
            <div/>
            <div xml:id="struck-div2">
                <head>Die Spätwerkfalle, 2.&#8239;Akt<note>Leserbrief, erschienen in: <hi rend="italic">FONO FORUM</hi>, Januar 2011,
                S.&#8239;114</note></head>
                <p><name ref="#struck-pers001">Wolfram Goertz</name> vermutet in seiner Glosse <title level="a">Die Spätwerkfalle</title> (FF&#x00A0;11/10), er werde
                sich <q>den Zorn der Musikwissenschaft zuziehen</q>, wenn er an der <soCalled>neuerdings</soCalled> von
                Musikwissenschaftlern aus Ruhmsucht vorgenommenen Heiligsprechung von <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name>
                <soCalled>Spätwerken</soCalled> zweifele, die nur <q>mäßig inspirierte Werke</q> seien. Nun, es ist weniger
                Zorn als Verwunderung. Nicht <q>neuerdings</q>, sondern Mitte der 1980er Jahre habe ich
                ebenso wie einige KollegInnen<!--<note xml:id="struck-ftn2" n="2"> Abgabefassung:
                    KollegInnen.</note>--> versucht, diese zuvor oft eilig abgeurteilte Musik aus neuer
                Perspektive zu betrachten &#x2014; nicht <q>um mir den Ruhm des Entdeckers an die Mütze zu
                    heften</q>, sondern weil die Musik mich als Pianisten und als Musikwissenschaftler
                fesselte und ihre ambivalente Beurteilung mich irritierte. <name>Goertz</name>’ Schwäche ist
                wohl, dass er das Spätwerkproblem, seine eigene (nicht unproblematische) Sicht <soCalled>der</soCalled>
                Musikwissenschaft und die heikle Frage der Bewertung von Musik in einen Topf wirft.
                Schon 2006 forderte er in einer sonst durchaus differenzierten Besprechung der
                Dokumentation <title level="m">Robert Schumann in Endenich</title> (Schott)<note xml:id="struck-ftn3" n="3"><ref target="#Appel2006" type="bibl"></ref>; dazu
                    die Besprechung von <ref target="#Goertz2006" type="bibl"/>; aus jener
                    Besprechung stammen die folgenden Zitate.</note> für <title level="m">Die Zeit</title>, man müsse über
                <q>einen Zusammenhang zwischen Erkrankung und gewandelter musikalischer Qualität in
                    <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> späten Jahren nachdenken</q>. Aber genau das taten ältere <name ref="#struck-pers009">Schumann</name>-Biographen
                und Wissenschaftler ja unausgesetzt &#x2014; mit recht simplem Resultat: spät = schwach! In
                den vergangenen Jahrzehnten waren es dann nicht allein Wissenschaftler, sondern auch
                Künstler wie <name ref="#struck-pers005">Gidon Kremer</name>, <name ref="#struck-pers014">Thomas Zehetmair</name>, <name ref="#struck-pers007">Andràs Schiff</name>, <name ref="#struck-pers006">Wolfgang Sawallisch</name>,
                <name ref="#struck-pers004">Nikolaus Harnoncourt</name> oder <name ref="#struck-pers003">Daniel Harding</name>, die von dieser Musik fasziniert waren.
                Sind auch sie Spätwerkfallen-Opfer? Oder schauen, hören, empfinden sie anders,
                genauer als <name ref="#struck-pers001">Goertz</name>? Der fand 2006 <q>in den (wegen ihres geheimnisvollen Titels gern
                    überschätzten) <title ref="#struck-works002">Gesängen der Frühe</title></q> &#x2014; <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> letztem Klavierzyklus &#x2014; nur <q>die zum
                        Teil sehr simplen Akkordbildungen</q> erwähnens-, sprich tadelnswert. Das ist reichlich
                    wenig: Die Dissonanzkraft des eröffnenden Chorals in Nr.&#8239;1, die Verquickung von
                    Charakterstück und dialektischem Sonatendenken in Nr.&#8239;2, die rhythmisch-synkopischen
                    Abenteuer in Nr.&#8239;3, die vielfältigen Bezüge zwischen den fünf Stücken &#x2014; all das
                steht <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> frühem Klavierschaffen an Komplexität nicht nach, wenngleich es
                anders ist und <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name> Originalitätsästhetik zufolge sein muss. Man muss die
                späten Werke nicht als Krönung seines Œuvres auffassen, kann über ihre Ambivalenz
                oder über ihre starke Abhängigkeit von der Aufführungsqualität diskutieren.<note
                    xml:id="struck-ftn4" n="4">Vgl. die unterschiedlichen Untersuchungsperspektiven und
                    -horizonte zweier 1984 erschienener umfangreicher Untersuchungen zu <name ref="#struck-pers009">Schumanns</name>
                    sogenanntem <soCalled>Spätwerk</soCalled>: <ref target="#Kapp1984" type="bibl"></ref>; <ref target="#Struck1984" type="bibl"></ref>.</note> Aber man
                sollte nicht in die Argumentationsmuster von vorgestern zurückfallen. Und auch wer
                das Verhältnis von Krankheit und Komponieren erforschen will (nachdem bisherige
                interdisziplinäre Versuche kläglich scheiterten), muss mehr liefern als nur alte
                Urteilsklischees. Da tappt <name ref="#struck-pers001">Goertz</name> selbst in die Spätwerkfalle &#x2014; von der anderen
                Seite aus. 
                </p>
                <p rend="right"><hi rend="italic"><name ref="#struck-pers012"><hi rend="italic">Michael Struck</hi></name></hi></p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography">
                <listBibl>
                    <bibl xml:id="Appel2006"><title level="m">Schumann in Endenich (1854–1856): Krankenakten, Briefzeugnisse
                        und zeitgenössische Berichte</title>, hg. von der Akademie der Künste,
                        Berlin, und der Robert-Schumann-Forschungsstelle Düsseldorf, durch Bernhard R.
                        Appel (Schumann-Forschungen&#x00A0;11), Mainz 2006</bibl>
                    <bibl xml:id="Goertz2006">Wolfram Goertz, <title level="a">Der Endenicher Patient.
                        Vor 150 Jahren starb Robert Schumann. Nun liegen endlich die Krankenakten
                        als Buch vor</title>, in: <title level="j">Die Zeit</title>, 20.&#8239;Juli&#x00A0;2006,
                        online abrufbar unter <ptr
                            target="http://zeus.zeit.de/text/2006/30/SM-Schumann"/></bibl>
                    <bibl xml:id="Kapp1984">Reinhard Kapp, <title level="m">Studien zum Spätwerk
                        Robert Schumanns</title>, Tutzing 1984</bibl>
                    <bibl xml:id="Struck1984">Michael Struck, <title level="m">Die
                        umstrittenen späten Instrumentalwerke Schumanns. Untersuchungen zur
                        Entstehung, Struktur und Rezeption</title>, Hamburg 1984</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
